<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00006">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1580-09-28" n="1">1580-09-28</title>
				<title level="a">6. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 September 28</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 24r—29r, Orig.<lb/>Ebenda f.
							30r—33v, Duplikat.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00006">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1580-09-28" n="1"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00005.xml">5.
						Malaspina an Gallio - Venedig, 1580 September 19</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00007.xml">7.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1580 September 29</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00005.xml">5. Malaspina an Gallio -
						Venedig, 1580 September 19</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00007.xml">7. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1580 September 29</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Ankunft in Graz. Kurzer Bericht über Beobachtungen auf der Reise durch Friaul und
					Kärnten: Eindringen der Häresie in italienisches Gebiet, ein Italiener als
					häretischer Prediger in Villach, Außerachtlassung des Fastengebotes, häretische
					Bücher, Mischehen, Priesterkonkubinat, besonders skandalöse Zustände im
					bambergischen Gebiet Kärntens, vor allem in Villach. Notwendigkeit der Ersetzung
					des häretischen bambergischen Vizedoms Hoffmann durch einen Katholiken. Sorge
					wegen Wahl des Bischofs von Bamberg. Unwissenheit in Glaubensfragen.
					Beklagenswerte Zustände bei der Wahl der Seelsorger.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="6">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 September 28</head>
			<div>
				<pb xml:id="P1_0000016"/>
				<p>Io son gionto qua oggi sano per gratia di Dio et sarei arrivato doi giorni prima,
					ma la penuria de cavalli è tale nel Frioli et in questi paesi che non può esser
					maggiore, massime al presente che tutti li tengono in opera. La mia mala fortuna
					ha poi voluto che non ho ritrovato qua né il vescovo di Gurgo né il p. rettore,
					per esser andato il vescovo in visita<note xml:id="FN1_00006_01" type="footnote"
						>Malaspina war in seiner Instruktion an Bischof Christoph Andreas von Gurk
						und den Rektor des Grazer Jesuitenkollegs, P. Emmerich Forsler, verwiesen
						worden (Nr. 1).</note>et haver condoto seco il rettore, di modo che non ho
					potuto haver quella luce che aspettavo et desideravo. In servitio del negotio mi
					son però consolato molto, havendo parlato con il p. ministro et p. predicatore,
						<note xml:id="FN1_00006_02" type="footnote">Wahrscheinlich P. Johann Reinel
						(Uhlirz, Ein Bruchstück des Diariums, S. 10 f.).</note>da’ quali ho compreso
					non essere sucessa novità niuna notabile né in bene né in male già molti giorni
					et mesi sono, et la instruttione, che V. S. Illma me ha data è tanto ampia et
					compita, che credo che poco di più possono né dire né racordare. S. A. me ha
					mandato a vedere questa serra per il suo maggiordomo <note xml:id="FN1_00006_03"
						type="footnote">Georg Freiherr von Khevenhüller, 1574—1580 Obersthofmeister
						(Thiel, Zentralverwaltung, S. 203).</note>et informarsi della salute di N.
					S., mostrando una singolar devotione et figliai amore alla S. Slìl. Credo che
					domani haverò audientia, non so per ancora di che forma, se publica o privata,
					che in questo, se bene ho racolto il costume, mi son totalmente remesso a quello
					che sarà di più sodisfattione a S. A. Altro insin’hora non ho potuto fare.</p>
				<pb xml:id="P1_0000017"/>
				<p>Ma perché nel viaggio mi sono andato informando di alcune cose da quelli pochi
					catholici che ho ritrovato, quale ho cercato di consolare, inanimire et sovenire
					quanto ho potuto et confirmarli nel loro santo proposito, pregandoli a tener
					bona et fidele corrispondentia meco, et havendo conferito alcune d’esse al p.
					ministro et cognosciuto che son stato raguagliato fidelmente, ho giudicato di
					doverne dar parte a V. S. Illma.</p>
				<p>Et prima V. S. Illma deve sapere che, oltre a quello che li catholici me hanno
					avisato, io ancora ho ocularmente cognosciuto et veduto che bisogna molto bene
					invigilare ché li paesi, che confinano tra catholici et heretici, siano guardati
					et custoditi diligentissimamente; et, se in loco alcuno è necessario, certo che
					è nelli confini tra li sig. Venetiani et l’arciduca per il grande continuo et
					necessario comertio ch’è tra un popolo et l’altro.<note xml:id="FN1_00006_04"
						type="footnote">Vgl. Simonsfeld, Der Fondaco dei Tedeschi in Venedig II, S.
						104 f.</note>Et questo li catholici racordano perché ogni giorno vedano che
					a molti de’ nostri li heretici danno moglie et non guardano a dote et, come
					questo segue, la cosa è fatta ; et in cambio di guadagnare in mercantie, perdono
					la fede et il scandalo è ridoto a tale, che in Villaco un’Italiano, ch’è di
					Venzzone, loco de sig. Venetiani nel Frioli, è predicatore delli heretici. <note
						xml:id="FN1_00006_05" type="footnote">Name nicht bekannt.</note>Cercano
					ancora di condure medici et altri <note xml:id="FN1_00006_06" type="footnote">Im
						16. Jahrhundert kamen Italiener als Künstler, Beamte, Kaufleute, Apotheker
						und Ärzte in größerer Zahl vor allem nach Graz (Wastler, Das Kunstleben am
						Hofe zu Graz, S. 15—90; Popelka, Geschichte der Stadt Graz II, S. 315 f.;
						Morpurgo, Gli Artisti in Austria I, S. 37—59).</note>et come sono tra di
					loro o a un modo o a un’altro li seducano, et questa è la gloria loro et non
					voglio tacere quello che io in questo particulare ho tocato con mano, et mi son
					confirmato che non si ha tutta quella cura, che sarebbe necessaria di questi
					confini.</p>
				<p>Io alogiai una serra in un loco de’ sig. Venetiani, chiamato la Chiusa,<note
						xml:id="FN1_00006_07" type="footnote">Chiusaforte.</note>sei milia lontano
					dalli confini del arciduca. Ritrovai l’hoste heretico et, oltre che il suo
					figliuolo me lo disse, confessando anco esso d’essere simile al padre, io ne
					hebbi molti chiari argumenti. Et in spetie un p. Jesuita polaco, <note
						xml:id="FN1_00006_08" type="footnote">Nichts Näheres bekannt.</note>che ho
					condoto meco in questo viaggio, ritrovò nella casa doi libri heretici, quali io
					consignai al curato, in presentia del capitano del loco, et non lasciai di dire
					quello che mi pareva necessario in questo proposito a l’uno et l’altro di loro.
					Ma il curato, se bene confessa che l’hoste è heretico et che è cosa certissima,
					dice d’haver sgravata la sua conscientia con l’abbate <pb xml:id="P1_0000018"
					/>di Moza, sotto la cui iurisditione sta detto loco, <note xml:id="FN1_00006_09"
						type="footnote">Moggio, Benediktinerkloster in Friaul.</note>et che però non
					sa che farà, et dice che l’abbate ha fatto fare certe diligentie, ma non in modo
					di voler ritrovare il vero. Questo hoste è tale, per quanto ho inteso da homini
					del paese, che, oltre che contamina molti nel loco col farli mangiare cibi
					prohibiti in vigilie et altri giorni, dicono che è intervenuto che, andando ad
					aloggiar seco alchuni Todeschi, volendoli far mangiar cibi di carne in vigilia,
					che loro, stomacondosi, si sono partiti et andati a un’altra hosteria. L’hoste
					si domanda Martin Joler Todezco, credo che sarebbe opera pia et utile di amonire
					questo abbate ad haver più cura del carico che ha dell’abbadia di quello che fa,
					havendo sotto d’essa altri curati, che vivono con scandalo. Per quanto ho
					inteso, vive l’abbate nella città di Bellone <note xml:id="FN1_00006_10"
						type="footnote">Belluno.</note>et ha per superiore il vescovo di Udena.
						<note xml:id="FN1_00006_11" type="footnote">Wahrscheinlich der Koadjutor des
						Patriarchen in Udine.</note>In questi confini bisognarebbe haver molta cura
					alii hosti et esequire alcuni ordini che si sono fatti in questo proposito, et
					in particular quelli del cardinale Paleoto <note xml:id="FN1_00006_12"
						type="footnote">Gabriele Paleotti, Begleiter des Kardinallegaten am Trienter
						Konzil (Merkle, Concilium Tridentinum, Diariorum Pars III/1, S. 231—762),
						1565 Kardinal, 1566 Bischof von Bologna, einer der Eifrigsten bei der
						Durchführung der tridentinischen Reform; er publizierte zahlreiche
						diesbezügliche Anweisungen und 1580 ein Episcopale für die Regierung der
						Diözese (Paschini, Gabriele Paleotti, in: Enciclopedia Cattolica IX, S.
						600).</note>et tener molto ben l’occhio addosso alli nostri che trafficano
					nelle paesi d’heretici quando ritornano, et alli heretici che vengano nelli
					paesi nostri per provedersi di vino et infinite altre cose, racordano ancora
					questi zelosi catholici il tener espurgato il studio di Padova et Venetia. <note
						xml:id="FN1_00006_13" type="footnote">Am 8. Februar 1580 führte der Bischof
						von Padua schwere Klagen gegen die deutschen Studenten (Favaro, Atti della
						nazione germanica artista nello studio di Padova I, S. 166—168).</note></p>
				<p>Con li sig. Venetiani confinano li lochi che il vescovo di Bamberga ha in questi
						paesi,<note xml:id="FN1_00006_14" type="footnote">Siehe oben Nr. 1, Anm.
						17.</note>li quali nel spirituale sono sottoposti al patriarcha d’Aquileia;
					et è uno stato molto bello, con alcune città et lochi de importantia. Questa
					parte è tanto contaminata, che si può dire che omnes declinaverunt et inutiles
					facti sunt et non est, qui faciat bonum, et la città di Villaco, nella quale
					suol ressedere il locotenente del vescovo, è reffugio de tutti li heretici, che
					non hanno secura stantia in altri paesi. <note xml:id="FN1_00006_15"
						type="footnote">Vgl. Neumann, Die Reformation in Villach, S. 421 ff.</note>A
					questo governo doveva venire quell’Hoffmam, <note xml:id="FN1_00006_16"
						type="footnote">Siehe oben Nr. 1, Anm. 18.</note>il <pb xml:id="P1_0000019"
					/>quale pensava di desradicare quelle poche piante che ci sono di catholici, che
					sono rarissime, ma, essendo morto il vescovo di Bambaerga, <note
						xml:id="FN1_00006_17" type="footnote">Bischof Johann Georg von Bamberg war
						am 7. September gestorben (Hierarchia Catholica III, S. 128).</note>che così
					qua asseriscono circa la persona di questo mal homo, non occorre che racconti
					quello che per camino ho inteso, solamente sarà mia cura di resistere alli impii
					conati suoi per altri capi, essendo massime egli amato et dal principe et dalla
					nobiltà, non essendo però egli molto nobile. <note xml:id="FN1_00006_18"
						type="footnote">In Wirklichkeit gehörte er einer der vornehmsten Familien
						der Steiermark an (Huber, Hoffmann, S. 58—64).</note></p>
				<p>Conviene, per quella che da basso son per dire, che io rapresenti a V. S. Illma
					la forma, che si tiene nel governo di questi popoli sottoposti al vescovo di
					Bamberga. Doppo che l’imperatrice Conigonda ne fece donativico al vescovato di
					Bamberga, sempre si sono governati in questo modo:<note xml:id="FN1_00006_19"
						type="footnote">Intervention der Kaiserin Kunigunde (Jaksch, Geschichte
						Kärntens I, S. 164 f.).</note>Il vescovo nomina un locotenente generale et
					le città et le comunità nominano 24 consiglieri, de’ quali il vescovo elegge 12.
					Questi dodeci hanno una gionta di otto homini populari, et in questa elettione
					non se intromette il locotenente. <note xml:id="FN1_00006_20" type="footnote"
						>Vgl. Moro, 700 Jahre Stadt Villach, S. 97 f.</note>Hora bisognerebbe
					procurare prima, che il locotenente fosse bon catholico et che attendesse con
					diligentia di non approvare li 12 propostoli, se non fossero catholici, cosa che
					non è impossibile, et, come questi fossero boni, farebbono ancora bona elettione
					delli otto populari, massime che in tutte queste parti il popolo et manco
					contaminato. Et perché in ogni loco che non sia città il vescovo mette un
					castellano, importarebbe che non si admettessero se non catholici, et questo è
					in mano del vescovo, et in effetto è necessario, che vuol remediare in parte a
					così perniciosa pestilentia, che li popoli intendano che il vescovo aiuta li
					catholici, et desidera et vuol che si vivi catholicamente. È poi necessario
					ancora che mons. patriarcha, in quell che tocca al’officio suo, ponghi maggior
					diligentia in ogni cosa. Ho ritrovato vicino a Villano un suo vicario foraneo,
						<note xml:id="FN1_00006_21" type="footnote">Gemeint ist der aquileiensische
						Archidiakon für Oberkärnten, der in Villach oder einer benachbarten Pfarre
						seinen Sitz hatte (Fresacher, St. Jakob in Villach, S. 328 f.).</note>al
					quale, se bene non ho potuto parlare, intesi però che haveva moglie, et in tutta
					la jurisdittione sua non ho ritrovato se non un prete catholico. Ma quando S. S.
					Revma vorrà <pb xml:id="P1_0000020"/>haver bona intelligentia meco, come spero,
					nella bontà sua io mi affaticarcò di proporrerli sacerdoti catholici.</p>
				<p>In Villaco è un monastero, che altre volte era tenuto da frati claustrali di S.
						Francesco<note xml:id="FN1_00006_22" type="footnote">Minoritenkloster, 1251
						genannt, 1785 aufgehoben (Erläuterungen zum histor. Atlas II/8, 1, S.
						136).</note>et al presente vi sta solamente un frate Ferrarese, il quale va
					senz’habito regolare et non fa frutto alcuno. Ha questo monasterio sesanta
					fiorini de intrata, li quali si errigano de’ fiti da heretici et sono pagati
					bene. Ci è ancora un altro monastero, pur del medesimo ordine, in un altro loco
					poco distante, <note xml:id="FN1_00006_23" type="footnote">Wahrscheinlich das
						Klarissenkloster in St. Veit (Rainer, Zur Ausbildung der Kärntner Priester,
						S. 872 f.).</note>nel quale sta pur un frate solo et ha de intrata
					cinquantacinque fiorini. Io andavo pensando fosse bene di aplicare queste due
					case alli Jesuiti et far che loro di presente ci mantenessero in ogn’una di
					queste case doi predicatori, et voglio sperare che se si operarà che il
					locotenente sia catholico, che li consiglieri ancora essi siano tali et che il
					popolo vedi, che li capi siano boni et che frequentino le predicationi come
					dovranno fare, et che si sapia che il vescovo dichi da dovero et che il
					patriarcha anco esso faccia da dovero, che forsi presto si vederà qualche
					notabil frutto. Et perché il vescovo di Cattaro soffraganeo di mons, patriarcha
					mi scrive che pensa di visitare queste parti, <note xml:id="FN1_00006_24"
						type="footnote">Paolo Bisanti hatte bereits in Krain und in der
						Untersteiermark visitiert und beabsichtigte, die Visitation in den anderen
						zu Innerösterreich gehörenden Gebieten der Diözese Aquileia fortzusetzen (De
						Renaldis, Patriarcato d’Aquileia, S. 321).</note>io sarei d’opinione che
					soprasedesse insino alla elettione del vescovo et insino che si vedesse di dar
					forma a quello che si sopra ho detto, acciò non fosse la sua visita infruttuosa
					et forsi ridicolosa alli heretici.</p>
				<p>Ma perché tutto il fondamento sta nella elettione del vescovo, della quale si può
					sperare, essendo, come intendo qua, li canonici poco catholici poco bene, se non
					se li mette un bon freno, andavo pensando se si dubitasse che non fosse per
					bastare le amonitioni et esortationi che se le faranno, che se le facesse
					penetrare in qualche modo, che in evento, che loro non havessero eletto un
					vescovo bon catholico, che S. Stà le havrebbe tolto qualche espediente poco a
					loro gusto et sodisfattione, come sarebbe a dire dar facoltà al arciduca, che
					delli lochi, che il vescovo ha nel suo paese, S. A. havesse egli cura di
					governarli et farli vivere bene et metterli ministri catholici.<note
						xml:id="FN1_00006_25" type="footnote">Breven vom 3. September und 15.
						Oktober 1580: Theiner, Annales eccl. III, S. 124, und Arch. Vat. Ep. ad
						Principes 14, f. 209r.</note>Questo è un passo <pb xml:id="P1_0000021"/>che
					li metterebbe il cervello a partita et forsi farebbono formidine ; pure quello
					che piaccia a Dio facciano virtutis amore et il vescovo morto non haveva altra
					paura, se non che l’arciduca non havesse mira a quelli lochi, come ho inteso da
					un ministro del vescovo in Vilaco, homo catholico ma oculto. Et quando la
					elettione del vescovo fosse per tardare o vero se facesse certo giudicio, che
					fosse per esser poco catholico, non sarebbe forsi fuor di proposito che S. Stà,
					con il brazzo del arciduca, nominasse alcuno per il governo di quelli lochi,
					conforme a quello che inanzi alla morte del vescovo si era pensato. <note
						xml:id="FN1_00006_26" type="footnote">Nr. 3.</note></p>
				<p>Scrivo al nontio del’ imperatore quanto importi per questi paesi che si faccia
					bona elettione, et che perciò stia vigilante, se bene so che senz’altro non
					havrebbe mancato,<note xml:id="FN1_00006_27" type="footnote">Nr. 8.</note>terrò
					similmente ragionamento con S. A., acciò faccia officio con l’imperatore o con
					chi più le parerà, acciò questo vescovato cadi in persona catholica ; già li
					heretici ci si andavano gloriando che, contra la volontà di S. Stà, havrebbono
					havuto per governatore Hoffmam. Io son di opinione che sarebbe cosa molto utile
					et di reputatione, se si potesse securamente et a mano salva far qualche
					demostratione a terrore della perfidia et ostinatione di costoro, né vedo dove
					meglio né più giustificatamente si possi fare, che nelli lochi del vescovo,
					quali sono et sottoposti alla chiesa et più contaminati. Et quanto al’ escitar
					scandali et rumori qua, spero, se bene per ancora non posso parlar
					affirmativamente, che si havrebbe ogni aiuto sufficiente ; quanto poi alla corte
					del’ imperatore et altre parte di Germania, io non lo so.</p>
				<p>Questi catholici, a’ quali ho parlato per viaggio, hanno opinione che non fosse
					mai manco difficile il procurare qualche frutto in servitio delle anime di
					quello che al presente è, poiché da doi anni in qua sono intrate tante diverse
					opinione tra di loro, che hor mai niuno sa quello che si debba credere et chi
					vuol vivere catholicamente può vivere et in effetto ogn’uno a suo modo, et
					purché che si mangia<note xml:id="SN1_00006_a" type="siglum">Ms.:
					magia.</note>et si beva et si vivi alegramente del resto si tiene poco conto,
					eorum Deus venter est, et qua ne hanno grandissima comodità et però incrassatus
					est dilectus et recalcitravit, incrassatus impinguatus et dilatatus dereliquit
					Deum factorem summum.</p>
				<p>In tutto questo paese è un disordine grandissimo; circa la elettione delli curati
					sono tutti amouibili et al più durano un anno et la elettione pertiene o alli
					popoli o alli nobili o alli vescovi, et intervene <pb xml:id="P1_0000022"
					/>spesso che, prevalendo un anno li catholici, elegano un curato catholico et
					predica et insegna catholicamente, un altro anno prevale la parte delli heretici
					et clegono un heretico et predica tutto il contrario, di modo che li popoli non
					sanno quello che si debbano credere et sono degni di grandissima
					compassione.</p>
				<p>Ho osservato molte altre cose, ma ho voluto scrivere le più essentiali et quelle
					che ocularmente ho veduto io, delle quali questi padri non sono molto informati.
					Andarò hora pigliando fidele informatione del stato delle cose di questi paesi
					del’ arciduca et vederò di rimediare a quello che potrò et ne darò a V. S. Illma
					pieno aviso.</p>
				<p>Mi dà ben grandissimo fastidio il non esserci modo alcuno di scrivere, se non per
					la via di Pragga, et non ci è manco un ordinario, ma espediscono conforme alli
					negotii, per la via di Venetia è impossibile, però farò al meglio che potrò<note
						xml:id="FN1_00006_28" type="footnote">Vgl. Nr. 1, S. 9f.</note>...</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
