<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00041">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-12-01" n="1">1580-12-01</title>
                <title level="a">41. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 1</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 158r—159v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00041">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1580-12-01" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00040.xml">40.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00042.xml">42.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1580 Dezember 3</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00040.xml">40. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 November 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00042.xml">42. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1580 Dezember 3</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Herabsetzung der dem Kapitel von Aquileia neu auferlegten Steuern. Befassung des
                    Reiches durch Erzherzog Karl mit Ansprüchen des Patriarchen von Aquileia.
                    Schwierigkeiten am Landtag wegen Hoffmann. Stärkung der landesfürstlichen
                    Position gegenüber den Ständen durch Ereignisse in der Türkei, den Niederlanden
                    und Portugal.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="41">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 1</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000128"/>
                <p>S. A. a contemplatione di S. Bne si è contentata di moderare le gravezze, che al
                    capitolo et canonici d’Aquileia sono state imposte novamente dalli ministri di
                    lei in questa forma, che niuna esatione si faccia delli frutti che tochino le
                    distributioni quotidiane; che il capitolo non sia tenuto di contribuire se non
                    delli beni, che ha nel contado di Goritia;<note xml:id="FN1_00041_01"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 23.</note>che tutte le impositioni nove siano
                    levate, et solamente stiano in vigore le antiche. Credo che presto mi darano in
                    scritto il decreto <note xml:id="FN1_00041_02" type="footnote">Nr. 45.</note>et
                    lo mandarò a V. S. Illma, ma in sostanza contine questo, che così mi ha detto il
                    sig. cancilliero in nome de S. A. et è conforme al’ordine che ho havuto, et però
                    credo che quel capitolo doverà restare sodisfatto. <note xml:id="FN1_00041_03"
                        type="footnote">Vgl. dagegen Nr. 63.</note></p>
                <p>Quanto poi alle pretensioni di mons. patriarca, un ministro di S. A. mi ha
                    mostrato in molta confidenza due scritture.<note xml:id="FN1_00041_04"
                        type="footnote">Wahrscheinlich Kobenzl; Nr. 47 und 49.</note>Una in risposta
                    al mio memoriale, la quale conteneva che, essendo in procinto S. A. di mandare
                    li suoi ambasciatori al convento <note xml:id="FN1_00041_05" type="footnote"
                        >Wahrscheinlich ist der Nürnberger Fürstenkonvent gemeint; vgl. Nr. 37, Anm.
                        11. Am 6. Dezember 1580 meldete der venezianische Gesandte am Kaiserhof, daß
                        zwei Gesandte Erzherzog Karls angekommen seien (Venedig AS, Dispacci
                        Germania, filza 7, b. 100).</note>dove ancora sarano quelli delli signori
                    Venetiani, che questo negotio si trattarà con li altri, ma che sanno certissimo
                    che non si risolverà cosa alcuna in quell convento, et che però prometteno doppo
                    di dar tal sodifattione a S. Bne, che conoscerà che la intercessione sua è stata
                    di molto frutto. L’altra scrittura conteneva la forma della restitutione
                    d’Aquileia, <note xml:id="FN1_00041_06" type="footnote">Siehe Nr.
                    51.</note>nella quale, se bene si concludeva che si sarebbe restituita con <pb
                        xml:id="P1_0000129"/>il mero et misto imperio, nondimeno, oltre al ridurre
                    quella città alla medema ricognitione che il vescovo di Bamberga et altri
                    rendono delli lochi, che hanno nelle provincie di S. A., <note
                        xml:id="FN1_00041_07" type="footnote">Die bambergischen Besitzungen in
                        Kärnten waren der Landeshoheit des Herzogs, zu dieser Zeit also Erzherzog
                        Karls, unterworfen.</note>si faceva mentione di tante altre dure conditioni,
                    che, come io dissi a quel ministro, se S. A. ritrova qualche principe che voglia
                    sotto quella forma tutti li suoi paesi, quanto a me giudicho che farà bene a
                    darglieli. Mi parve che restasse assai capace, et credo che al fine piglieranno
                    qualche temperamento. Questa scrittura non si è fatta per dar a me, ma solamente
                    per mandarla al’imperatore, se bene per anco non è risoluto, et credo fra tre o
                    quattro giorni, si scoprirà a che camino vadino; io ho il negotio a cuore et non
                    mancarò di sollecitare la speditione.</p>
                <p>Li provinciali sono stati per risolversi di non voler concluder niente in questa
                    dieta et partirsi di corte allegando, tra li altre cose, che il marescial loro,
                    che è Offmam, il quale tiene il luoco più principale, non vuole assistere se
                    prima non si fa instanza con S. A., che dechiari che egli non ha errato ad
                    accettare il carico di vicedomine delli stati del vescovo di Bamberga et
                    similmente, non essendo venuto quando è stato chiamato, et va a camino di far
                    giudice del principe in questo fatto li provinciali.<note xml:id="FN1_00041_08"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 40, S. 125.</note>Il stato ecclesiastico ha
                    repplicato che non è bene che per rispetto privato si faccia pregiudicio al ben
                    publico, che egli può venire alla dieta et purgarsi a suo tempo con S. A., et
                    così hanno eletto doi signori principali, li quali hanno operato che egli ha
                    promesso di volere assistere. Dal’altra parte S. A. si lamenta che costui fa
                    pessimi officii, non solamente in materia della religione, ma ancora in alienare
                    li animi de’ provinciali da lei, et non dimeno non si risolve a castigarlo, ma
                    fa hora la penitentia del peccato per haverlo lei fatto maresciale; et questo è
                    il frutto che continuamente cava dal favorire li heretici.</p>
                <p>Hora siamo in stato che se S. A. sta ferma et risoluta si ottenerà ogni cosa,
                    perché sono questi provinciali tanto pauriti per l’accidente del Turco<note
                        xml:id="FN1_00041_09" type="footnote">Vgl. Nr. 12, Anm. 2.</note>per la
                    quasi fugga del principe de Oranges <note xml:id="FN1_00041_10" type="footnote"
                        >Der als Nachfolger des am 1. Oktober 1578 verstorbenen Don Juan d’Austria
                        zum Statthalter der Niederlande bestellte Alessandro Farnese hatte anfangs
                        einige Erfolge erzielt. So kehrten Herzogenbusch und auch andere Städte zum
                        Gehorsam gegen Philipp II. zurück (Pastor, Geschichte der Päpste IX, S.
                        420).</note>et per il felice <pb xml:id="P1_0000130"/>successo di
                    Portogallo, <note xml:id="FN1_00041_11" type="footnote">Siehe oben Nr. 12, Anm.
                        6.</note>che non ardiscono di far rumore, se non de parole. Altro non si è
                    fatto insin hora, che io sapia.</p>
                <p>S. A. sta con grandissimo desiderio aspettando che io habbia risposta della
                    littera mia delli 12 di ottobre, per sapere quello che si può promettere di
                    quelli mezzi, che si risolsero all’hora...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
