<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00080">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-03-24" n="1">1581-03-24</title>
                <title level="a">80. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 März 24</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 260r—261r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00080">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-03-24" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_0079A.xml"
                        >79A. Malaspina an Herzog Wilhelm - Graz, 1581 März 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00081.xml">81.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1581 März 25</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00078.xml">78. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 März 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00081.xml">81. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 März 25</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Erzwungenem Rückzug im Religionsgeschäft soll baldiger Angriff folgen.
                    Bereitschaft des Papstes zu Hilfe für Erzherzog Karl. Abwartende Haltung
                    bezüglich Rückstellung Aquileias. Steuern wegen Türkengrenze nicht nur für
                    Kapitel in Aquileia, sondern für alle sehr hoch. Seeräuberei der Uskoken. Geburt
                    einer Prinzessin.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="80">Malaspina an Gallio - Graz, 1581 März 24</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000219"/>
                <p>Due lettere di V. S. Illma ho ricevuto questa settimana: l’una delli 11 et
                    l’altra delli 18 di febraio<note xml:id="FN1_00080_01" type="footnote">Nr. 67
                        und 71. Da das Original der Weisung nicht vorhanden ist und keine anderen
                        Anhaltspunkte gegeben sind, kann nicht entschieden werden, ob der 19., wie
                        es in der Minute steht, oder der hier genannte 18. Februar richtig
                        ist.</note>et non ho potuto prima dar risposta, non si essendo presentata
                    occasione di messo per cotesta volta, hora fuori di ogni speranza et
                    al’improviso si parte un gentilhuomo per Venetia, et così ho voluto sodisfare al
                    debito mio. <note xml:id="FN1_00080_02" type="footnote">Über die Postverbindung
                        vgl. Nr. 1, S. 9 f., Nr. 38, S. 119, Nr. 39, S. 122.</note>Non ostante che
                    la dilatione sia stata data alcune settimane sono, ho nondimeno giudicato esser
                    necessario di significare a S. A. quello che V. S. Illma mi commanda nelle
                    sopradette sue et, per animarla maggiormente et acciò conoschi che non ha
                    ragione di dubitare d’esser abbandonato a fatto nelle sue necessità, massime
                    quando si mette in esse per servitio de Dio et beneficio della religione, et
                    essendo noi in opera per non fermarsi molto nel porto, nel quale per le tempesta
                    si è giudicato necessario di ritirarsi, <note xml:id="FN1_00080_03"
                        type="footnote">Der Jesuitenprovinzial war der Meinung, daß kein Friede,
                        sondern nur ein Waffenstillstand geschlossen wurde (Loserth, FRA II/50, S.
                        224 f.).</note>ma di voler le velie et far camino, mi pare esser stato molto
                    espediente che qua si sappia quanto nelle cose honeste si possano promettere di
                    S. Bne. Io non ho voluto venire ad individuo alcuno per degni rispetti circa la
                    quantità delli danari, ma simplicemente ho detto che S. Stà, havendo inteso
                    l’ostinatione delli heretici, haveva comminciato a dar principio buono per
                    sovvenire l’A. S. per ogni evento, che havesse potuto succedere. <note
                        xml:id="FN1_00080_04" type="footnote">Vgl. Nr. 71, S. 195, Nr. 73, S. 199,
                        Nr. 74, Anm. 28, und Nr. 83, S. 225.</note>Dalla lettera di S. A. diretta a
                    N. S. V. S. Illma potrà conoscere quanto accetto le sia stato il veder per
                    esperienza, che S. Bne fa de fatti quando altri ancora fanno il simile come il
                    dovero comporta. <note xml:id="FN1_00080_05" type="footnote">Schreiben Erzherzog
                        Karls an Gregor XIII. vom 17. März 1581 (Arch. Vat. Nunz. Germ. 78, f.
                        219r—220r, Orig.).</note>Leggei poi li brevi <pb xml:id="P1_0000220"/>a S.
                    A. <note xml:id="FN1_00080_06" type="footnote">Siehe Nr. 67, Anm. 9, und Nr. 73,
                        S. 199.</note>et non poteva contenersi dalle lacrime, ma mi disse che quello
                    che lo commoveva era il vedere che S. Bne havesse le cose sue così a cuore, non
                    che egli facesse fondamento nel’ aiuto de’ danari da quelli principi, et perché
                    nel foglio qui incluso <note xml:id="FN1_00080_07" type="footnote"
                        >Wahrscheinlich Nr. 77.</note>scrivo diffusamente quello che mi occorre in
                    questo particolare di far sapere a V. S. Illma, non starò a dir altro, se non
                    che io non lascierò di aprir ben gli occhi, inanzi che io vengha al sborsso
                    delli danari, et V. S. Illma potrà haver conosciuto dalle mie delli 24 del
                    passato <note xml:id="FN1_00080_08" type="footnote">Nr. 72.</note>il senso che
                    ho havuto in questo.</p>
                <p>Ho letto le scritture di mons. patriarca<note xml:id="FN1_00080_09"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>et conoscho che ha ragione, ma non mi
                    basta l’animo di perfettionare il negotio se S. S. Rma non condescende a qualche
                    conditione, come ho scritto per lettere duplicate a V. S. Illma, alle quali mi
                    rimetto et ne sto aspettando risposta per poter trattar con qualche fondamento
                    riuscibile questo negotio, il quale mi è a core grandemente. <note
                        xml:id="FN1_00080_10" type="footnote">Vgl. Nr. 76, S. 208.</note></p>
                <p>Quanto alli canonici, io ho scritto a V. S. Illma<note xml:id="FN1_00080_11"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 76, S. 209.</note>ancora il mio senso qua non è
                    persona che mi informi et loro mi scrivono che vorebbeno esser esenti a fatto
                    delli beni, che hanno in Gradisca, cosa che non si otterrà né la ragione lo
                    comporta, ma se manderano una nota delle intrate con le gravezze, ritrovandosi
                    che le contributioni ordinarie siano escessive, allora si potrà far officio
                    buono et con speranza di cavarne frutto, ma mentre che loro staranno fermi di
                    non voler contribuir niente di quelli beni, non otterranno cosa alcuna et non
                    bisogna che subito che si supera una difficultà in favor loro, che mettino mano
                    a un’altra, perché qua se ne accorgano et tanto più li dispiace questo, quanto
                    che S. A. non ha lei utilità alcuna dalle contributioni ecclesiastice, ma vanno
                    in mano delli provinciali per guardare li confini del Turco et in verità che qua
                    per tutte le provincie sono così escessive, che li ecclesiastici sono sforzzati
                    ogni giorno di alienar beni, come farò sapere a suo tempo a V. S. Illma, né S.
                    A. mette lei queste impositioni, ma li paesi nelle diete che si fanno nelle
                    quali, havendo voce li ecclesiastici, alhora doverebbeno recalcitare se sono
                    contra il dovero aggravati.</p>
                <p>Quanto alli Uschochi da principio S. A. credeva che la nave rubbata da loro fosse
                    Venetiana et non di Ancona,<note xml:id="FN1_00080_12" type="footnote">Vgl. Nr.
                        68, S. 191, Nr. 71, S. 195, Nr. 76, S. 209.</note>et perciò si <pb
                        xml:id="P1_0000221"/>mosse di darne parte a S. Mtà Ces., dubitando che li
                    signori Venetiani non facessero rumore, et havendo io saputo questo negotio a
                    caso dal v(escovo di) <note xml:id="FN1_00080_13" type="footnote">Loch im
                        Papier, so daß ca. 7 Buchstaben fehlen; möglicherweise ist vescovo di zu
                        ergänzen.</note>Segna et presupponendo egli che fosse Venetiana, io lo
                    credei. Nondimeno non lasciai di far l’officio che havevo commissione nella mia
                    instruttione, et ho dato parte a V. S. Illma di quello che insin’hora si è
                    fatto. Passati questi giorni santi non lascierò di procurare si faccia segnalata
                    demostratione et nova diligenza per fornire di ritrovare le mercantie che
                    mancano. Ma sarà bene di ordinare al commissario o pagatore che sta in Fiume,
                    che in simili accidenti mi avisi, acciò io non parli senza fondamento a S.
                    A.</p>
                <p>Mercoledì la principessa partorì una figliuola<note xml:id="FN1_00080_14"
                        type="footnote">Die Erzherzogin wurde am 22. März geboren und erhielt am 29.
                        März in der Taufe den Namen Gregoria Maximiliana. 1597 wurde sie dem
                        damaligen Infanten von Spanien, Philipp III., zur Braut auserkoren, starb
                        aber, ehe sie die Reise nach Spanien antreten konnte, am 20. September
                        desselben Jahres (Khevenhiller, Annales Ferdinandei I, Sp. 187 f. und ebenda
                        Bilderanhang S. 123).</note>...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
