<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00025">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1580-11-06" n="1">1580-11-06</title>
				<title level="a">25. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 6</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 112r—117r, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00025">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1580-11-06" n="1"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00024.xml">24.
						Gallio an Malaspina - Rom, 1580 November 5</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00026.xml">26.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 7</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00024.xml">24. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1580 November 5</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00026.xml">26. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1580 November 7</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Wenig feste Haltung Erzherzog Karls gegenüber häretischem Adel. Bereitschaft
					Erzherzog Ferdinands, in den Ländern Karls, der inzwischen eventuell an den
					Kaiserhof oder nach Spanien gehen soll, die katholische Religion und
					laudesfürstliche Autorität wiederherzustellen. Ausfälligkeiten eines Prädikanten
					gegen Nuntius. Weichheit Karls in religiösen Fragen möglicherweise auch durch
					Aussichten auf Nachfolge des Kaisers begründet. Bedeutung der bevorstehenden
					Landtage in Steiermark und Kärnten.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="25">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 6</head>
			<div>
				<p>Se bene da quello che in più volte ho scritto a V. S. Illma la può haver
					conosciuto la speranza, che al presente si ha, che questo signore debba far
					qualche notabile demonstratione, in favore della religione catholica nelle diete
					prossime future.<note xml:id="FN1_00025_01" type="footnote">Siehe Nr. 14, 16 und
						19, S. 77 f.</note>Non dimeno né io né niuno di questi catholici zelosi, li
					quali stano aspettando con grandissima ansietà l’esito, si prometteno del sicuro
					che S. A. sia per effetuare quello che tante volte ha promesso, et chi difide
					della natura del principe timida, chi della instabilità, chi del lasciarsi
					governare et impressionarsi da persone poco timorate de Dio et poco ben affette
					al servitio di S. A., chi al non voler fastidii et esser nemico di rumori, chi
					al’esser tanto buono che non vorebbe disgustar niuno, chi alla necessità grande,
					nella quale egli è, chi si fonda sopra la sperientia delle cose passate, chi
					dice che ha havuto la forma di governarsi a questo modo dal’imperatore suo
					fratello, delle attioni del quale egli è diligentissimo osservatore. <note
						xml:id="FN1_00025_02" type="footnote">Kaiser Maximilian II. riet seinem
						Bruder Erzherzog Karl z. B. vor Beginn der Landtage 1569 und 1571 von
						scharfen Maßnahmen gegen die Evangelischen ab und hielt es auch nicht für
						rätlich, sich an den Papst zu wenden (Loserth, Reformation und
						Gegenreformation, S. 145 f. und 179—181).</note>Et invero S. A. fa tante
					diverse demo<pb xml:id="P1_0000091"/>strattoni, hora in favore de’ heretici hora
					in favore de’ catholici, se bene queste sono in numero et in qualità minori et
					fatte con paura, che tiene l’animo di ogniuno sospeso et chi non conoscesse la
					bontà et pietà di questo principe et si mettesse ad osservare le attioni sue
					d’un anno credo che sospenderebbe l’intelletto, et non sarebbe pigliar partito
					an declineat ad dextram vel ad sinistram et, quando pur si risolvesse, non so se
					sarebbe in favore nostro. Et non voglio lasciare di racontare a V. S. Illma una
					cosa che mi ha totalmente confirmato in questo et fa che io non vivo con quella
					quietà de’ animo, che dovrei fare, havendo in mano così ferme promesse del
					principe. Fui avisato che l’arciduchessa non favoriva così le matrone, dame et
					altre serve catholiche, come faceva le heretiche,<note xml:id="FN1_00025_03"
						type="footnote"> Verzeichnis des Hofstaates der Erzherzogin Maria bei
						Hurter, Geschichte Kaiser Ferdinands I, S. 586, und. V, S. 583; Thiel,
						Zentralverwaltung, S. 187-—190. Über die Entfernung der Lutheraner vom Hof
						berichtete bereits am 16. April 1580 P. Blyssem (Loserth, FRA II/50, S.
						56).</note>et perché S. A. mostra di portarmi affetione, le feci dire dal
					suo confessore <note xml:id="FN1_00025_04" type="footnote">Seit 1571 waren
						Jesuiten die Beichtväter Erzherzog Karls und Erzherzogin Marias (Schuster,
						Martin Brenner, S. 191 und 196).</note>che mi maravigliavo molto di questo
					et che non lo potevo credere, sapendo la molta bontà et pietà sua et commissi al
					confessore che le mettesse in consideratione il peccato et l’offesa che faceva a
					Dio; mi ha fatto rispondere che lei non può far altro et che ha in comissione di
					far così. Da questo favorir più li heretici che li catholici, spetialmente nella
					persona del principe, ne nascono quelli inconvenienti che ogniuno può
					considerare. Et la cosa si riduce a termine che il professar d’esser catholico
					si reputa a vergogna et si ritrovano alcuni, parlo d’ogni stato, tanto de’
					nobili come delli altri, che vanno nella chiesa catholica a hore insolite per
					non esser veduti et fanno le loro orationi et doppo vivono hereticamente. Et mi
					ha detto a me il principe che egli medemo ha osservato questo, cosa che non può
					proceder da altro che da quello che disopra ho detto, se bene l’attribuiscono
					che li capi nobili heretici fecero un convivio grandissimo a tutti li baroni et
					signori et, doppo esser bene imbriachati, operorno che tutti con li loro sigilli
					et sottoscrittione per scrittura promettessero d’esser uniti in defendere la
					confessione Augustana, et alcuni si sottoscrissero per compagnia, ché realmente
					sentono il contrario, ma aggiungendosi a questo il favore del principe mi par a
					me che sia vergogna l’esser catholico et grande honore esser heretico. Et il
					ritrovar la causa perché S. A. facia questo è cosa molto difficile, né si può
					ragionevolmente attribuire né alla necessità sua né al peri<pb
						xml:id="P1_0000092"/>colo di rebellione, poiché oltra a quello che ho
					scritto altre volte a V. S. Illma, con la pacificatione che S. A. ha fatto con
					li heretici, non solo non si è rimediato alli bisogni suoi, ma doppo che li ha
					concesso libertà, egli è intrato in molto maggiore, et a S. A. non mancano altri
					modi per uscire di ogni necessità. Si è proposto, tra le altre cose, di mettere
					un quattrino di più di datio nel sale, <note xml:id="FN1_00025_05"
						type="footnote">Auf der Münchner Konferenz wurde die Erhöhung der Salzsteuer
						vorgeschlagen (Loserth, FRA II/50, S. 39).</note>il quale qua è in
					perfettione et copia grandissima, et non l’ha voluto fare et più tosto ha
					creduto alle false ragioni delli heretici, che alle vere et utili delli buoni.
					Si è ancora trattato d’impegnar et vendere lochi, né mai si è perfettionato cosa
					alcuna et li adversarii, che lo vedono volentieri in questo stato, trionfano.
					Quanto al secondo capo della rebellione, V. S. Illma ha similmente veduto quello
					che altre volte difusamente ho discorso. Ho di più saputo per cosa certissima
					che l’arciduca Ferdinando, mosso dal’amor fraterno, si è esibito di voler ridur
					tutte queste provincie tam in capite quam in membris in vera obedientia, tanto
					circa la religione quanto circa il dominio temporale, purché S. A. lo lasci fare
					et le dia l’autorità et che nel’ interim stia qua overo vada dal’imperatore o
					dal re di Spagna o dove più li piace, et che vuol esser tenuto, se per questo
					nascesse pregiudicio alcuno a S. A. Le ha risposto che egli è troppo terribile
					et che questo governo non ricerca simile modo di trattare; se questi baroni
					fossero o in richezze o in valore o in dependentie o havessero stato insigne et
					forte, veramente si potrebbe con qualche ragion temere, ma non hanno né valore,
					ché non ci è tra di loro uno che sia mai stato alla guerra, né richezze, ché
					sono falliti et impegnati, né dependentie né stato di qualità alcuna et sono
					dati a piaceri, al’otio et alla crapula. Hora in questo fatto io vo considerando
					che habbiamo un principe veramente catholico, il quale o per necessità o per
					peccati de’ popoli ha condesceso a conceder libertà in pregiuditio della fede
					che lui professa, et doppo questo, ha comminciato a declinare in autorità, in
					obedientia et in intrate et da principe libero è venuto quasi in servitù. Et
					stando in questo termine non cerca da sé di pigliarci remedio, anzi bisogna che
					altri lo preghino, lo instighino et le restino con obligo, acciò eschi di simil
					miseria; et con tutto questo non si risolve. Et se io havessi inteso che doppo
					le concessioni egli ha aquistato novo dominio, nova obedientia o nove intrate,
					certo che più riservatamente haverei proceduto in persuadere S. A. a quello
						che<pb xml:id="P1_0000093"/> hora facio; et il pensare che lei tardi in
					risolversi per qualche mala radice, io metterei la vita, ché non è et
					l’attribuirlo a natura et alle cose sopradette. Non mi pare che si possa
					legitimamente fare, poiché qual natura, qual timore, qual’ impressione, qual’
					instabilità, qual forma tolta da altri non si mutarebbe, vedendo il pericolo
					manifesto et continui danni, quali per non venire al remedio ogni giorno si
					patiscono. Io confesso ingenuamente che sto tutto confuso, andando osservando le
					attioni passate di questo principe et suo consiglio et in questa medema non dirò
					sospensione d’animo, ma confusione sono tutti li ministri di S. A. catholici,
					quali hanno più longa esperientia della forma che si tiene di procedere di
					quello che ho io. Et perché tutto il nervo del mio ministerio consiste in
					scoprire se il principe dice da vero o non che desiderando veramente di
					estirpare le heresie et assicurarsi in coscientia et veder reformato ’l stato
					ecclesiastico, spero senza dubio che si farà del bene assai, et le cose sono in
					tal termine hora, che tutti dicano che o al presente si darà qualche remedio
					overo che mai si farà cosa buona, et sarano pur sforzati, non facendo
					demostratione in queste diete di confessare che non vogliono, che del potere è
					cosa chiara conclusa et manifestamente si tocca con mano. Et però, se S. A. non
					vuole, non occore pensare che il nontio a poco a poco possi far egli frutto come
					essi dicano, anzi in poco tempo verebbe a deriso et in favola delli heretici et
					di tutto il clero et se al presente li heretici, che pur hanno un poco di paura,
					sono tanto temerarii che publicamente mi domandano ambasciatore del diavolo et
					il giorno di S. Simone et Giuda, <note xml:id="FN1_00025_06" type="footnote">28.
						Oktober.</note>andando io a celebrar la messa nel monasterio di S.
					Francesco, a caso ritrovai un loro predicatore, quale io non conobbi et egli
					osservò dove andavo et, havendo veduto che volevo celebrare, la medema mattina
					nella sua predicha coram omni populo disse: „Questi sodomiti et idolatri papisti
					non vogliono cessare di adorare il diavolo et idolatrare continuamente.“ Et
					maledisse con quel spirito, che il padre suo il demonio li suministrava, tutti
					li papisti, et che non haverebbeno cessato di esser contrarii alli lor santi
					instituti, insin tanto che non si fusse fatto un bagno di sangue et, dal
					nominarmi in poi, parlò dimodo che ogniuno poteva bene intendere che diceva
					contra di me et tutto questo con tanta disvergogna, che è cosa da non credere.
						<note xml:id="FN1_00025_07" type="footnote">Gemäß der evangelischen Kirchen-
						und Schulordnung war der Prädikant verpflichtet, an den Tagen, an denen die
						Katholiken die Feste der Heiligen feierten, zu predigen. Aus naheliegenden
						Gründen wurde dabei besonders gegen</note>Io pensavo che fossero <pb
						xml:id="P1_0000094"/>questi predicatori loro qualche sattrapi, ma sono di
					poca età, di manco lettere, pieni di carnalità et di ogni genere di vitio et non
					ostante questo proh dolor sono tenuti da costoro per veri profetti. Io ne farò a
					suo tempo rumore, ma li aspetto al passo. Mons. di Gurgo refferì a S. A. tutto
					quello che era passato, facendo instantia che quel nebulone fosse castigato, et
					le rispose: „Ancora il predicatore catholico dice male delli heretici“. Però
					spero che non darà questa risposta a me. Quanto poi al clero, oltre che ogni
					giorno vo scoprendo maggior difficoltà circa al ridurlo a qualche forma di
					disciplina ecclesiastica, come presto farò vedere a V. S. Illma per la
					informatione che le mandarò, <note xml:id="FN1_00025_08" type="footnote">Vgl.
						Nr. 30, S. 110.</note>è ancora impossibile di metter mano a questo senza il
					braccio secolare, il quale S. A. malamente può dare stando le concessioni, et le
					armi del nontio non feriscono qua, se bene essi si accorgerano che inreparabile
					ferita le darano nel’ inferno, ma al presente non sono stimate.</p>
				<p>Hora stando in questa suspensione di animo et non mi risolvendo se il principe
					vuole o no, facendo pur giudicio che bisogna che ci sia qualche cosa che lo
					ritenga, ho penetrato che, oltre a quelli rispetti di sopra referiti, che qua si
					ha opinione certissima che in caso che S. M. Ces. morisse senza figliuoli che S.
					A. sarebbe eletta imperatore<note xml:id="FN1_00025_09" type="footnote">Vgl.
						unten Nr. 92. Am 7. Juni 1581 wurde Gallio berichtet, daß Erzherzog Karl im
						Hinblick auf die Lebensgefahr des Kaisers an den Hof gekommen sei, um beim
						Kaiser und dann bei den Kurfürsten von Sachsen und Brandenburg die Wahl
						Erzherzog Ernsts zum Römischen König zu betreiben (Arch. Vat. Nunz. Germ.
						99, f. 470r).</note>et alcuni buoni spiriti fomentono assai questo,
					allegando la debolezza di S. M. et che è senza moglie etc. et ritrovando molte
					ragioni per le quali si conclude che in ogni modo caderebbe nella persona sua,
					ma sopratutto per esser egli osservatore et immitatore delle attioni del’
					imperatore, suo fratello,<note xml:id="FN1_00025_10" type="footnote"> Siehe oben
						Anm. 2.</note>et per esser non <note xml:id="SN1_00025_a" type="siglum">Ms.:
						non wahrscheinlich durchgestrichen den Heiligenkult oder das
						Fronleichnamsfest geeifert (Loserth, Reformation und Gegenreformation, S.
						321—324).</note>terribile come l’arciduca Ferdinando, ma pieno di dolcezza,
					cosa che li elettori desiderano, et forsi devono ancora soggiungere che, quando
					S. A. desse nel rigido et facessi rumori con li suoi popoli, che sarebbe un
					volersi privare di così gran pretensione et, perché facile creditur quod
					libenter auditur, è certo che si ha pensiero di questo. Et però non sarebbe gran
					cosa che questo rispetto più d’ogni altro<pb xml:id="P1_0000095"/> lo facessi
					andar così claudicando. Ho voluto che V. S. Illma sapia ogni cosa, massime che
					quello che scrivo et ho scritto insin’hora ho saputo da testimoni degni di fede
					et intimi a S. A. Non per questo mi diffido, né faccio giudicio fermo, anzi
					spero et siamo in termine che in queste diete si scoprirà il tutto; ma mi è
					parso espediente di tener avisata V. S. Illma di quello che alla giornata si fa
					et vo scoprendo.</p>
				<p>A me rincresce grandemente, che nella dieta che si farà in Carintia, subito doppo
					questa, che Offmam sarà capo come vicedomine del vescovo di Bamberga, et non
					potiamo sperare se non qualche novità in detrimento della religion
						catholica<note xml:id="FN1_00025_11" type="footnote"/>et fomento grande alli
					baroni, quali haverano dalla sua il capo ecclesiastico. Ma non so già come S. A.
					soporti che, havendole scritto tre volte, acciò lasci l’impresa et se ne ritorni
					qua, egli mai le ha dato risposta et hora non sanno dove sia et con tutto questo
					si tace et non si vuol venire al deponerlo. <note xml:id="FN1_00025_12"
						type="footnote"/>Il Cobenzolo è fautore di questo huomo et ha mantenuto in
					consiglio che S.tà non può privarlo et che non ha potestà nelle cose temporali,
					dicendo: „Né manco meco ha che fare il papa nelle mie commende“. Et so
					certissimo che è vero, se bene S. A. l’ha negato a me, et questo è quello che
					già scrissi che haverei procurato di sapere. Li cittadini di questo luoco hanno
					fatto due congregationi per rispondere al decreto di S. A. in materia de
					figliuoli, <note xml:id="FN1_00025_13" type="footnote">Siehe Nr. 17 und
						18.</note>starò aspettando la risposta et vederò che espediente si
					pigliarà...</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
