<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00002">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-09-06" n="1">1580-09-06</title>
                <title level="a">2. Gregor XIII. an Erzherzog Karl - Rom, 1580 September 6</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118697390">Papst, XIII., Gregor</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Ep. ad Principes 22, f. 10r, Minute.<lb/>Ebenda Arm. 44,
                            vol. 29, f. 10rv, Register.<lb/>Druck: Theiner, Annales eccl. III, S.
                            135.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00002">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118697390">Papst, XIII., Gregor</persName>
                    <date when="1580-09-06" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118560069">Österreich, Erzherzog,
                        Karl</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_002">Papst, XIII.,
                        Gregor - Österreich, Erzherzog, Karl</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00001.xml">1.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1580 September 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00003.xml">3.
                        Gregor XIII. an Malaspina - Rom, 1580 September 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_002" target="L2_00207.xml">207. Gregor XIII an
                        Erzherzog Karl - Rom, 1584 Oktober 13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Beglaubigt Germanico Malaspina als Nuntius am Grazer Hof.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="2">Gregor XIII. an Erzherzog Karl<note xml:id="FN1_00002_01" type="footnote"
                    >Breven desselben Inhalts und vom gleichen Tag ergingen auch an Erzherzogin
                    Maria und an Wolfgang Schranz: Arch. Vat. Ep. ad Principes 22 f. 10v, 11r;
                    ebenda Arm. 44, vol. 29, f. 11r—12r.</note> - Rom, 1580 September 6</head>
            <div>
                <p>Fecimus semper omnia libenter quaecunque velle te animadvertimus, hoc autem quod
                    non tua ipsius causa, immo vero hoc nomine maxime tua, quia Dei ipsius causa
                    percupere nobilitatem tuam cognovimus, facimus libentissime. Nihil enim potest
                    nobis iucundius accidere quam ea a catholicis principibus laborari, quae maxime
                    pertinent ad Dei gloriam catholicaeque religionis amplitudinem, nihil optatius
                    quam posse nostra auctoritate atque opera illorum pietate inserviri nostroque
                    muneri satisfieri. Quia igitur cognovimus decrevisse te pro tua praestante
                    pietate catholicae religionis rebus in tua ditione providere, quaeque adhuc
                    integra essent conservare, quae depravata restituere, cupere vero aliquem
                    habere, cuius opera et consilio ad haec uti posses, misimus Alexium Nepesinae
                    ecclesiae episcopum, quia vero ille in itinere obiit,<note xml:id="FN1_00002_02"
                        type="footnote">Siehe oben Nr. 1, Anm. 1.</note>mittimus nunc dilectum
                    filium Germanicum ex marchionibus Malaspinae, utriusque nostrae signaturae
                    referendarium, <note xml:id="FN1_00002_03" type="footnote">Siehe oben S. XV
                        f.</note>nuncium nostrum, quem semper plurimi fecimus propter praestantem
                    tum generis, tum animi nobilitatem, prudentiam, modestiam, humanitatem,
                    integritatem, cuius operam ad tam necessarium tamque praeclarum negotium
                    fructuosissimam fore in Domino confidimus. Non dubitamus nobilitatem tuam
                    omnibus in rebus, de quibus et in adventu ipso et in posterum tecum aget nostris
                    verbis, omnem ei fidem tributuram...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
