<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00039">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-11-24" n="1">1580-11-24</title>
                <title level="a">39. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 24</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 149r—150r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00039">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1580-11-24" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00038.xml">38.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00040.xml">40.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 30</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00038.xml">38. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 November 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00040.xml">40. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 November 30</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Sorge um Standhaftigkeit der Prälaten gegenüber Häretikern. Gemeinsame Beratungen
                    im Landtag über Antwort auf landesfürstliche Proposition. Entschlossenheit
                    Erzherzog Karls zum Widerstand gegen Forderungen der Häretiker.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="39">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 24</head>
            <div>
                <p>Io sono stato doi giorni tutto sconsolato per haver scoperto che li provinciali
                    havevano talmente intepidito lo stato ecclesiastico, che dovevo con ragione
                    temere che non fossero anco essi per seguitare le piedate antiche, et di nuovo
                    conglutinarsi con li heretici, in detri<pb xml:id="P1_0000121"/>mento della
                    religione catholica, et con poco honore et reputatione mia. Cercorno costori di
                    persuaderli che io ero per ridurli a una reformatione strettissima et castigarli
                    della vita passata et che in evento, che havessero consentito alla separatione
                    delli stati, che li haverebbe toccato a pagare la portione, che hora pagano
                    insieme con quella delli provinciali, né sarebbeno all’hora più a tempo di
                    ricorrere al’ aiuto et prottetione loro, come quelli che habent ius advocatiae,
                    poiché li sarebbeno stati totalmente contrarii, vedendo che hora non vogliono
                    insieme star uniti. Havendo io penetrato questo, convocai da me il stato
                    ecclesiastico et li parlai longamente, et operai in modo che con lacrime mi
                    giurorno di volere, usque ad effusionem sanguinis, star saldi in defensione
                    della religione. Ma se bene le promissioni sono state grandissime, io però non
                    vivo più con quella sicurezza di prima, vedendo tanta instabilità, se bene spero
                    che non mi mancarano.</p>
                <p>Nella dieta, la quale li provinciali insieme con il stato ecclesiastico fanno per
                    risolvere quello che si deve rispondere al principe, sin’hora si è trattato che
                    è necessario che Offmam sia presente come informatissimo et lor capo.<note
                        xml:id="FN1_00039_01" type="footnote">Vgl. oben Nr. 32.</note>Et così senza
                    dubio sarà qua presto et fanno li provinciali in un attimo quello che S. A. non
                    ha potuto fare in mesi. Come arrivi, che sarà tra cinque giorni, non mancarò di
                    andarli alla mano et osservare le attioni sue.<note xml:id="FN1_00039_02"
                        type="footnote"> Siehe Nr. 37, Anm. 2.</note>Hanno similmente discorso che
                    facendosi novità in materia della religione da S. A., che non può essere che non
                    sia con augumento della religione de’ catholici, et di loro stessi et con
                    detrimento della loro, et però, più tosto che veder questo, sono risoluti che il
                    Turco habbia il dominio della terra, de’ figliuoli, moglie, fratelli et robba
                    loro insieme con quella de catholici, che permetter mai che li catholici siano
                    esaltati et loro abbassati. La terza propositione è stata che S. A. revochi il
                    bando fatto contra un Gesuita apostata, loro predicatore, <note
                        xml:id="FN1_00039_03" type="footnote">Kaspar Kratzer.</note>et insieme
                    scaccii li padri Gesuiti da tutto il stato suo, come perturbatori della pace
                    publica. 4to che sia restituita la predica a quello predicatore, che nel pulpito
                    disse che S. A. era idolatra, accompagnando il Smo Sacramento. <note
                        xml:id="FN1_00039_04" type="footnote">Jeremias Homberger.</note>5° che a S.
                    A. si revocasse a memoria la pacificatione fatta con loro et che però la
                        confirmasse.<note xml:id="FN1_00039_05" type="footnote"> Brucker
                        Pazifikation von 1578.</note>6° improperorno a mons. di Secovia et <pb
                        xml:id="P1_0000122"/>Gurgo et restante del stato ecclesiasticho, che si
                    erano lasciati impregnare dal nontio, che questo vocabolo hanno usato et si
                    erano alontanati da loro, et quello che di sopra ho detto. 7° hanno trattato che
                    S. A., quando pigliò il possesso di questi stati et doppo ancora, li ha promesso
                    di volerli ratificare tutto quello che l’imperatore suo padre promisse a loro,
                    et che hora volevano che mettesse in esecutione. <note xml:id="FN1_00039_06"
                        type="footnote">Siehe oben Nr. 14, Anm. 6.</note>8° hanno letto alcuni
                    consiglii datti a loro dal Cobenzolo un anno fa, ne’quali li fa animo et le
                    promette che S. A. al fine li concederà ogni cosa.<note xml:id="FN1_00039_07"
                        type="footnote"> Wahrscheinlich handelt es sich hier um die vermittelnde
                        Tätigkeit Kobenzls bei der Brucker Pazifikation (Loserth, Reformation und
                        Gegenreformation, S. 337—339; derselbe, Die Korrespondenz des
                        steiermärkischen Landmarschalls Hans Friedrich Hofmann von Grünbüchel und
                        Strechau mit den Geheimräten Erzherzog Karls Hans Khobenzl und Hans Ambros
                        von Thurn vom 24. Dezember 1580 bis zum 4. Februar 1581, S. 147 und
                        151—153).</note>9° hanno proposto che si faccia officio che S. A.
                    restituischi un beneficio curato a un luterano, che Offman haveva messo a quella
                    cura, et il principe l’ha privato et messo un catholico. <note
                        xml:id="FN1_00039_08" type="footnote">Der Streit um mehrere Pfarren, die
                        Hoffmann mit Prädikanten besetzt hatte, dauerte bis zum Tode Erzherzog Karls
                        (Loserth, FRA II/50, S. 58, Anm. 1, und S. 59).</note>
                </p>
                <p>Hora che hanno finito di proponere le gravezze, che il principe ha fatto a loro,
                    comincierano a refferire quelle che le città pretendono le siano state fatte a
                    esse ancora...</p>
                <p>(P. S.:) Doppo d’haver scritto questa mia, ho havuto audientia da S. A. et l’ho
                    ritrovata molto animata in voler resistere alli impeti delli heretici, et mi ha
                    promesso gran cose. Ma al presente non posso avisarne V. S. Illma, perché al mio
                    ritorno a casa ho saputo che un gentilhomo di Goritia si parte et non mi dà
                    tempo di poter sodisfare come vorrei...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
