<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00089">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1581-05-07" n="1">1581-05-07</title>
				<title level="a">89. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Mai 7</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 274r—275v, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00089">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1581-05-07" n="1"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00088.xml">88.
						Possevino an (Gallio) - Wien, 1581 Mai 5</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00090.xml">90.
						Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Mai 9</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00084.xml">84. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1581 April 22</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00090.xml">90. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1581 Mai 9</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Vorschläge zur Beilegung des Jurisdiktionsstreites zwischen Erzherzog Karl und
					Erzbischof von Salzburg. Differenzen zwischen Patriarch von Aquileia und
					Venedig. Bestätigung des erwählten Bischofs von Bamberg und Verbleiben Hoffmanns
					als bambergischer Vizedom in Villach. Mißfallen des Kaisers über enge Kontakte
					der Ungarn mit König von Polen. Bitte Erzherzog Karls um Maßnahmen des Papstes
					zur Verhinderung einer Wendung des Königs von Polen gegen Deutschland nach
					Friedensschluß mit Moskau. Verkauf von Gütern des Klosters St. Lambrecht.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="89">Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Mai 7</head>
			<div>
				<p>Da la lettera di V. S. Illma, che mi ha reso il p. Possevino, ho veduto il
					desiderio che la Stà di N. S. ha che ne le differentie tra S. A. et
					l’arcivescovo di Salisburgo, in materia dela jurisdictione ecclesiastica, si
					ritrovi qualche temperamento, acciò il culto divino non habbia per sempre a
						patire,<note xml:id="FN1_00089_01" type="footnote">Nr. 78.</note>come hora
					fa grandemente per tal rispetto. Et se bene sono molti giorni che io feci sapere
					a l’arcivescovo con lettere <note xml:id="FN1_00089_02" type="footnote">Nicht
						vorhanden.</note>che poteva mandar subito li commissarii per dar principio a
					la trattatione, nondimeno non sono ancora comparsi, né io ho havuto risposta
					alcuna. Et credo che, per haver toccato io alcuni punti circa l’applicare alcuni
					rimedii a la corruttione dela disciplina ecclesiastica dela sua diocesi, egli
					che fugge et spesa et fatica et ha il consiglio infettato di heretici et il
					fratello che governa ogni cosa, heretico fino,<note xml:id="FN1_00089_03"
						type="footnote"> Der 1561 reorganisierte Hofrat, die eigentlich regierende
						Behörde, die auch für alle geistlichen und weltlichen Lehensachen zuständig
						war, scheint sich nicht bewährt zu haben, denn Georg von Kuenburg wurde in
						der Wahlkapitulation zu seiner Reform angehalten (Widmann, Geschichte
						Salzburgs III, S. 136 f.). Erzbischof Johann Jakob von, Kuen-Belasy hatte
						folgende Brüder: Hans, erzherzoglicher Rat und Landeshauptmann von Tirol;
						Dietrich, Domherr zu Trient und Brixen; Rudolf, Domherr zu Trient und
						Brixen; Kaspar, Deutschordensritter; Rudolf, kaiserlicher Geheimer Rat;
						Jakob, salzburgischer Landeshauptmann, der gegen die Wahl eines Koadjutors
						war und am ehesten der hier genannte Bruder sein könnte (Mayrhofen,
						Genealogien des tirolischen Adels, Lebende Geschlechter I, Nr. 47. Innsbruck
						Museum Ferdinandeum; Schellhass, Ninguarda II, S. 303).</note>habbia<pb
						xml:id="P1_0000244"/> perciò per consiglio loro differito insin’hora il
					rispondermi et forse verranno un di questi giorni li commissarii et a bocca con
					una lettera credentiale penserà di satisfare. Con tutto ciò io sono andato
					pensando che si potrebbe accommodare le differentie in questa forma, cioè che ne
					li juspatronati ecclesiastici o dove loro hanno jus advocatie, che in questi
					tali li ordinarii habbiano et nel spirituale et nel temporale ogni potestà,
					esclusa totalmente il principe, et questo spero si otterrà da S. A., neli
					juspatronati laicorum o dove loro hanno il jus advocatie, che il spirituale sia
					a la dispositione simplice del’ ordinario; ma che quanto al temporale, quando si
					vorrà instituire la visita, che l’ordinario nomini uno et S. A. un altro, li
					quali habbiano eguale potestà ncla visitatione d’esso temporale, a questo li
					ministri di S. A. non condescendono ancora, ma forse si contentaranno et io di
					già ne ho convinti alcuni, li quali mi promettono di voler star saldi in questo.
						<note xml:id="FN1_00089_04" type="footnote">Vgl. Nr. 100 und 107.</note>
				</p>
				<p>Quanto poi al dare il possesso temporale, io havevo pensato di ridurre questo
					capo ne la forma che si tiene sotto il dominio de’ signori Venetiani et non
					despero affatto che S. A. non sia per acquetarsi.<note xml:id="FN1_00089_05"
						type="footnote">In Venedig hatte die weltliche Gewalt gegenüber der
						kirchlichen in der Regel eine gute Position.</note>
				</p>
				<p>Circa le alienationi de’ beni che ogni giorno fanno li ecclesiastici, oltre che
					già io l’ho prohibito espressamente, spero ancora che si manderà un’informatione
					a S. Bne acciò si habbia luce buona, come si debbia procedere quando occorrono
					simili casi.<note xml:id="FN1_00089_06" type="footnote">Vgl. Nr. 19, Anm.
						33.</note>Hora perché S. A. starà fuori un mese<note xml:id="FN1_00089_07"
						type="footnote"> Siehe Nr. 85, Anm. 4.</note>et forse più, ne la sua
					absentia non si può far cosa alcuna. Io desiderarei, acciò potessi trattar il
					negotio con fondamento et satisfattione di N. S., che V. S. Illma mi facesse
					gratia di avvisarmi se approva quello che di sopra ho detto o, non approvandolo,
					ordinarmi ciò che io debbo fare.<note xml:id="FN1_00089_08" type="footnote">
						Siehe Nr. 100, S. 287 f.</note>
				</p>
				<pb xml:id="P1_0000245"/>
				<p>L’arciduca Hernesto ha scritto a S. A.<note xml:id="FN1_00089_09" type="footnote"
						>Schreiben nicht vorhanden. Vgl. Nr. SS, S. 239 ff.</note>che advertì molto
					bene che ne la trattatione che si farà con l’arcivescovo di Salisburgo non
					condescendi a cosa che possi pregiudicare a la possessione che ha S. Mtà Ces. ne
					li lochi soggetti in spirituale al sopradetto arcivescovo. Et questo offitio ha
					molto intepidito l’animo di S. A., ma ho cercato di animarlo più che ho potuto
					et ho scritto a l’arciduca et dato le lettere al p. Possevino, acciò faccia
					offitio con quella Alteza che non impedischi opera così utile et necessaria per
					il buon governo spirituale di queste provincie. Ho ancora dato a detto padre una
					instruttione et lettere credentiali di quello che io desidero che da S. M. Ces.
					et da l’arciduca Hernesto sia detto a questo principe. <note
						xml:id="FN1_00089_10" type="footnote">Schreiben nicht vorhanden.</note>
				</p>
				<p>S. A. mi ha fatto dare l’inclusa lettera<note xml:id="FN1_00089_11"
						type="footnote">Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 276r, Brief vom 25. April
						1581.</note>circa le differentie di mons. patriarca et la Serma Signoria; mi
					è parso bene che V. S. Illma la vedi.</p>
				<p>10 non posso lasciare d’avvisare V. S.Illma, se bene Dio benedetto sa che mal
					volentieri lo faccio, che l’Offimam, dopo che si è saputo la confirmatione
					dell’eletto di Bamberga, va spargendo per ogni cantone che egli sapeva bene che
					costà per non si perdere li danari de la confirmatione havrebbono confirmato
					l’eletto, et non remosso lui, essendo che l’eletto era risoluto di non voler la
					confirmatione se era astretto a toglierli il governo di Vilacco, et S. A.
					giudica che il vescovo non sia più per rimoverlo.<note xml:id="FN1_00089_12"
						type="footnote">Hoffmann wurde erst von Ernst von Mengersdorf, dem,
						Nachfolger des eben bestätigten Bischofs von Bamberg, Martin von Eyb, im
						Jahre 1584 seines Amtes als Vizedom enthoben (Huher, Hoffmann, S.
						148—158).</note>
				</p>
				<p>Il p. Possevino mi consegnò a la sua partita ducento quaranta scudi d’oro per
					l’effetto ch’egli deve senz’altro scrivere a V. S. Illma. Io non mancarò di
					farli distribuire utilmente et fedelmente per quanto saprò et potrò.<note
						xml:id="FN1_00089_13" type="footnote">Vgl. Nr. 85, Anm. 26.</note>Ho dato la
					cura a quello che era curato costì in S. Giacopo scozza cavalli, il quale
					governa la mia famiglia, et l’ho ritrovato fedele et pio, et credo che V. S.
					Illma ne habbia notitia. <note xml:id="FN1_00089_14" type="footnote">Name nicht
						bekannt.</note>
				</p>
				<p>S. A. mi communicò con molto secreto, et mi pregò a darne parte a N. S., che S.
					Mtà Ces. era avvisata che gl’Ungari havevano molte strette pratiche col re di
						Polonia,<note xml:id="FN1_00089_15" type="footnote">Stephan Bathory hatte
						als Fürst von Siebenbürgen auch nach seiner 1576 erfolgten Wahl zum König
						von Polen in Ungarn eine wichtige Stellung.</note>il che causava molta
						gelosia<pb xml:id="P1_0000246"/> ne l’animo di quella Mtà che sapeva la mala
					sodisfattione che quella provincia ha et di lei et de’ suoi ministri, et che
					però S. A. supplicava N. S. che avvertisse che, pacificandosi il Moscovito con
					il Polacco, <note xml:id="FN1_00089_16" type="footnote"/>non sia quel re per
					convertire l’armi in Germania con notabile detrimento di tutta la Christianità,
					et se bene mi persuado che il nuntio Ces. havrà già tempo fa penetrato tutto
					questo et scritto a V. S. Illma, nondimeno mi è parso di sodisfare al desiderio
					di S. A.</p>
				<p>L’abbate di S. Alberto<note xml:id="FN1_00089_17" type="footnote"/>è veramente
					religioso, buono et solo egli ha mantenuto in tanto corrutione dela regolar
					disciplina il suo monasterio con buon numero di frati. Voleva a li giorni
					passati fare una alienatione de’ beni del monasterio per pagare certi debiti. Il
					consiglio di S. A. non volse admetterla senza mio consenso, et io non lo volsi
					dare, intendendo da molti che il monasterio è richissimo. Havevo di già
					supplicato S. A. che facesse offitio con S. Stà che l’aiutasse con una quantità
					de danari, et voleva che io scrivessi a V. S. Illma, ma non lo volsi fare;
					ultimamente si è risoluto di mandarmi le lettere sue et del principe per N.
						S.<note xml:id="FN1_00089_18" type="footnote"/> Io le ho promesso di farle
					dar buon ricapito, se parerà a V. S. Illma che ritrovandosi pure che il
					monasterio sia indebitato, se le dia licentia di alienare, io crederei che non
					fosse se non bene. Egli non è molestato né dal principe né da li ministri, anzi
					amato da tutti né ha S. A. che trattare seco in materia di contributione, né
					egli si lamenta di questo <note xml:id="FN1_00089_19" type="footnote">Vgl. Nr.
						63, S. 181, und Nr. 100, S. 287 f.</note>...</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
