<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00058">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-12-31" n="2">1580-12-31</title>
                <title level="a">58. Graz, 1580 Dezember 31</title>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 194r—196v, 197v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00058">
                <correspAction type="sent">
                    <date when="1580-12-31" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00057.xml">57.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1580 Dezember 31</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00059.xml">59.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Jänner 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Malaspina zugestelltes Dekret Erzherzog Karls bezüglich dessen
                    Jurisdiktionsstreit mit dem Erzbischof von Salzburg.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="58">Graz, 1580 Dezember 31</head>
            <div>
                <p>Revmis dominis ordinariis per S. Sertem licuit semper, hodierna adhuc die licet
                    et licebit in aeternum omnes ecclesiasticos eorum jurisdictionis quandocunque
                    libuerit visitare et eos in doctrina, vita et moribus eorum secundum sacros
                    canones, prout eis expedire videbitur, reformare, in qua re S. Sertas adeo illis
                    nullo unquam tempore adversa futura est, ut illos etiam de eo semper sumopere
                    collaudabit et brachio adiutorioque suo seculari illis ad omnem eorum
                    requisitionem, quoad eius facere poterit ingenue et perlubenter praesto
                        erit.<note xml:id="FN1_00058_01" type="footnote">Siehe Nr. 53, Anm.
                        6.</note>Ita tamen, ut rerum mere temporalium dispositionem seu emendationem
                    S. Serti pro more et consuetudine antiqua, quemadmodum aliis principibus
                    secularibus et signanter imperatori, sermo archiduci Ferdinando et illmo duci
                    Bavariae itidem liberam relinquant. <note xml:id="FN1_00058_02" type="footnote"
                        >Die nun folgenden sechs Punkte sind die Antwort Erzherzog Karls auf die von
                        den Salzburger Kommissaren am 17. Dezember vorgebrachten Punkte (Nr. 53).
                        Sie decken sich teilweise mit den bereits im Anschluß an die Salzburger
                        Provinzialsynode von 1549 Österreich und Bayern übergebenen Gravamina gegen
                        alle Usurpationen der Laien und die Entfremdung des Kirchengutes (Loserth,
                        Reformation und Gegenreformation, S. S3 f.).</note></p>
                <p>(1) Et sicut S. Sertis commissariis eiusmodi dominorum ordinariorum spirituali
                    visitatori, demptis tamen et exceptis illis casibus, qui maxime oculti et nemini
                    revelandi erunt, ita et ipsorum ordinariorum commissariis S. Sertis temporalibus
                    reformationibus semper interesse liceat ac sic manus manum reciproce fricet et
                    amabili utriusque superioritatis concordia, qua vigente ecclesia semper quam
                    maxime <pb xml:id="P1_0000167"/>florebat, Dei Opt. Max. honos et gloria atque
                    adeo etiam ecclesiasticorum status in incrementum pro omni possibilitate, usque
                    quaquam debite procuretur. <note xml:id="FN1_00058_03" type="footnote">Vgl. Nr.
                        107.</note></p>
                <p>(2) Secundo, beneficiorum temporalis ac realis possessio ab homine memoria his in
                    provinciis solum per patronos et collatores impetrantibus ea data fuit et ad huc
                    hodierna die datur. Ab ea consuetudine, quantumvis S. Sertas recedere vellet,
                    non posset tamen, ne et toti sermac domui Austriae et fidelibus eorum subditis,
                    qui etiam ea praerogativa, ultra hominum memoriam fruuntur et gaudent,
                    praeiudicium faciat, praesertim cum notorium sit divum S. Sertis genitorem foel.
                    recor. publice sanxisse ac mandasse,<note xml:id="FN1_00058_04" type="footnote"
                        >Ferdinand I. hat eine Reihe Mandate zum Schutz des kirchlichen Besitzes
                        erlassen (Loserth, Reformation und Gegenreformation, S. 92, Anm.
                    1).</note>ut omnium beneficiorum ecclesiasticorum proventuum ac sumptuum
                    rationes simul a beneficiariis patronis et perceptoribus seu oeconomis ipsis
                    praesentibus omnibus parochianis, si vellent, subducerentur, quae sanctio, cum
                    sanctissima et utilissima sit, merito in robore suo ac vigore conservabitur,
                    idque eo amplius, cum ordinariis integrum sit, ab ipsis beneficiariis ad omnem
                    eorum libitum statum rerum percipere.</p>
                <p>(3) Tertio S. Sertas hactenus nemini potestatem fecit abalienandi, distrahendi
                    vel impignorandi bona ecclesiastica, nisi propter evidentiorem utilitatem ac
                    commodum ecclesiarum. Et ita quidem, si secus absque presentissimo damno ac
                    insigni ecclesiarum iactura fieri non potuerat, qua quidem in re etiam ut
                    plurimum, ordinariorum ipsorum vel eorum officialium vota ac consilia expetita
                    fuerunt. Id circo etiam deinceps in eo statu relinquenda res erit.</p>
                <p>(4) Quarto doceri non poterit Sertem S. unquam bona aliqua ecclesiastica propter
                    privatos eius usus hipothecasse vel impignorasse, sed res ita se habet, cum
                    superioribus annis divo Ferdinando Caesari ad resistendum Christiani nostri
                    nominis hostibus Turcis neque propria seu haereditaria neque ea, quae illi ab
                    imperio ac aliis fidelibus Christianis concedebantur, sufficerent, Mtas S. Ces.
                    cum juris comunis dispositione tum apostolica authoritate suffulta quamvis
                    invita et magna animi sui molestia facere non potuit, quin ut verum fateatur
                    aliquorum monasteriorum certa bona, quibus ut apparet bene carere poterant, et
                    divenderet et hippothecaret,<note xml:id="FN1_00058_05" type="footnote">Vgl. Nr.
                        19, Anm. 33.</note>ita tamen ut praelati ipsi eiusmodi rei semper benevole
                    assentirent. Quod fortasse aliquot coenobiis incommodo cessit, licet negari non
                    possit nullum omnino etiam nunc <pb xml:id="P1_0000168"/>esse monasterium in S.
                    Sertis provinciis, quod non valeat adhuc tot fratres de suis proventibus alere
                    quam hodie alat, maxime si hominibus privarentur ac purgarentur, quam in eis
                    nullo pacto sustineri deberent. <note xml:id="FN1_00058_06" type="footnote">Vgl.
                        Nr. 6, S. 20.</note>S. Sertas hactenus nihil tale commisit, nam licet
                    aliquot praelati, nomine S. Sertis pro certis summis denariorum fide iusserint,
                    coacti tamen ad id non fuerunt sed ultro ultronee S. Serti in eo gratificaverunt
                    absque omni eorum damno et detrimento.</p>
                <p>(5) Quinto iustum et aequum est, ut ecclesiasticae personae suum forum habeant,
                    maxime in mere personalibus, in realibus autem vel eis dependentibus in eo loco
                    res permaneant, quo ante 20, 30, 40 et 50 annos fuerunt, maxime ubi civiles
                    actiones contra ipsos instituuntur.</p>
                <p>(6) Postremo orbi et urbi notum est sermos archiduces Austriae advocatos esse
                    ipsius metropolitani archiepiscopatus Salzburgensis, item patriarchatus
                    Aquileiensis et ecclesiarum Brixinensis et Tridentinae. Deinde plus quam certum
                    est ac meridiana luce clarius demostrari potest eos etiam omnium eorum
                    beneficiorum in universum jus praesentandi et conferendi habere, quod a
                    fundatoribus ipsis suis haeredibus non fuit praeservatum seu huic aut illi
                    singulariter adscriptum. Itaque illi perperam faciunt, qui aliquando scientes ac
                    prudentes contrarium praesumunt. Quod certe S. Sertas non faceret, si rebus suis
                    inde magna accessio fieri posset, cum omnia jura divina et humana clament
                    unicuique id quod suum est relinquendum esse.</p>
                <p>Haec ita breviter sermus dominus archidux revmo nuncio apostolico super memoriale
                    illud, quod ei Salzburgenses commissarii in hoc negotio exhibuerunt,<note
                        xml:id="FN1_00058_07" type="footnote">Nr. 53.</note>significari et simul
                    tantum polliceri iussit, si revmus dominus arciepiscopus tali S. Sertis
                    declaratione non contentabitur, quod tamen S. Sertas, ut credat, adduci non
                    potest Sertem S. paratissimam esse in omnibus et per omnia tantum S. Rmae Dni in
                    suis provinciis hac in parte concedere et statuere quantum illi a S. Mte Ces.,
                    item a sermo archiduce Ferdinando et illmo duce Bavariae, ad quos etiam
                    archiepiscopatus diocoesis sese extendit, conceditur ac statuitur, quod cum
                    justitiae ac aequitati consentaneum sit, S. Sertas plane persuasum habet, revmum
                    dominum nuncium ipsumet confessurum a S. Serte aliud neque desiderari neque peti
                    debere vel posse.</p>
                <p>P. Wanzl m. p.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
