<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00106">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-07-15" n="3">1581-07-15</title>
                <title level="a">106. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Juli 15</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 328r—329r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00106">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-07-15" n="3"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00105.xml"
                        >105. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Juli 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00107.xml">107.
                        Graz, 1581 Juli 20</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00105.xml">105. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 Juli 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00108.xml">108. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Juli 27</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Konversion mehrerer Adeliger aus der Grafschaft Görz, Abschaffung des
                    Laienkelches. Bedenken bezüglich Resignation Kardinal Delfinos auf steirische
                    Klöster.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="106">Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Juli 15</head>
            <div>
                <p>II Signor Dio ha a questi giorni toccato il core del sig. Andrea d’Attimis, del
                    sig. Leonardo Rasonor et del sig. Scipion Formentino, heretici et nobili
                        Goritiani.<note xml:id="FN1_00106_01" type="footnote">Andreas Attems,
                        Leonhard Orczan und Scipio Fermentin wurden 1579 ihres evangelischen
                        Bekenntnisses wegen aus der Grafschaft Görz ausgewiesen (Loserth, FRA II/50,
                        S. 46).</note>Hanno questi signori eletto il sig. Andrea, huomo di molta
                    esperienza et auttorità, acciò tratti meco de la forma che debbono tenere per
                    ritornare a la cognitione de la vera fede et egli, capitando qua senza
                    communicar questo loro intento col principe né con altri, fece ricorso da me, ma
                    io subito per degni rispetti ne dei parte a S. A., la quale mi confortò ad
                    affaticarmi da dovero, assicurandomi che oltre al guadagno che si farebbe de’
                    nominati signori con le loro mogli, figliuoli, famiglie et vassalli, sarebbe
                    questo un principio grandissimo per espurgar totalmente il contado di Goritia,
                    et havendo loro de’ beni nel Frioli, ci vengono ad assicurare che non
                    infettaranno quella parte. <note xml:id="FN1_00106_02" type="footnote">Vgl. Nr.
                        85, S. 299.</note>Hora dopo molte dispute, che a solo a solo habbiamo<pb
                        xml:id="P1_0000301"/> havuto insieme, egli, in nome suo et de li altri, mi
                    ha confessato d’esser convinto, ma solamente si rendeva difficile a lasciar la
                    communione sub utraque spetie; et perché in Goritia S. A. non permette che
                    nessuno si communichi in quella forma per non perdere l’occasione di salvar
                    tante anime, si era in pensiero che se li desse licentia che quando si volessero
                    communicare andassero fuori del contado.<note xml:id="FN1_00106_03"
                        type="footnote"> Die Kelchkonzession für die Diözese Aquileia wurde von
                        Erzherzog Karl nur für den deutschsprachigen Teil erbeten (Steinherz,
                        Nuntiaturberichte II/4, S. 391).</note>Ma dopo, dando io parte di questo
                    fatto a mons. vescovo di Gurgo, mi disse che S. Bne le haveva detto che la bolla
                    concessa in questa materia non haveva più loco, <note xml:id="FN1_00106_04"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 104, Anm. 4.</note>per il che io mi risolsi di
                    stringer il sig. Andrea a risolversi di confessarsi in omnibus con la fede
                    catholica ; et è piacciuto a Dio che, se ben con gran difficoltà, mi ha promesso
                    di volerlo fare et eshortare li altri a fare il medesimo. <note
                        xml:id="FN1_00106_05" type="footnote">Vgl. Nr. 113, S. 314.</note>
                </p>
                <p>Ma perché io, mosso da li infiniti abusi che ogni giorno si commettono
                    nel’amministrare il Sacramento sub utraque havevo fatto alcuni capi,<note
                        xml:id="FN1_00106_06" type="footnote">Nr. 104.</note>li quali mando a V. S.
                    Illma, per darli a li visitatori, acciò li facessero osservare, havendo inteso
                    quello che dice mons. di Gurgo, sospenderò, instituendosi la visita, di farlo
                    insin tanto che io non habbia altro da V. S. Illma, non lassando di dire che li
                    padri Giesuiti sono sempre stati di parere assolutamente che si debba toglier
                    questa permissione. Et in vero io ancora sarei senza replica ne la loro
                    sentenza, massime sentendo ogni giorno che li hercti ci si gloriano che Luthero
                    ha fatto conoscere al papa l’errore che commetteva, prohibendo la communione sub
                    utraque, poiché hora la permette. Se non prevedessi che molti deficient a fide,
                    se si leverà quello che li è stato concesso, ma perché il negotio è degno di
                    molta consideratione, io aspettarò d’intendere come mi deverò governare in
                    questo, instituendosi la visitatione.</p>
                <p>Da la lettera mia, diretta al illmo cardinale Delfino,<note xml:id="FN1_00106_07"
                        type="footnote">Brief nicht vorhanden.</note>V. S. Illma vederà il scrupulo
                    che hanno questi ministri circa la resignatione che S. S. Illma fece de li
                    monasterii che haveva in questa provincia, <note xml:id="FN1_00106_08"
                        type="footnote">Kardinal Zaccaria Delfino war seit 1364 Administrator der
                        beiden damals in der Steiermark, heute in Slowenien gelegenen Abteien
                        Gairach und Seiz (Steinherz, Nuntiaturberichte II/4, S.
                        XXXVI—XXXVIII).</note>et prometto a V. S. Illma che non mi sono mai
                    risentito di cosa più che <pb xml:id="P1_0000302"/>de la forma che hanno tenuto
                    di parlare di questo, havendo havuto un ministro di S. A. ardire di dirmi con
                    una flegma poco buona. Quando il cardinale Delfino vendete li monasterii, etc.
                    Mando la mia lettera aperta perché, se bene conosco esser di servitio di Dio che
                    si ponghi perpetuo silentio a questo negotio, nondimeno non mi intrometto
                    volentieri in simili intrichi, però supplico V. S. Illma conforme a quello che
                    giudicherà esser espediente, ordini che sia capitata o no la mia lettera.</p>
                <p>Circa il negotio de la religione et de la jurisdittione ecclesiastica, perché tra
                    pochi giorni havrò in ordine ogni cosa, mi riservo di scrivere alhora a V. S.
                    Illma con fondamento<note xml:id="FN1_00106_09" type="footnote">Siehe Kr. 108
                        und 109.</note>...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
