<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00145">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-02-25" n="2">1582-02-25</title>
                <title level="a">145. Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Februar 25</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 430r—431v, Orig.<lb/>Ebenda f.
                            428r—429v, Duplikat.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00145">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-02-25" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00144.xml"
                        >144. Malaspina an die Geheimen Räte Erzherzog Karls - (Graz, 1582 vor
                        Februar 25)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00146.xml">146.
                        (Malaspina) an Erzherzog Karl - Graz, 1582 März 1</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00142.xml">142. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 Februar 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00147.xml">147. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 März 3</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Umtriebe Hoffmanns und Rechtfertigung gegen dessen Beschuldigungen. Auftrag an
                    Abt von St. Paul und an Pfarrer von Wolfsberg zur Inquisition gegen Hoffmann.
                    Religiöse Lage in Kärnten. Wunsch Erzherzog Karls und aller Katholiken nach
                    Einwirkungen des Papstes auf Bischof von Bamberg zur Absetzung Hoffmanns.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="145">Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Februar 25</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000394"/>
                <p>L’effetto che l’incluso discorso,<note xml:id="FN1_00145_01" type="footnote">Nr.
                        144.</note>che io ho fatto a li consiglieri di S. A., ha partorito, V. S.
                    Illma lo potrà in parte comprendere da le scritture che io mando in materia
                    d’Hoffmam; <note xml:id="FN1_00145_02" type="footnote">Vgl. Nr. 138.</note>et mi
                    pare di non haver mai veduto gl’animi di questi signori così disposti a
                    sollevamento de la religione come al presente, non solo da le parole, ma da
                    alcuni fatti scopro. Ma tra poche settimane si potrà fare più sicuro et certo
                    giuditio che insin’hora si deve sospendere per molte cause. V. S. Illma si può
                    ben persuadere che l’Hoffmam, riconoscendo da me tutto quello che’l principe fa
                    contra la persona sua, havendo massime per il passato tenuto in tal oppressione
                    et paura tutti li catholici che niuno di loro per zeloso che fosse ha ardito
                    d’opporsi, mi tiene però con le sue prattiche in grandissima sollecitudine. Ha
                    indotto questi giorni il vescovo di Secovia a ballar seco et rappresentar la
                    donna con deriso di molti heretici, che erano presenti. <note
                        xml:id="FN1_00145_03" type="footnote">Vgl. Nr. 114, Anm. 8.</note>Va
                    mostrando alcune lettere scritte in nome di S. Bne al vescovo di Bamberga, le
                    quali sono senza dubio adulterate, né io le ho potuto vedere, ma per relatione
                    d’altri so in parte il senso. Et si vale d’esse, dicendo che io trasgredisco li
                    commandamenti di Stà S., essendo che lei fa scrivere lettere amorevolissime al
                    suo vescovo et ch’egli ne farà fare il dovuto risentimento. Et però ho giudicato
                    esser debito mio di promover quanto posso circa la persona sua quello che
                    giudico esser di servitio di Dio, ma insieme mandare a V. S. Illma tutti li
                    memoriali, ch’io ho scritti a S. A. nel suo particolare, <note
                        xml:id="FN1_00145_04" type="footnote">Vgl. Nr. 138 und 143; Memoriale nicht
                        vorhanden.</note>sì come insin’hora ho osservato nel negotio de la religione
                    et de la visita capi precipui et quasi unichi del ministerio mio. Et invero
                    essendo quello che si tratta qua tanto fastidioso et diffìcile et quasi
                    desperato, è necessario ch’io tenghi questa forma di procedere per giocare, come
                    si suol dire, al sicuro. Et sì come con la gratia del sig. Dio son disposto di
                    esponere la mia vita a qualsivoglia pericolo per servitio di S. D. Mtà et di S.
                    Bne, così a rincontro non desidero né bramo cosa più che sodisfare a S. Stà. Ma
                    mi par ben impossibile di poter dal canto mio in qualche parte curare le piaghe
                    non solo in universale, ma di qualsivoglia particolare senza che si sentino voci
                    et lamenti. Per il che se Hoffmam o altri per qualsivoglia mezo si risentiranno
                    o si sono risentiti, io supplico V. S. Illma che sospenda l’intelletto suo, come
                    mi persuado che habbia fatto et sia <pb xml:id="P1_0000395"/>anco per fare insin
                    tanto ch’io possa giustificarmi con allegare le cause che mi havranno indotto a
                    fare o procurare quello di che quelli tali si lamentaranno. Et spero ne la bontà
                    divina che, havendo io buona volontà et sforzandomi di procedere maturamente et
                    con charità christiana et havendo osservato di avvisare V. S. Illma di ogni cosa
                    minutamente, che potrà dare tal conto del ministerio mio, che le lingue
                    serpentine et habbia inique di alcuni o per dir meglio d’alcuno particolare, non
                    deprimeranno né suffocaranno in modo la sincerità et zelo, col quale et ne
                    gl’affari particolari et ne li publici m’ingegnò di tenere che non sia
                    conosciuto da li miei patroni et havrò qua testimonii che ocularmente potranno
                    dar fede de la verità et del modo mio di procedere.</p>
                <p>Ho mandato già l’abbate di S. Paolo in Carintia et un parocho ne li luoghi del
                    vescovo di Bamberga acciò faccino inquisitione contra l’Hoffmam, et spero che
                    faranno il debito loro.<note xml:id="FN1_00145_05" type="footnote">Siehe Nr.
                        151.</note></p>
                <p>Hoggi il baroli di Colniz<note xml:id="FN1_00145_06" type="footnote">Kollnitz
                        zwischen St. Andrä und St. Paul im Lavanttal. Wahrscheinlich ist Leonhard
                        von Kollnitz gemeint (Loserth, Reformation und Gegenreformation, S. 597;
                        Erläuterungen zum histor. Atlas II/8/2, S. 38 f.).</note>di Carintia,
                    nobilissimo et ricchissimo d’entrata et di vassalli, si è fatto catholico et ha
                    prima un pezzo trattato meco. Spero che quella provincia, che altrimenti è quasi
                    tutta infetta di diverse sette, pigliarà da questo fatto qualche notabile
                    sollevatione...</p>
                <p>(P. S.:) Non solo S. A., ma tutti li catholici stanno aspettando con desiderio
                    che la Stà di N. S. con così bona occasione strenghi il vescovo di Bamberga a
                    voler removere Hoffmam,<note xml:id="FN1_00145_07" type="footnote">Kardinal
                        Lodovico Madruzzo erhielt anläßlich seiner Sendung zum Reichstag in Augsburg
                        diesbezügliche Weisungen (Hansen, Nuntiaturberichte III/2, S. 414, 450 f.,
                        459, 465 f., 468, 487, 541 f.).</note>et se egli si scusasse di non poterlo
                    fare per la penuria delli homini, oltre che S. A. si contenta ch’egli mandi al
                    governo uno de qualsivoglia natione, purché sia catholico, qua ancora se le
                    proponeranno persone attissime et che le daranno sodisfattione et che
                    pigliaranno li lochi con la medema conditione, che l’Offmam li tiene . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
