<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00053">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-12-17" n="1">1580-12-17</title>
                <title level="a">53. Salzburger Kommissare an Malaspina - (Graz), 1580 Dezember
                    17</title>
                <author>Salzburger Kommissare</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 185r—187r, 188v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00053">
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Salzburger Kommissare</persName>
                    <date when="1580-12-17" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00052.xml">52.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00054.xml">54.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Lob der Entschlossenheit Erzherzog Karls, die katholische Religion und die
                    geistliche Gerichtsbarkeit wiederherzustellen; Hoffnung, daß Erzherzog Karl den
                    Erzbischof von Salzburg in dessen Rechten nicht beeinträchtigen wird.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="53">Salzburger Kommissare an Malaspina - (Graz), 1580 Dezember 17</head>
            <div>
                <p>Poiché S. Serma A. (ringratiato ne sia il Signor Iddio) prudentamente si è
                    risoluta non voler più patire che la catholica et ortodoxa religione, assieme
                    con la jurisdictione ecclesiastica, habbi esser tribulata, sminuita et in molti
                    luogi cotalmente levata et quasi eradicata, come insin’hora di provinciali hanno
                    pensato farlo con pretenduta buona licentia et autorità.<note
                        xml:id="FN1_00053_01" type="footnote">Am 11. Dezember baten die Salzburger
                        Kommissare Erzherzog Karl, das unzeitige und unbefugte Begehren der
                        evangelischen Stände abzuweisen; sollte man ihnen die Toleranz, deren sie
                        sich rühmen, nachsehen, so könnten die katholische Religion und die
                        geistliche Jurisdiktion dabei nicht bestehen (Loserth, FRA II/50, S. 83—85).
                        Vgl. Nr. 52, Anm. 1.</note>Ma come principe christiano debitamente <pb
                        xml:id="P1_0000156"/>ha dechiarato <note xml:id="FN1_00053_02"
                        type="footnote">Nr. 50.</note>voler che la religione sia restituita, qual
                    vechiamente è stata, et per avenire sia similmente conservata. Et anco che detti
                    provinciali restituiscano alii ordinarii la jurisdictione ecclesiastica, qual
                    con astucie, inganni et violenza iniuriosamente si l’havevano in bona parte
                    appropriata. Et perciò S. Serma A. giustamente ha revocato la pretenduta
                    concessione della perfidia, la libertà del predicar haeretico, l’essercitio di
                    desviar la iuventù nel lor seminario in Graz, <note xml:id="FN1_00053_03"
                        type="footnote">Gemeint ist die hervorragende landschaftliche Schule in
                        Graz, kurz meist Stift genannt, an der mehrere Jahre auch Johannes Kepler
                        lehrte (Peinlich, Geschichte des Gymnasiums in Graz, Jahresbericht 1869, S.
                        10 ff.).</note>et ultimo convenientamente ha fatto d’haver a essi
                    provinciali commesso che non debino sotto pretesto della advocatia, che vogliano
                    haver nelli beneficii ecclesiastici, tirar a sé tutta la dispositione in detti
                    beneficii, con grande danno della religione et preiuditio delli ordinarii. Ma
                    che il tutto sia governato secondo commandano li sacri canoni et legge communi.
                    Cosa veramente degna di tanto principe, per la qual senza alcun dubio S. Serma
                    A. ne receverà da l’Omnipotente Signore incomparabile premio. Per tanto hora
                    restarà solo, aciò anche l’illmo arcivescovo, nostro patrone gratiosissimo, come
                    ordinario possi immediatamente seguitar con una buona, diligente, sincera, utile
                    et fructifera visitatione et reformatione, <note xml:id="FN1_00053_04"
                        type="footnote">Siehe Nr. 46, Anm. 7.</note>che sì come hora speramo che la
                    ecclesiastica jurisdictione non debba esser più impedita dalli signori
                    provinciali, così anco S. Serma A. resolutamente voglia lasciar la absoluta et
                    integra jurisdictione ecclesiastica a l’ordinario, voglia restituir la debita
                    immunità alle persone et beneficii ecclesiastici et commandar che li seculari
                    iudici subdelegati et ministri non se intromettino in cose ecclesiastice, nisi
                    in quanto permettano li sacri canoni et legge communi.</p>
                <p>Et specialmente prima si debbe restituir la libera autorità a l’ordinario, che
                    poscia, ogni volta gli parerà di visitar, egualmente conoscer, correger, punir
                    et reformar nelle cose temporale de’ beneficii ecclesiastici come nelle
                    spirituale.</p>
                <p>Secondo, che l’ordinario poscia far dar l’integro possesso alli beneficiati,
                    tanto nel temporale come nel spirituale, sì come vechiamente è stato observato,
                    et per il contrario è grandissimo abuso che adesso se impediscano li ordinarii
                    che non debbano saper cosa alcuna delle intrade et proventi de’ beneficii
                    ecclesiastici.</p>
                <p>Terzo, per conservatione de’ beni ecclesiastici, S. Serma A. schi<pb
                        xml:id="P1_0000157"/>varà di dar licenza a’ beneficiati, che possiano
                    vender, impegnar o pigliar danari d’imprcsto sopra li beni delle chiese.</p>
                <p>Quarto, S. Serma A. non facci impegnar beni ecclesiastici per suoi occorrenti
                    bisogni. Et si hoggi di qualche chiesa si trova per tal causa molto gravata, S.
                    Serma A. provedi che sia relevata.</p>
                <p>Quinto, S. Serma A. non voglia patir che le cose ecclesiastice et persone siano
                    tirate al judicio seculare, sì come, con rovina de’ beneficii, alle volte è
                    stato fatto.</p>
                <p>Et ultimamente S. Serma A. per l’advocatia ch’ha in alcuni beneficii, non
                    pretendi haverla presentatione et collatione de’ essi beneficii over l’intero
                    dominio et dispositione delli beni temporali, che pertengano a’ detti beneficii
                    ecclesiastici.</p>
                <p>Et questo è quel tanto che mi par haver inteso che l’illmo ordinario più volte si
                    è gravato, credo anco gli siano altre gravezze, le qual non occorreno per adesso
                    nella mente. Ma per certo si saranno levati li soprascritti impedimenti, più
                    facilmente potrà l’illmo ordinario far il debito suo; et visitarà con quella
                    diligentia, che S. Serma A. ne riceverà singularissima sotisfatione.<note
                        xml:id="FN1_00053_05" type="footnote">In der landesfürstlichen Antwort vom
                        31. Dezember werden alle salzburgischen Beschwerden Punkt für Punkt
                        abgewiesen (Nr. 5S).</note>Et il Signor Iddio se convertirà a misericordia
                    sì per il passato si è mancato a l’officio.</p>
                <p>Perciò noi commissarii di Salzburg recoriamo da V. S. Rma, supplicandola
                    humilmente se degni aiutare, ché possiamo ottener il pio nostro desiderio<note
                        xml:id="FN1_00053_06" type="footnote">Siehe Nr. 55, S. 161 f, Nr. 68, S.
                        190, Nr. 89, 94 und 109.</note>...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
