<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00124">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" notAfter="1581-10-22" cert="low" n="1">vermutlich vor
                    1581-10-22</title>
                <title level="a">124. Malaspina an Erzherzog Karl - (Graz, 1581 vor Oktober
                    22)</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 357r—358v, gleichzeitige
                            Kop.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00124">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date notAfter="1581-10-22" n="1" cert="low"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118560069">Österreich, Erzherzog,
                        Karl</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_012">Malaspina,
                        Germanico - Österreich, Erzherzog, Karl</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00123.xml"
                        >123. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Oktober 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00125.xml">125.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Oktober 28</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_012" target="L1_00110.xml">110. Erzherzog Karl an
                        Malaspina - Eisenerz, 1581 August 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_012" target="L1_00128.xml">128. Malaspina an
                        Erzherzog Karl - Graz, 1581 vor November 27</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Stellungnahme zur Relation des Kanzlers Schranz über nach Auffassung der Geheimen
                    Räte im Religionsgeschäft zu ergreifende Maßnahmen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="124">Malaspina an Erzherzog Karl - (Graz, 1581 vor Oktober 22)<note
                    xml:id="FN1_00124_01" type="footnote">Das Datum ergibt sich aus der Bemerkung in
                    Nr. 126, S. 345, daß dieser Brief vor der Abreise zur Visitation, die nach Nr.
                    123, S. 339, am 22. Oktober erfolgte, geschrieben wurde.</note></head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000341"/>
                <p>Da la relatione, che’l sig. cancelliero m’ha fatto di quello, che da li
                    consiglieri di V. A. è stato consultato nel negocio de la religione,<note
                        xml:id="FN1_00124_02" type="footnote">Siehe Nr. 123, S. 336 f.</note>ho
                    inteso con molta mia sodisfattione la uniformità loro nel far una certa et soda
                    determinatione, che il stato presente per li abusi, che porta seco la diversità
                    de la religione, non può lungamente durare, poiché minaccia una evidente et
                    manifesta ruina del dominio et potestà temporale. Et in questo io non posso se
                    non lodare il giuditio et pietà loro, et non dubito che V. A., sì come hanno
                    fatto altri principi, che sono ne l’istesso stato, toccarà ogni giorno più con
                    mano, che gl’arbori, che nascono dal seme di Luthero, non apportano a li
                    coltivatori suoi altro che un appetito sfrenato di non riconoscere né in cielo
                    né in terra potestà né superiorità alcuna. Per il che, se bene l’intelletto
                    humano non può far giuditio certo de le cose, che hanno da venire, essendo
                    sottoposte a molti pericoli, nondimeno governandosi il tutto non a caso, ma da
                    la giusta previdenza di Dio, il quale non suole abbandonare li suoi ne le
                    honeste et giuste imprese, è cosa facilissima da giudicare, che l’A. V. deve più
                    tosto cercare ogni via di cavarsi dal pericolo certo con incertezza di incorrere
                    in maggiore, anzi con speranza di liberarsi affatto che viver ne la certezza del
                    pericolo presente con certo dubio del futuro.</p>
                <p>Et acciò V. A. possa far questo, è necessario haver dui considerationi
                    essentiali: l’una è quello, che si deve tentare et in questo, considerata la
                    conditione de’ tempi, approvo ciò che li consiglieri hanno consultato.
                    Secondariamente, et in questo sta la difficoltà, è necessario considerare la
                    forma, che si deve tenere, acciò quello che si tenta si possi essequire per non
                    incorrere in quella riprensione, che non havendo fatto buoni computi si dichi di
                    noi: incaeperunt aedificare et non <pb xml:id="P1_0000342"/>potuerunt consumare;
                    nel qual caso sarebbe senza dubio meglio il non tentare che, tentando, non
                    perfettionare, massime che l’esperienza de la dieta passata ne può haver dato
                    molti documenti, li quali non si osservando, non si deve aspettare altro che un
                    simil miserabil essito del passato, il quale tanto maggiore danno farà, poiché
                    sarà con notabile detrimento de l’auttorità di V. A., de li consiglieri suoi et
                    di S. Stà et altri principi, <note xml:id="FN1_00124_03" type="footnote">Vgl.
                        Nr. 75 und Nr. 82.</note>di V. A. perché havendo lei scritto a S. Bne le
                    cause, per le quali non haveva potuto essequire il decreto passato, <note
                        xml:id="FN1_00124_04" type="footnote">Siehe Nr. 80, Anm. 5.</note>et essendo
                    tolti gli impedimenti per li aiuti ottenuti, <note xml:id="FN1_00124_05"
                        type="footnote">Siehe Nr. 93, S. 258.</note>et havendole anco con parole
                    espresse significato che si voleva governare, conforme al suo consiglio, se
                    vederà che di presente non si fa quello che si è promesso, potrebbe facilmente
                    mutare in qualche cosa l’opinione conceputa de l’A. V. Li consiglieri saranno
                    notati, che habbino errato o per volontà o per difetto di scienza, di volontà
                    che non potendo negare, anzi confessando che si deve tentare qualche cosa,
                    habbino in modo guidato il negotio, che in apparentia possono dare
                    sodisfattione, ma che in essistentia non si faccia niente, et quando non sia,
                    come credo certo, non potranno fugire di non incorrere in opinione di persone di
                    poca pratica, havendo già due volte principiato il negotio et, lassando da parte
                    li consigli et aiuti di tanti principi, habbino attribuito più al loro senso,
                    che al gravissimo giudicio di potentati così grandi. Di S. Stà, chi è quello che
                    dubiti che, havendo lei dati aiuti, tenuto qua un nuntio, il quale devendosi
                    partire senza far frutto alcuno, anzi con l’occasione de la sua venuta,
                    essendosi mossi gl’humori, et essendo anco perciò per venire le cose in peggior
                    stato, che non potrà se non l’auttorità apostolica patire detrimento grande, et
                    non havrà servito il chiamare il nuntio qua, se non per publicare a tutto ’l
                    mondo, che la piaga di queste provincie o è infestolita, di modo ché non ci è
                    speranza di sanarla, in qual caso non devevano cercare remidii coloro che
                    l’havevano per insanabile, overo che l’infermo non vuole essere curato et pare
                    che il medico, che in altri lochi fa cure più desperate, havrà grande occasione
                    di escusar sé et incolpare l’infermo, del quale giudicio gli inconvenienti
                    miserabili che succederanno ogn’uno se lo può imaginare.</p>
                <p>Hora Sermo Sig., ho voluto toccare questi punti per l’occasione che mi è paruta
                    d’havere da la determinatione che hanno fatta li consiglieri nel modo di
                    essequire quello che pensano di tentare, nel <pb xml:id="P1_0000343"/>qual
                    proposito, essendo materia gravissima, desidero che si faccia risolutione matura
                    et utile, et ho le infrascritte considerationi contra quello che si è
                    consultato, poiché si presuppone di sospendere il presidio et venire ad un
                    colloquio dopo la dieta. <note xml:id="FN1_00124_06" type="footnote">Vgl. Nr.
                        123, S. 337 f.</note>Io son quasi certo, intendendo da ogni parte che li
                    provinciali dicono che in questa dieta o che V. A. li ha d’assicurare, overo che
                    non vogliono contribuire cosa alcuna ; sapendo ancora che hanno mandato
                    trombetti a li prelati che hanno finto memorabili alienare gli animi loro da V.
                    A., parendoli di havere ottima occasione per la riforma che si fa, argomenti non
                    buoni né di fedeltà né d’altro, et incominciandosi la dieta, diranno che prima
                    bisogna tentare quello che spetta al regno de’ cieli et poi trattar il
                    temporale, <note xml:id="FN1_00124_07" type="footnote">Vgl. Nr. 123, Anm.
                        8.</note>io in questo caso vorrei sapere quello che V. A. pensa di fare. Con
                    parole già ha provato et non vagliono; gli altri remedii non saranno parati et
                    so si vorrà alhora ricorrere a li remedii del presidio, oltre che non si potrà
                    mettere con quella celerità che il caso forse richiederà, certo sarà ben a
                    l’hora manifesto et non si potrà celare, che V. A. lo mette per rispetto loro,
                    che di presente pur sono molte cause anco urgenti, che li possono far credere il
                    contrario. Quando ancora si contentassero che il colloquio si instituisse dopo
                    la dieta, chi dubita che li nominati come si sentissero aggravati diriano che
                    non hanno auttorità di risolvere cosa alcuna, et che rifeririano; et in quel
                    caso io prevedo una lunghezza grande et si ridurrebbe senza dubio il negotio ad
                    un’altra dieta et sarebbe come la cosa del concilio, et io, come ministro, se
                    ben indegno, del vicario di Christo, ricordo a chi toccarà rendere conto et
                    tremendo giudicio di Dio, che ogni anno per il computo, che si è fatto,
                    deficiunt a vera religione quattro milia in cinque milia anime, <note
                        xml:id="FN1_00124_08" type="footnote">Etwa einen Monat später wird in einem
                        Schreiben Malaspinas an Erzherzog Karl zwar die Meinung erwähnt, daß mehr
                        als die Hälfte der Einwohner dem Luthertum anhänge, dann aber behauptet, daß
                        fast alle Bauern katholisch seien (Nr. 128, S. 350 f.).</note>et però è ben
                    necessario che ogn’uno essamini la sua conscienza et non defraudi il sangue di
                    Christo, che non solo per tante anime, ma per una sola sarebbe incarnato et
                    morto per redimerla. Però per pigliar qualche temperamento sofficiente in questo
                    negotio, si mette in consideratione di consultare bene se è necessario di metter
                    subito il presidio overo far il colloquio inanzi la dieta et sospender il
                    presidio, insin tanto che s’intenda quello che diranno li provinciali chiamati
                    al colloquio. Se loro si acquetaranno <pb xml:id="P1_0000344"/>a la
                    determinatione di V. A., se in tal caso si deve lasciar il presidio, se non
                    acquetano, se è necessario che in ogni modo si metta il presidio, et perché la
                    dieta instà et il negotio è ridotto a tanta brevità, è necessario far tal
                    risolutione che et l’honor di Dio et la conscienza di V. A. resti in buon stato,
                    et che il negotio pigli buona forma.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
