<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00075">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-03-11" n="1">1581-03-11</title>
                <title level="a">75. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 März 11</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 30r—31r, Minute.<lb/>Bibl. Vat.
                            Ottob. lat. 2417, f. 397v sq.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00075">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1581-03-11" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00074.xml">74.
                        (Malaspina an Erzherzog Ernst) - (Graz, 1581 März 7)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00076.xml">76.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1581 März 14</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00073.xml">73. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 März 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00076.xml">76. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 März 14</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Große Sorge des Papstes wegen Suspendierung des Religionsdekretes; Schäden für
                    Religion und Autorität des Landesfürsten. Gebotene Behutsamkeit bei Verwendung
                    der päpstlichen Hilfsgelder. Jurisdiktionsstreit zwischen Salzburg und Erzherzog
                    Karl. Befreiung des Bischofs von Laibach vom Liminabesuch. Geweihte Rose für
                    Erzherzogin Maria und Vertretung des Papstes durch Malaspina bei Taufe ihres in
                    Kürze zu erwartenden Kindes.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="75">Gallio an Malaspina - Rom, 1581 März 11</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000206"/>
                <p>In risposta di tre lettere di V. S. ricevute questa settimana, cioè del 1, 2 et
                    11 del passato,<note xml:id="FN1_00075_01" type="footnote">Nr. 65, 68 und 69. Es
                        ist nicht je ein Brief vom 2. und 11., sondern es sind zwei Briefe vom 11.
                        Februar vorhanden.</note>dirò brevemente che a N. S. è dispiaciuto assai la
                    sospensione fatta da S. A. del decreto, perché un tal essito, oltra il danno che
                    dà di presente, che è grandissimo, farà che la parte catholica in avvenire non
                    sarà mai sicura che S. A. stia constante in qualsivoglia risolutione favorevole
                    a la religione et a l’incontro; gli adversarii si terranno più che mai certi di
                    poter violentare il principe et tirarlo dove vorranno. In somma era forse meglio
                    non cominciare che lasciarsi poi cader con tanta lesione de l’authorità sua. Per
                    questo bisognerà che V. S. sia molto avvertita circa il credito che se l’è
                    mandato di non lasciarsi uscir il danaro de le mani, come all’hora scrissi,
                    senza buon fondamento, già che si vede tanta facilità in far et disfar, acciò
                    non perdiamo l’olio et l’opra, come si dice. <note xml:id="FN1_00075_02"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 67 und Nr. 74, S. 204.</note></p>
                <p>Ho havuto il memoriale dato a V. S. per parte de l’arcivescovo di Saltzburg in
                    materia di giurisdittione, sopra di che sarà bene che lei cerchi di trovar
                    qualche buon mezo et temperamento per metterli d’accordo, et S. A. doverà haver
                    per bene che si dia ogni honesta satisfattione a l’arcivescovo sì per debito di
                    conscienza et sì anco per obligarselo maggiormente per le occasioni, che sono in
                    piedi et possono nascere.<note xml:id="FN1_00075_03" type="footnote">Siehe Nr.
                        68, Anm. 7; vgl. Nr. 53, 58 und 74, Anm. 19.</note></p>
                <p>A mons. Labacense N. S. si è contentato di dar l’assolutione che ha dimandato da
                    l’obligo di venir a visitar limina apostolorum, per questa volta sola però,
                    volendo S. Stà che sempre che arriveranno gli altri termini del detto obligo, se
                    il vescovo sarà impedito di venire, facerà saper l’impedimento et dimandi per
                    lettere l’assolutione, come ha fatto adesso; et così V. S. li farà sapere.<note
                        xml:id="FN1_00075_04" type="footnote">Siehe Nr. 68, S. 192.</note></p>
                <p>N. S. già tre o quattro giorni inanzi l’arrivo de la lettera di V. S., ne la
                    quale scrive ciò che era stato ricordato da mons. vescovo di Gurgo, haveva
                    determinato di mandar la rosa benedetta a la serma arciduchessa et data la
                    commissione del breve, talché non è stato bisogno di far sopra ciò altro
                    officio, ma è ben piacciuto di veder che siamo stati conformi col giudicio di
                    esso monsignore.<note xml:id="FN1_00075_05" type="footnote">Breve vom 15. März
                        1581 (Wien HHStA, Rom Hofkorrespondenz 6, Orig.; Arch. Vat. Ep. ad Principes
                        15, f. 32r). Vgl. Nr. 69.</note>Il p. Possevino, qual partirà fra otto
                    giorni, la porterà. <note xml:id="FN1_00075_06" type="footnote">P. Possevino
                        verließ am 27. März 1581 Rom, um über Venedig, Graz,</note></p>
                <pb xml:id="P1_0000207"/>
                <p>La Stà S. di buonissima voglia ha compiaciuto al desiderio di S. A. di ordinare
                    che V. S. tenga in suo nome il parto che nascerà de la serma arciduchessa, come
                    la vedrà dal breve che si manda con questa particular commissione, de la quale
                    si dà anco notitia a S. A. con un altro breve, qual V. S. gli presenterà.<note
                        xml:id="FN1_00075_07" type="footnote">An Erzherzog Karl und Malaspina
                        gerichtete Breven vom 11. März 1581 (Arch. Vat. Ep. ad Principes 15, f. 52r;
                        ebenda Arm. 44, vol. 24, f. 220vf.).</note>Et con questo a lei mi offero di
                    buon core, pregandole ogni vero contento...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
