<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00139">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-01-31" n="2">1582-01-31</title>
                <title level="a">139. Bischof Georg von Seckau an Malaspina - Graz, 1582 Jänner
                    31</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/1149782331">Agricola, Georg</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Graz LA, Vized. Leibnitz.<lb/>Druck: Loserth, Salzburg und
                            Steiermark im letzten Viertel des 16. Jahr-<lb/>hunderts, S. 151
                            f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00139">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/1149782331">Agricola, Georg</persName>
                    <date when="1582-01-31" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_014">Agricola, Georg
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00138.xml"
                        >138. Malaspina an Erzherzog Karl - Graz, 1582 Jänner 31</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00140.xml">140.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 Februar 3</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Verteidigt seine und der übrigen Prälaten Haltung am Landtag gegen von Malaspina
                    geäußerte Verdächtigungen und Beschuldigungen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="139">Bischof Georg von Seckau an Malaspina - Graz, 1582 Jänner 31</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000378"/>
                <p>Reverendissime et illustrissime domine. Verbis equidem exprimere difficile est,
                    quanto animi dolore heri ex Revmae et Illmae Dominationis Vestrae ore
                    intellexerim, me et praelatos his comitiis provincialibus presentes non solum
                    suspectos esse, imo nos dici, haberi et accusari tales, qui consiliis et re ipsa
                    cum secularibus provincialibus dominis tam in rebus temporalibus quam
                    spiritualibus colluderemus et quasi mutuo nexu niteremur contra principis
                    voluntatem adeoque nostros conatus dirigeremus ad publici commodi destructionem
                    atque ipsius catholicae religionis interitum ideoque nos commeruisse, qui apud
                    summum pontificem tanquam pessimae suspicionis rei traduceremur.<note
                        xml:id="FN1_00139_01" type="footnote">Nichts Näheres bekannt.</note>Quid
                    enim durius et inclementius in nos dici posset? Si quidem multis documentis et
                    exemplis constet, nos consiliis nostris et opera publice et privatim nihil aliud
                    magis zelose quaesivisse quam religionis catholicae et jurisdictionis
                    ecclesiasticae integritatem et principis nostri catholici auctoritatis
                    conservationem atque reipublicae Christianae utilitatem. Si frequentes
                    protestationes a nobis per multos iam annos verbis et scriptis factae quoties
                    aliquid contra catholicam religionem ab adversariis motum et attentatum est: si
                    item nostra constans et zelosa concertatio anno superiori in comitiis pro tuenda
                    catholica religione et iurisdictione cum adversariis habita non satis id
                    testificantur, <note xml:id="FN1_00139_02" type="footnote">Vgl. Nr. 37, S. 117,
                        und Nr. 62, S. 178.</note>possumus absque dubio ipsos etiam adversarios
                    testes habere, quam fortiter semper laboraverimus, ne quid commune cum eorum
                    religione, sed pocius nostram sanam et salvam haberemus. <note
                        xml:id="FN1_00139_03" type="footnote">Vgl. Nr. 114, Anm. 8.</note>
                </p>
                <p>Nec satis conicere possumus, unde malevoli hoc tempore causam arripiant, nostram
                    famam et dignitates adeo male arrodendi, cum tamen nulla in presentibus comitiis
                    mota sit de religione controversia,<note xml:id="FN1_00139_04" type="footnote"
                        >Vgl. Nr. 130, S. 359.</note>
                    <pb xml:id="P1_0000379"/>nisi quod nuper adversarii quasdam querelas propter
                    perturbationem concessi iuris advocatiae scripto inseruissent, cui articulo
                    statim contradixissemus et nos fecissemus exemptos.</p>
                <p>Quod vero attineret ad temporalia, notum esse singulis nos ante festum Natalis
                    Domini promptam nostram voluntatem ad contribuendum pro nostra debita portione
                    publice declarasse ; sive conclusum fuerit in anni superioris summam sive in
                    maiorem minoremve atque ceteros dominos provinciales monuisse et rogasse, ut
                    comitiorum propositiones anteponerent gravaminibus, ne comitia prolongarentur
                    more solito. At in hoc uti in aliis conclusum fuisse iuxta maiorem suffragiorum
                    numerum. Tandem cum ventum fuisset ad conclusionem exactionis subsidiariae, hac
                    addita conditione, dummodo gravamina e medio tollerentur, nos non minus in hoc
                    articulo suasisse conditionem non addendam, siquidem tanta existant pericula, ut
                    sive pure sive conditionaliter promittamus subsidia, ad conservationem tamen
                    communis patriae nos affectu pietatis et necessitatis ergo coactos esse
                    conservare statum militarem etc. Nihilominus tamen et in hoc casu pluralitatem
                    vocum obtinuisse contrarium.</p>
                <p>Res autem, cum se sic habeat, dolendum sane esse, nos extra culpam demereri malam
                    gratiam et nostram auctoritatem alias morsu haereticorum plurimum diminutam per
                    catholicos eciam dilacerari. Hoc non aedificationis sed destructionis catholici
                    status argumentum esse etc.</p>
                <p>In dorso: Summa verborum, quibus apud apostolicum nuncium episcopus Seccoviensis
                    se et praelatos excusavit ultima Januarij anno LXXXII.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
