<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00142">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-02-17" n="1">1582-02-17</title>
                <title level="a">142. Gallio an Malaspina - Rom, 1582 Februar 17</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 60rv, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00142">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1582-02-17" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00141.xml"
                        >141. Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Februar 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00143.xml">143.
                        (Malaspina an Erzherzog Karl) - Graz, 1582 Februar 17</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00141.xml">141. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1582 Februar 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00145.xml">145. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1582 Februar 25</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Gesetze des Reiches und Autorität des Reichstages für das Religionsgeschäft
                    Erzherzog Karls von Nutzen. Genauere Weisungen nicht möglich; Gesetz des
                    Handelns in der Macht der anderen. Tod Orazio Malaspinas.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="142">Gallio an Malaspina - Rom, 1582 Februar 17</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000383"/>
                <p>Da le due ultime lettere di V. S. di 16 et 24 del passato<note
                        xml:id="FN1_00142_01" type="footnote">Nr. 136 und 137.</note>N. S. ha
                    conosciuto a pieno il termine in che si trovava il negotio publico de la
                    religione, et quel che era stato communicato con lei de la risposta de
                    l’imperatore, la quale poiché non si può haverla a modo nostro, non è affatto
                    dispiacciuta a S. Stà, parendole che non sia mal partito di far una buona
                    dechiaratione et interpretatione de le concessioni già fatte a li heretici per
                    farli retirar dentro li debiti termini, in modo che non habbino più da uscire,
                    perché quando questo fosse fatto S. A. potrebbe farsi con assai buon fondamento
                    obedire, et in ciò gli suffragarebbono le leggi de l’imperio et l’autorità de la
                    dieta imperiale, a la quale potrebbe il principe haver ricorso.<note
                        xml:id="FN1_00142_02" type="footnote"> Vgl. Nr. 148, S. 398 f.</note>Per
                    tanto se non si potrà far di meglio V. S. potrà insister sopra questo et
                    parimente sopra quell’altre cose, che dice haver ricordato a S. A., le quali
                    quando pur si mettano in essecutione, è da sperar che non faranno poco
                    giovamento a la causa nostra, et in somma V. S. ha da navigar secondo il vento
                    et procurar quel bene che può, ricordandosi che questo negotio non depende dal
                    voler o consiglio nostro, ma è tutto in poter d’altri et ha grandissimo bisogno
                    de la gratia et misericordia di Dio. Non lascierò di dir a V. S. che mons. di
                    Vercelli, nuntio Ces., ne l’ultime sue lettere, che sono di 23 del passato dice
                    che del negotio di Gratz non s’era fatto altro; il che mi ha messo in qualche
                    dubio de la verità de la risposta, ch’è stata mostrata a V. S., ma può esser
                    anco che a lui sia stata celata, come è più verisimile. <note
                        xml:id="FN1_00142_03" type="footnote">Siehe Nr. 148.</note>
                </p>
                <p>Ho da condolermi con V. S. della perdita che havemo fatto del nostro marchese
                    Horatio, il quale ne la sua legatione di Francia ha lasciato Fossa in
                        Parigi.<note xml:id="FN1_00142_04" type="footnote">Orazio Malaspina war
                        Nuntius am Kaiserhof und wurde 1581 als außerordentlicher Nuntius nach
                        Frankreich geschickt (Biaudet, Les Nonciatures, S. 151; Pastor, Geschichte
                        der Päpste IX, S. 393).</note>Dio benedetto gli doni pace et a V. S. ogni
                    contento, a la quale mi offero di core...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
