<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00005">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-09-19" n="1">1580-09-19</title>
                <title level="a">5. Malaspina an Gallio - Venedig, 1580 September 19</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Kunz. Germ. 100, f. 20r—22r, Orig.; Schrift teilweise
                            durch<lb/>Tintenfraß zerstört.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00005">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1580-09-19" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3164603">Venice</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00004.xml">4.
                        Malaspina an Gallio - Rom, 1580 September 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00006.xml">6.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 September 28</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00004.xml">4. Malaspina an Gallio -
                        Rom, 1580 September 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00006.xml">6. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 September 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ankunft in Venedig. Eingehende Aussprache mit Patriarch von Aquileia über dessen
                    Junsdiktionsstreit mit Erzherzog Karl.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="5">Malaspina an Gallio - Venedig, 1580 September 19</head>
            <div>
                <p>Io gionsi qua hiersera di notte et fui accolto da mons. nuntio con molta
                        benignità.<note xml:id="FN1_00005_01" type="footnote">Alberto Bolognetti,
                        1578—1581 Nuntius in Venedig (Biaudet, Les Nonciatures, S. 143; Ritzler,
                        Visita Apostolica, S. 161 f.).</note>Questa mattina S. S. Revma ha fatta
                    invitar a desinar seco mons. patriarcha, <note xml:id="FN1_00005_02"
                        type="footnote">Alvise Giustiniani: Hierarchia Catholica III, S.
                    114.</note>col quale ho diffusamente discusso delle pretensioni che egli ha con
                    il Sermo arciduca Carlo et in effetti di quell che tocca al dominio et
                    iurisdictione temporale, che pretende di ragione <pb xml:id="P1_0000014"
                    />doverle pervenire della città d’Aquileja et totalmente escluso et tutto il
                    dominio et iurisdictione è appresso S. A. <note xml:id="FN1_00005_03"
                        type="footnote">1542 besetzten österreichische Truppen Aquileia (De
                        Renaldis, Memorie storiche dei tre ultimi secoli del Patriarcato d’Aquileia,
                        S. 247).</note>Quanto poi a quello che pertiene alla iurisdictione
                    spirituale, mons. patriarcha confessa di poterla esercitar liberamente senza
                    impedimento alcuno. Hora perché il primo, dopo della iurisdictione temporale e
                    negocio, che patirà forse diverse difficoltà et sarà materia longa, et perciò
                    havrà bisogno di tempo per cavarne bon frutto, massime che mons, patriarcha ha
                    opinione che il.. . <note xml:id="SN1_00005_a" type="siglum">Ms.: ein Wort
                        unleserlich.</note>difficile S. A. nel restituire il dominio temporale non
                    nascha da altro che dalla gelosia che S. A. ha di questa republica, hora che
                    questi signori hanno mosse certe pretensioni sopra il loco di S. Vito,
                    sottoposto nel temporale al patriarcha, potrà forsi essere che al’arciduca
                    creschi la gelosia et suspitione che la signoria non vadi a camino, de’ farsi a
                    un certo modo patrona della iurisdictione temporale del patriarcha col procurar
                    d’haverle sopra una sopra intelligentia tale, che debiliti et anichili tutto il
                    dominio suo; et, se bene egli pretende che questo motivo delli signori Venetiani
                    le debba giovare con S. A. et ministri suoi, io con tutto ciò ne vo dubitando et
                    più tosto inclino alla contraria parte. <note xml:id="FN1_00005_04"
                        type="footnote">Am 20. Juli 1580 dekretierte der Rat der Zehn in Venedig,
                        daß alle Untertanen des Patriarchen die Lehen vom venezianischen
                        Luogotenente in Udine nehmen müßten. Der sich widersetzende Hauptmann des
                        Patriarchen in S. Vito, Ortensio Isolani, wurde daraufhin verurteilt und des
                        Landes verwiesen (De Renaldis a. a. O., S. 326 f.).</note>Et perché dalla
                    instruttione che V. S. Illma me ha data comprendo il bisogno che ha la chiesa et
                    clero d’Aquileja d’esser reformata et restituita la pristina disciplina
                    ecclesiastica, son’ andato destramente et con dolcezza investigando da mons,
                    patriarcha et da mons. coadiutore<note xml:id="FN1_00005_05" type="footnote">
                        Franz Zupan, Bischof von Cattaro, Auxiliarbischof von Aquileia: Hierarchia
                        Catholica III, S. 160.</note>da che procede che, havendo le Signorie loro
                    Rmc la obedientia in quell che si pertiene al spirituale, quella chiesa et clero
                    sia in così mal termine et in effetto ogni mal procede dal non esservi al
                    governo se non operarii mercenarii, et Dio sa quali ad quos nihil pertinet de
                    ovibus et il trattar che mons. patriarcha né il coadiutore pensino di andar in
                    quelle parti, se prima non se determina il negotio della iurisdictione
                    temporale, è cosa che l’uno et l’altro di questi signori l’ha per impossibile,
                    di modo che per rispetto del temporale che come servo è subordinato al
                    spirituale, quella chiesa è stata tanti anni senza pastore e per starvi
                        ancora<pb xml:id="P1_0000015"/> qualche tempo, se Dio benedetto non ci
                    provede, poiché il trattare che li principi restituischino a questi tempi non
                    una città situata come quella, ma una ben vile villa è cosa difficile, come V.
                    S. Illma sa. Et in vero è grandissima compasione che una chiesa così insigne,
                    che ha iurisdictione così ampia et importante, che da una parte si dilata insino
                    a Neustal, vicino a Viena diece leghe, <note xml:id="SN1_00005_b" type="siglum"
                        >Ma.: legge.</note>da un’altra appresso a Brunich, loco del’ arciduca
                    Ferdinando, et per un’altra insino alli confini del vescovo di Lubiana et poi da
                    una altra insino a Grazt <note xml:id="FN1_00005_06" type="footnote">Die Angaben
                        über die Ausdehnung der Diözese Aquileia bis gegen Wiener Neustadt, Graz und
                        Bruneck sind höchst ungenau.</note>stia sempre senza pastore, ma etiam Dio
                    senza ministri che le apportino utilità alcuna. Et mi par che ci vadi della
                    reputatione della natione Italiana che, havendo iurisdictione in paesi così
                    infetti, ne’ quali però non è impedito il poter procurar frutto, poiché mons.
                    patriarcha ci tiene al presente sette o otto vicarii foranei <note
                        xml:id="FN1_00005_07" type="footnote">Die Archidiakonatseinteilung der
                        Diözese Aquileia bei Paschini, Storia del Friuli I, S. 314 f.</note>quali
                    poverelli forse manco cultivati et aiutati che nelle altre parti convicine. Io
                    però andavo tra me stesso discorendo se fosse espediente il far visitare quella
                    chiesa et clero con tutta la iurisdictione d’havendo da venire presto a Roma
                    mons. patriarcha, <note xml:id="FN1_00005_08" type="footnote">Siehe Nr. 15, Anm.
                        6, und Nr. 25, Anm. 6.</note>che così dice di voler fare, operare, che egli
                    nominasse persona atta a questo ministerio o vero che S. Stà lo facesse senza
                    altro et in quello che pertiene alla iurisdictione sottoposta nel temporale
                    al’arciduca, et altri se si rendessero<note xml:id="SN1_00005_c" type="siglum">
                        Ms.: rendendessero.</note>difficile di acettare visitatore, che non fosse
                    della natione, si potrebbe servirsi d’alcuno de’ padri Jesuiti, quali sono molto
                    amati et quanto al bisogno molto oportuni. <note xml:id="FN1_00005_09"
                        type="footnote">Über die Visitation siehe Nr. 161.</note>Ho voluto
                    representare a V. S. Illma tutto questo mio pensiero, accioché lei, che intende
                    queste materie non superficialmente et senza fondamento come faccio io, sapendo
                    ancor da me il stato presente, possi ordinare quello che giudicarà più
                    espediente, ché in questo altro non mi ha mosso a scrivere se non il dubitare
                    che, se bene fra qualche tempo il patriarcha recuperasse la iurisdictione
                    temporale, non sia talmente smarita la iurisdictione spirituale, che non habbia
                    poi né l’una né l’altra, come la esperientia ogni giorno mostra.</p>
                <p>Domattina, piacendo al sig. Dio, mi partine et credo d’esser tra sei o sette
                    giorni a Grazt...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
