<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00128">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" notAfter="1581-11-27" n="1">vor 1581-11-27</title>
				<title level="a">128. Malaspina an Erzherzog Karl - Graz, 1581 vor November
					27</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 383r—387v und 369r—373v, zwei
							gleich-<lb/>zeitige Kop.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00128">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date notAfter="1581-11-27" n="1"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118560069">Österreich, Erzherzog,
						Karl</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_012">Malaspina,
						Germanico - Österreich, Erzherzog, Karl</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00127.xml"
						>127. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 November 11</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00129.xml">129.
						(Graz, 1581 vor Dezember 6)</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_012" target="L1_00124.xml">124. Malaspina an
						Erzherzog Karl - (Graz, 1581 vor Oktober 22)</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_012" target="L1_00138.xml">138. Malaspina an
						Erzherzog Karl - Graz, 1582 Jänner 31</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Darlegung, daß alle Hindernisse, welche die Exekution des am letzten Landtag
					publizierten Religionsdekretes verhinderten, beseitigt sind.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="128">Malaspina an Erzherzog Karl - Graz, 1581 vor November 27<note
					xml:id="FN1_00128_01" type="footnote">Das Datum, ergibt sich aus dem Bericht
					Malaspinas vom 6. Dezember 1581, in dem er mitteilt, daß er vor Beginn des
					Landtages — dieser wurde am 27. November eröffnet — Erzherzog Karl dieses
					Schreiben übergeben habe (Nr. 130, S. 357).</note>
			</head>
			<div>
				<p>Io non dubito punto che l’A. V. con l’occhio pio de l’intelletto suo non
					consideri a le volte che non interesse di roba né di stati, né temporalità, né
					passione alcuna, né altro rispetto mondano move Stà S. ad ordinare a li suoi
					ministri, che deligentemente cerchino di animarla a sollevare l’afflitta et
					smarita religione in queste provincie,<note xml:id="FN1_00128_02"
						type="footnote">Vgl. Nr. 1, S. 3 f.</note>ma quella istessa cagione che
					mosse Christo signor nostro ad incarnare et morire è la medesima che move S.
					Stà, la quale per concernere da salute de le anime è la maggiore che si possa né
					pensare né imaginare, né il mondo può haver più certo argomento, che S. Stà sia
					in vero <pb xml:id="P1_0000350"/>vicario di Christo et successore di Pietro che
					col vedere che succede non solo ne la dignità, ma nel zelo et carità del capo,
					et debbiamo pienamente credere che, sì come con tal spirito si sono spezzati
					così crudeli cori de’ tiranni nimici de la fede, che al presente si sia ancora
					col mez de ’l A. V. per superare la perfidia et ostinatione che il seme di
					Luthero ha portato ne la maggior parte de’ sudditi di lei. <note
						xml:id="FN1_00128_03" type="footnote">Vgl. Nr. 124, S. 341.</note>Et perché
					ne le altre mie scritture<note xml:id="FN1_00128_04" type="footnote"> Nr.
						124.</note>ho discorso del modo di essequire quello che si pensa di tentare,
					nel che forse parerà ad alcuni che possa nascer qualche difficoltà, come si
					vidde ne la dieta passata, mi è parso nel presente scritto di riferir tutti gli
					impedimenti che ritennero l’A. V. a non essequire il decreto publicato <note
						xml:id="FN1_00128_05" type="footnote">Nr. 50.</note>alhora, accioché
					toccandosi con mano che quelle difficoltà allegate, si sono tolte via. V. A.
					tanto più animosamente si prepari a far da dovero, né permetter che col’
					allegare nove difficoltà si trepidi ubi vere non est timor, che non sarebbe
					altro che quaerere excusationes in peccatis. Furno dui sorti di difficoltà
					allegate ne la dieta passata, alcune prevedute inanzi et communicate con li
					principi ne la consulta di Baviera, <note xml:id="FN1_00128_06" type="footnote"
						>Auf der Münchner Konferenz wurde beschlossen, die bisher gemachten
						Konzessionen nicht durch offenen Widerruf, sondern schrittweise zu
						annullieren und sich dabei besonders auf den Augsburger Religionsfrieden zu
						berufen (Loserth, FRA II/50, S. 30—38).</note>altre scoperte con l’occasione
					d’essa. Le difficoltà inanzi la dieta, sono le seguenti :</p>
				<p>Le forze degli heretici grandi, quelle di V. S. piccole, loro con l’intelligenza
					degli Austriaci et altre provincie di Germania,<note xml:id="FN1_00128_07"
						type="footnote">Vgl. Nr. 55, S. 159, Nr. 59, S. 169, und Nr. 77, S.
						212.</note>lei povera di amici in modo che non poteva far fondamento né in
					parenti né in altri vicini. Che li heretici erano così ostinati che, vedendosi
					togliere l’essercitio de la asserta loro religione, si sarebbono non solo
					rebellati, ma chiamato il Turco et valutosi de li loro sudditi per opprimere
					l’A. V. et li catholici. Al che pareva che malamente V. A. potesse obviare,
					essendo in estrema necessità, et quando li heretici non havessero fatto questo,
					senza dubio non havrebbono voluto contribuire più a li confini, il che havrebbe
					apportato l’ultima ruina a l’A. V.</p>
				<p>Che il stato ecclesiastico, per la corrotione de la disciplina regolare et
					ecclesiastica et buoni costumi, era totalmente unito con gli heretici et non si
					poteva far fondamento in esso.<note xml:id="FN1_00128_08" type="footnote">Vgl.
						Nr. 114, Anm. 8.</note>
				</p>
				<pb xml:id="P1_0000351"/>
				<p>A queste difficoltà allegate li principi ne la consulta fatta in Baviera
					risposero sofficientemente et l’istessa esperienza ne ha dato ad intendere che
					il loro consiglio fu vero et con gran ragione, perché le forze degli heretici
					sono o per se stesse senza aiuti esterni grandi o con aiuti esterni. Quanto a le
					forze esterne, havendo V. A. inteso quello che gli Austriaci, implorando costoro
					il loro aussilio, habbino risposto non deve temere le promesse del duca di
					Sassonia, fatte a l’A. V., la rendono ancora sicura da quella et altre
						parti,<note xml:id="FN1_00128_09" type="footnote">Erzherzog Karl verhandelte
						im Juni 1581 mit dem Kurfürsten von Sachsen vor allem über einen
						angemessenen Anteil der Reichshilfe für die Türkengrenze (Venedig AS,
						Dispacci Germ., filza 8, f. 52r—53v). Vgl. Nr. 85, Anm. 4.</note>ma da
					l’altro canto non è già dubio che l’A. V., se bene in necessità può opprimere e
					con le forze proprie e con le esterne la insolentia et inobedientia di costoro,
					poiché da ogni parte è circondata da parenti et amici amorevoli et interessati,
					ne li quali se ben non potesse far fondamento, quanto a danari, deve esser certa
					che non solo non permetteranno che li loro sudditi si movano contra l’A. V., ma
					che opereranno che li siano in aiuti. Et quanto a la penuria de’ danari, oltre
					che lei non è totalmente priva che non possi trovare da per sé commodità di
					haverne, sa ancora gli aiuti et proferte che S. Stà le ha fatte. <note
						xml:id="FN1_00128_10" type="footnote">Siehe Nr. 90.</note>Quanto al chiamar
					il Turco, chi è quello che chiaramente non vede che questa è una voce senza
					fondamento, poiché non è celato a questa nobiltà, che il Turco non è amico de’
					nobili, et il Turco è hora tanto occupato, <note xml:id="FN1_00128_11"
						type="footnote">Der im Frühjahr 1578 begonnene Krieg gegen Persien hatte
						sich keineswegs nach dem Wunsch mancher Wesire, den „aufgetischten Kuchen
						anzuschneiden“, entwickelt (Khevenhiller, Annales Ferdinandei I, Sp.
						125—128, 181—185; Hammer, Geschichte des Osmanischen Reiches II, S. 477 ff.;
						Jorga, Geschichte des Osmanischen Reiches III, S. 236 ff.).</note>che par
					che Dio benedetto l’affliga per dar commodità a l’A. V. di poter cavarsi da la
					servitù in che l’ha posta l’heresia.</p>
				<p>De le forze proprie de’ provinciali o consistono nel valore de le loro persone o
					ne la quantità de li danari o ne la moltitudine de’ loro subditi. Quanto al
					primo, io non ho insin’hora inteso che tra di loro sia in gran fiore la
					disciplina militare ; mi è ancora detto che la maggior parte di essi sono pieni
					di debiti, et il mantenere essercito contra un principe de la qualità di V. S. è
					negotio, che porta seco un gran polso. De li contadini loro sudditi, essendo
					quasi tutti catholici<note xml:id="FN1_00128_12" type="footnote">Über den
						Bevölkerungsanteil der Katholiken und Protestanten vgl. oben Anm. 3, Nr. 59,
						S. 172, und Nr. 94, Anm. 9.</note>et malamente trattati da loro, si deve più
					tosto credere che aspettino occa<pb xml:id="P1_0000352"/>sione di togliersi il
					giogo de la tirannide, che li vien usata, che siano per mostrar segni contra
					l’A. V. Ma perché quante difficoltà di sopra allegate non sono state tenute in
					molta consideratione, poiché né V. A. le deve dar occasione di rebellare né loro
					volendo le potrebbono fare, se ben Luthero scrive che non devono obedire a li
					principi cattivi,<note xml:id="FN1_00128_13" type="footnote"> Vgl. Nr. 118, Anm.
						7.</note>tra quali egli numera tutti li catholici, si ha da pensare a le
					altre, et pare che si debba ragionevolmente temere, che li heretici, vedendosi
					restringere da libertà de le loro conscienze, non siano per voler contribuire a
					li confini, non essendo tenuti se non per la conservatione del ben publico, il
					quale non essendo mai stato a core a Luthero, anzi havendo scritto libri contra
					li magistrati et in favor del Turco, non è dubio che non sarà havuto in alcuna
					consideratione da loro. A questo si risponde che l’A. V., come ne la consulta di
					Baviera si contiene, ha molti mezi per indurli a contribuire, ma presupponendo
					che non riescano li modi pensati, l’A. V. si è assicurata ne la dieta passata
					del stato ecclesiastico del quale in modo alcuno non deve dubitare; <note
						xml:id="FN1_00128_14" type="footnote">Nr. 63, Anm. 8, und Nr. 130, S.
						359.</note>io non posso già negare che loro si lassano intendere che quando
					la cosa andarà seriosamente et con speranza di fermezza soda, quanto a l’A. V.
					che loro faranno da dovero, ma che quando sia altrimente, come loro dubitano che
					la ragione non vuole che senza profitto, anzi con danno, si ponghino in maggior
					rottura con li provinciali, li quali poi li vessano con molto detrimento de
					l’honore et giurisdittione loro, del che V. A. ne può esser buon testimonio,
					vedendo come trattano lei stessa, et contribuendo loro più che non fanno tutti
					gli altri stati, V. A. si viene ad assicurare d’una gran partita. Quanto a le
					città, presupponendo che le quattro non volessero contribuire, de le altre non è
					dubio alcuno. Sono poi li castelli proprii di V. A., sono tra nobili alcuni
					catholici et principi che hanno feudi in queste provincie;<note
						xml:id="FN1_00128_15" type="footnote"> Der Erzbischof von Salzburg und die
						Bischöfe von Bamberg, Brixen und Freising.</note>altri se ben di diversa
					fede, però servitori et ministri di lei, altri padri di famiglia et amici di
					quiete et bene affetti al benpublico, de’ quali pare che non si debba temere che
					non siano per contribuire di maniera che non si spendendo di presente tutti li
					danari de le contributioni a li confini, ma mantenendosi tanti predicatori
					heretici et scole et fabricandosi stif<note xml:id="FN1_00128_16"
						type="footnote"> Die 1574 errichtete landschaftliche Schule in Graz wurde
						allgemein Stift genannt (Loserth, Reformation und Gegenreformation, S. 211
						ff.).</note>et facendosi ricchi alcuni con li danari ecclesiastici, <pb
						xml:id="P1_0000353"/>non è dubio, che in tale caso spenderebbono più
					fruttuosamente una minor quantità sarebbe per bastare, oltre V. A. deve sperare
					per l’avvenire che l’imperio contribuirà la parte che li tocca a li tempi debiti
					che sarà di grande sollevamento. Per il che havendo V. A. la promessa di S. Bne
					che non li è per mancare, volendosi ancor essa incommodare, come la ragione et
					il proprio interesse ricerca, pare che la cosa si potrà passare senza alcun
					pericolo, massime non trattandosi se non con la Stiria, con la qual provincia
					toccando con mano, che ogni giorno si fanno più insolenti, ha giusta causa di
					far credere a le altre che si move per l’inobedienza loro, la quale essendo ad
					esse nota, havendoli ripresi ne la dieta passata, sarà facilmente creduta; onde
					si vede chiaramente che per la risposta data da li Austriaci et per
					l’assicuramento del duca di Sassonia <note xml:id="FN1_00128_17" type="footnote"
						>Siehe oben Anm. 9 und Nr. 72, Anm. 3.</note>et per la fermezza de li
					prelati et per la debolezza degli heretici et per gl’aiuti ottenuti et altri
					rispetti toccati, sono tolti gli impedimenti allegati di sopra. Ma perché si
					potrebbe fare questa obiettione: se queste difficoltà erano inanzi la dieta
					passata non solo state antivedute, ma consultate et tolte, perché non si fece
					l’essecutione del decreto? Si può rispondere che li provinciali, col mandare
					ogni giorno in su et in giù huomini in Austria et in altre parti di Germania,
						<note xml:id="FN1_00128_18" type="footnote">Vgl. Nr. 73, Anm. 5, und Nr. 88,
						Anm. 8.</note>tenevano sospesi gli animi di tutti, et non senza timore che
					fosse grande intelligenza fra loro et costoro, cosa die al presente si sa non
					esser vera. Del stato ecclesiastico non si era così certo, come hora si è; le
					nuove, hora buone hora male, di Fiandra tenevano in desiderio tutti di voler
					aspettar l’essito loro et di presente si ha avviso che passano bene.<note
						xml:id="FN1_00128_19" type="footnote"> Siehe Nr. 96, Anm. 6.</note>Il non
					haver gli aiuti pronti per ogni accidente che potesse nascere faceva andar
					circonspetti, cosa che con li aiuti ottenuti sì è tolta. Si scoprirono ancora ne
					l’istessa dieta alcune nove difficoltà, poiché havendo presupposto tutti che gli
					heretici si potessero contenere nel debito officio con una rigorosa et austera
					dimostratione di parole di V. A., non essendo successo, come si credeva, ha
					bisognato pensare a nuove consulte, il che si è fatto. Li evidenti segni, che si
					vedevano, che tentandosi di far l’essecutione del decreto il popolo di Gratz non
					impedisse con pericolo manifesto di tutti li catholici causavano gran timore in
					tutti. Hora havendosi ottenuto aiuto di metter il presidio non può succedere.
						<note xml:id="FN1_00128_20" type="footnote">Vgl. Nr. 118, Anm.
					2.</note>L’infirmità de l’imperatore grave dava che pensare, hora per gratia di
					Dio sta<pb xml:id="P1_0000354"/> bene; <note xml:id="FN1_00128_21"
						type="footnote">Vgl. Nr. 77.</note>per questi impedimenti che alhora non
					erano tolti, fu concluso, che si devesse dare la dilatione a l’essecutione del
					decreto et ne l’interim mandar oratori et consigliarsi con li principi
					confidenti et proponerli le difficoltà. Il che essendosi fatto et essendoli
					stati allegati infiniti impedimenti, con tutto ciò hanno giudicato et
					consigliato, che si deve et che si può tentare et perfettionare, et si vede
					chiaramente che non sono mai per mutarsi di parere, et insino il re di Spagna,
					non ricercato, si è mosso ad animare l’A. V. et si è offerto ad aiutarla in ogni
						occasione.<note xml:id="FN1_00128_22" type="footnote"> Vgl. Nr. 24, Anm. 7,
						und, Nr. 119, S. 328.</note>Ultimamente si faceva gran difficoltà di poter
					perfettionare cosa alcuna qua, se prima l’imperatore, come capo, non faceva egli
					in Austria alcuna dimostratione, promettendo che’l negotio qua havrebbe pigliato
					la medesima piega che havrebbe fatto quel d’Austria. Hora non ostante che si sia
					causato con la sospensione del decreto passato gran detrimento a li pensieri di
					S. Mtà nel negotio de la religione, nondimeno la Mtà S., confidata ne la bontà
					del Sig. Dio, ha fatto sforzo et ha felicemente fornita la dieta. Per il che
					essendosi tolti tanti impedimenti, et essendo la causa di servitio di Dio, non
					deve V. A. credere che sia più debole hora la destra del Signore di quello che è
					stata ne l’aiutar l’imperatore, se V. A. con opere piene di confidenza ne la D.
					Mtà farà in forma che gli heretici non habbino per l’avvenire di esser così
					ostinati, presupponendo che l’A. V. più tosto per stimoli altrui che per propria
					elettione, faccia dimostratione contra la falsa loro religione. Quale è Sermo
					Signore quella famiglia nel mondo che habbia più occasione di riposarsi ne la
					previdenza di Dio che quella d’Austria? Che in verità pare che per essaltar lei,
					habbia estinto Dio benedetto tanti regni, tante nobilissime casate, et questo
					non per altro, se non che crescendo in forze, crescesse ancora in spirito et in
					gratitudine verso Dio, con acquistarsi nome d’esser difensore de la fede
					catholica contra Turchi et heretici. Faccia dunque V. A. in questa dieta in modo
					che havendo inteso le sante essortationi et stimoli di S. Bne, non si possa
					dire, che vicarius Christi a Serte V. non auditur, aut potius liberator noster
					Christus, qui Celsem V. per vicarium suum alloquitur atque populos remque suam
					publicam tuendam impellit non auditur. Acciò non intravenga a l’A. V. quello che
					a Vencislao, re di Boemia, al quale piacendo di esser tenuto benigno principe da
					li heretici, et credendo a le voci loro false, che le promettevano di non dargli
					fastidio alcuno ne l’administratione del regno, cosa che lo faceva <pb
						xml:id="P1_0000355"/>viver senza sollecitudine, al fine, non potendo lungo
					tempo star nascosto l’effetto de l’heresia, cominciorno a rebellarsi et il re,
					tardo accortosi de l’error suo et indarno domandando aiuto a li principi vicini,
					i quali non credevano che ne in tal caso fosse per mutar natura, oppresso di
					dolore, morse di morte subitanea, et Dio benedetto permise per giusto suo
					giuditio che quello che il re pensava le devesse mantener il regno, cioè la
					benignità et coniventia, fu quello che li fece perdere non solo il regno, ma la
					vita.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
