<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00133">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-12-10" n="2">1581-12-10</title>
                <title level="a">133. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Dezember 10</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Kunz. Germ. 100, j. 378’—379’, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00133">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-12-10" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00132.xml"
                        >132. (Graz, 1581 vor Dezember 10)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00134.xml">134.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Dezember 29</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00131.xml">131. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 Dezember 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00134.xml">134. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 Dezember 29</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bisher feste Haltung Erzherzog Karls, der Räte und Prälaten auf dem Landtag.
                    Überreichung von Beschwerdeartikeln der evangelischen Stände gegen Nuntius an
                    Erzherzog Karl.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="133">Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Dezember 10</head>
            <div>
                <p>Mentre S. A. et li consiglieri suoi se l’hanno passata con parole et offerte
                    generali di voler essibii’e la roba, la vita et li figliuoli etc. per
                    sollevatione de la religione catholica<note xml:id="FN1_00133_01"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 68, S. 191.</note>et non si sono ristretti ad
                    individuo et particolare alcuixo sono pur andati di continuo dando qualche segno
                    di voler proseguire il negotio de la religione animosamente, dandosi forse a
                    credere che fosse difficile proponere in specie particolare alcuno, il quale non
                    si potesse con ragioni, se non vere almeno apparenti, prolungare o ributtare. Ma
                    poiché è piacciuto al Signor Dio che loro stessi hanno consultato et risoluto et
                    con parole espresse promesso di voler, in caso di disobedientia, far la
                    separatione de li stati et mettere il presidio <note xml:id="FN1_00133_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 123, S. 338, Nr. 126, S. 348, und Nr. 136, S.
                        368.</note>et che si sono ingannati de la vana opinione, che havevano, che
                    li prelati in questa dieta fossero per alienarsi da me,<note
                        xml:id="FN1_00133_03" type="footnote"> Vgl. Nr. 141, S. 381.</note>et che
                    insieme hanno veduto che, contra la loro speranza, io non ho voluto consignare
                    li danari del presidio, la quantità de’ quali a loi’o non è nota a nessuno, et
                    che mi sono lassato intendere che più utilmente si hanno da dispensare che li
                    quaranta milia di <pb xml:id="P1_0000363"/>Carlistot, <note
                        xml:id="FN1_00133_04" type="footnote"/>et che io ho dato quel scritto al
                    confessore di S. A., <note xml:id="FN1_00133_05" type="footnote"/>circa la
                    sicurezza dela conscienza del principe per assicurarmi che non siano per
                    mutarsi, come è loro costume, cosa che loro non si sarebbono forse mai persuaso,
                    hanno tentato di negare d’haver promesso in specie cosa alcuna. Ma il
                    cancelliero, il quale in nome di S. A. haveva fatta la relatione a me et dettala
                    a diversi, non ha voluto in modo alcuno esser tenuto d’haver riferito il falso,
                    anzi publicamente ha protestato che quando si metta in dubio quello ch’egli mi
                    ha detto esser stato concluso in consiglio et approvato da S. A. et commandatole
                    che in nome di lei me lo significasse, ch’egli in modo alcuno non vuole, non
                    solo intervenire per l’avvenire nel consiglio, ma che non pensa di servire più.
                    Tutto questo è passato senza participatione alcuna mia, cosa che a me è stata
                    gratissima.</p>
                <p>Dapoi S. A. mi ha promesso cose grandi, et che vuole fare in modo che resterò
                    sodisfatto et edificato. Io aspettarò di far giudicio certo da li fatti
                    istessi.</p>
                <p>Li provinciali hanno dato li capitoli, che saranno con questa mia,<note
                        xml:id="FN1_00133_06" type="footnote">Nr. 132.</note>a S. A. contra non dirò
                    de la persona mia, che per gratia di Dio non toccano, ma del’ officio, et in
                    effetto stanno fermi in voler che S. A. li prometta di scacciarmi, però per
                    esser sofficientemente nota la impudenza loro, è poco stimata... </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
