<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00146">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-03-01" n="1">1582-03-01</title>
                <title level="a">146. (Malaspina) an Erzherzog Karl - Graz, 1582 März 1</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Graz LA, Meillerakten XIX C-1, Duplikat.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00146">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658" cert="low">Malaspina,
                        Germanico</persName>
                    <date when="1582-03-01" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118560069">Österreich, Erzherzog,
                        Karl</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_012">Malaspina,
                        Germanico - Österreich, Erzherzog, Karl</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00145.xml"
                        >145. Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Februar 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00147.xml">147.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 März 3</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_012" target="L1_00143.xml">143. (Malaspina an
                        Erzherzog Karl) - Graz, 1582 Februar 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_012" target="L2_00012.xml">12. (Malaspina an
                        Erzherzog Karl) - (Augsburg), 1582 August 3</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Klagen gegen Bischof von Triest. Reform und Visitation der Mendikantenklöster,
                    insbesondere der Augustiner in Fiume. Visitation der Diözese Triest.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="146">(Malaspina) an Erzherzog Karl - Graz, 1582 März 1</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000396"/>
                <p>Quanto importi che coloro, che sono stati posti per pastori da Christo S. N. per
                    pascere il gregge, che ha acquistato col sangue suo proprio, siano di vita
                    immaculata l’esperienza del stato nostro presente lo mostra apertamente, et da
                    l’altra parte quanto sia grave peccato il detrahere a la buona fama et
                    essistimation loro le sacre historie ne rendono ampio testimonio. Per il che
                    essendomi stato presentato un memoriale<note xml:id="FN1_00146_01"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>contra la persona del vescovo di
                    Trieste <note xml:id="FN1_00146_02" type="footnote">Nikolaus von Coreth,
                        1575—1590 Bischof von Triest (Hierarchia Catholica III, S. 310).</note>et
                    havendo io per esso inteso che altre volte le medesime querele sono venute
                    inanzi a V. A., et non mi costando che alhora fosse fatta dimostratione alcuna
                    per ritrovare la verità, ho giudicato convenirsi a l’officio mio et a l’obligo
                    che ho da una parte di rimediare pro virili a li scandali de gli ecclesiastici
                    tam in capite quam in membris di queste provincie, et da l’altra, quando sono
                    innocenti, di conservare l’honore et buon nome loro, senza il quale poco frutto
                    si può sperare di mettere in consideratione a l’A. V. che’l memoriale contrai
                    vescovo contiene in sé capi et calumnie molto enormi et che però o siano vere o
                    false le imputationi è necessario venirne ad un fine et l’istesso vescovo
                    devrebbe egli instare per tal effetto, poiché Dio commanda et la natura ci
                    insegna che debbiamo haver cura de l’honor nostro. Ma acciò l’opera si faccia
                    con fondamento et con le debite circonstanze, desidero che V. A. si compiaccia
                    di farmi sapere il buon parere di lei et de li suoi consiglieri et insieme
                    quello che da principio, quando fu data la querela, fu fatto nel negotio,
                    accioché io possi poi pigliare qualche risolutione buona et fruttuosa.</p>
                <p>S’intende ancora da diversi parti che gli ordini Mendicanti di queste provincie
                    hanno bisogno d’una essentiale riforma tanto circa la vita loro quanto a quello
                    che spetta al buon governo del temporale, il quale essendo subordinato et quasi
                    concatenato col spirituale, se <pb xml:id="P1_0000397"/>ne deve tener gran
                    conto. Ma fra tutti li conventi mi vien referto che quel di Fiume, de l’ordine
                    di S. Agostino, è in tal stato che se presto non se li applica rimedio, che
                    andarà totalmente in ruina. <note xml:id="FN1_00146_03" type="footnote"/>Però io
                    havevo pensato di nominare il vescovo di Parenzo, <note xml:id="FN1_00146_04"
                        type="footnote"/>del quale io ho da canonici testimonio che è prelato, che
                    non ha inanzi gli occhi se non l’honore et gloria di Dio, acciò riformasse quel
                    convento, et ancora se intendesse dal capitanio che ci fossero tra cittadini o
                    altri qualche sospetti ne la fede o ci rimediasse o mandasse qua il suo buon
                    parere, acciò V. A. potesse dare il braccio per prevenire a così gran male.
                        <note xml:id="FN1_00146_05" type="footnote"/>
                </p>
                <p>Et non mi parebbe fuor di proposito che, essendo il sopradetto vescovo vicino a
                    Trieste, egli visitasse quella diocesi poiché, havendo io cominciato a
                    instituire la visita generale<note xml:id="FN1_00146_06" type="footnote"/>et non
                    potendo transferirmi in ogni loco, è bene di fare per substituto quello che non
                    si può fare immediate, et il vescovo di Trieste ne fa instantia che sia visitata
                    la sua diocesi. <note xml:id="FN1_00146_07" type="footnote">Diesbezügliche
                        landesfürstliche Schreiben an den Hauptmann in Fiume vom 4. und 7. März 1582
                        (Graz LA, Meillerakten XIX C-2 und XIX C-3).</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
