<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00088">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1581-05-05" n="1">1581-05-05</title>
				<title level="a">88. Possevino an (Gallio) - Wien, 1581 Mai 5</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/118595954">Possevino, Antonio</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 93, f. 63r—64v, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00088">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118595954">Possevino, Antonio</persName>
					<date when="1581-05-05" n="1"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2761369">Vienna</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266" cert="low">Gallio,
						Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_008">Gallio, Tolemeo
						- Possevino, Antonio</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00087.xml">87.
						(Rom, 1581 Ende April/Anfang Mai)</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00089.xml">89.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Mai 7</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_008" target="L1_00085.xml">85. Possevino an Gallio -
						Graz, 1581 April 29</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_008" target="L1_00092.xml">92. Possevino an Gallio -
						(Wien, 1581 vor Mai 10)</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Bericht über Aussprachen mit Erzherzog Ernst in Angelegenheiten Erzherzog
					Karls.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="88">Possevino an (Gallio) - Wien, 1581 Mai 5</head>
			<div>
				<p>Reso il breve di mia credenza a S. A.<note xml:id="FN1_00088_01" type="footnote"
						>Arch. Vat. Ep. ad Principes 15, f. 44rv.</note>et salutatolo in nome di N.
					S., hebbi assai lungo ragionamento con lei, il quale si riduse a ricercarlo
					minutamente se penserebbe, venendosi dal sig. arciduca Carlo all’essecutione del
					decreto etc., che gli Austriaci, i Boemi et gli Ungheri fossero per muoversi
					insieme con quei della Stiria et di Carintia contea il detto arciduca. <note
						xml:id="FN1_00088_02" type="footnote">Vgl. Nr. 77, S. 212.</note>Dapoi gli
					parlai circa il pigliare modo et temperamento, perché si potessero visitare le
					parochie dall’arcivescovo<pb xml:id="P1_0000240"/> di Salzburgo, accioché S. A.
					animasse il sig. arciduca Carlo all’esecutione di questo, quando passerebbe di
						qua.<note xml:id="FN1_00088_03" type="footnote"> Siehe Nr. 107 und
						109.</note>Oltre ciò l’animai alla promotione delle cose della religione qui
					nell’Austria, mostrando quanta confidentia S. Stà haveva in S. A., della cui
					persona andava pensando molto più sollecitamente per beneficio della
					Christianità, di quel che forse non si pensava. <note xml:id="FN1_00088_04"
						type="footnote">Vgl. Nr. 79, Anm. 6 und 7.</note>Finalmente communicatole
					quel che pareva spediente circa il negotio di Moscovia et dimandatole lettere
					per quel gran duca, <note xml:id="FN1_00088_05" type="footnote">Siehe Nr. 82 und
						86. Einige diesbezügliche Schreiben sind gedruckt (Theiner, Schweden II, S.
						63—71; Turgenev, Historica Russiae Monumenta I, S. 299; Karttunen, Antonio
						Possevino, S. 171).</note>il quale haveva mostrato particolare affettione a
					S. A. nel procurare che fosse già eletto re di Polonia, <note
						xml:id="FN1_00088_06" type="footnote">Iwan IV. war anfangs selbst einer der
						Kandidaten für den polnischen Thron, riet aber dann 1573 zur Wahl Erzherzog
						Ernsts (Uebersberger, Österreich und Rußland, S. 403).</note>esso mi
					rispuose così a tutti i capi :</p>
				<p>Ch’egli ringratiava con tutto l’animo S. Stà di questa paterna benevolenza, la
					quale continuava et con lettere et visite di mostrargli. Ch’esso parimente
					sarebbe sempre figliuolo ubidiente a cotesta S. Sede et a S. Stà con animo di
					farle ogni servitio.</p>
				<p>Che quanto all’essecutione del decreto nella Stiria et Carintia si poteva
					conoscere il buon animo del sig. arciduca Carlo suo zio, ma che l’essersi
					promulgato senza prima communicarlo con S. Mtà Ces. haveva dato qualche molestia
					a quei consiglieri et anco a S. Mtà et a se stesso, sì perche il decreto era
					assai grave sì anco perché in questo negocio non meno si trattava dello stato
					del sig. arciduca Carlo che dell’Austria et di questi altri paesi, per la
					consequenza che esso fu in Praga quando venne la nuova della detta
					promulgatione, della quale con sé quei consiglieri Cesarei si dolsero.<note
						xml:id="FN1_00088_07" type="footnote">Erst als sich heftigster Widerstand
						der evangelischen Stände gegen das Religionsdekret vom 10. Dezember 1580
						bemerkbar machte, wandte sich Erzherzog Karl am 23. Dezember mit dem
						Hinweis, er habe nur gemäß der Münchner Beschlüsse die Reformation in
						Städten und Märkten begonnen, an den Kaiser um Hilfe (Loserth, FRA II/50, S.
						134—137).</note>
				</p>
				<p>Quanto alla mossa degli Ungheri et Boemi egli non sapeva che per conto di quel
					decreto n’havessero fatto alcuna, né che quei provinciali della Stiria et
					Carintia n’havessero trattato con loro.<note xml:id="FN1_00088_08"
						type="footnote">Die innerösterreichischen Stände schickten Bevollmächtigte
						zu den Landtagen nach Agram (1580), Warasdin (1581) und Preßburg (1582) zur
						Sollizitirung ergiebiger Hilfsrobot zu Festungsbauten in Kroatien, zur
						Unterstützung bei Besetzung fester Plätze und in anderen Vertheidigungs- und
						Kriegsorfordernissen (Vaniček, Specialgeschichte der Militärgrenze I, S.
						73).</note>Et che <pb xml:id="P1_0000241"/>essendosi esso trovato in molte
					diete delle cose di Ungheria da alquanti anni in qua, per havere con questo
					dell’Austria il governo di quella provincia, non haveva mai udito ch’essi per
					conto della religione (fuori che una volta, la quale furono ben pochi che alcuna
					cosa propuosero) havessero proposta difficoltà. Et allhora parimente que’pochi
					non passarono più oltre.</p>
				<p>Quanto poi a Boemi, ch’osso parimente non vedeva che dovessero muoversi, poiché
					non era specie di heresia et di peste, la quale essi nell’istessa Praga
					liberamente non usassero, se bene più volte havevano tentato di spuntare più
					inanti nelle diete fatte a Praga.<note xml:id="FN1_00088_09" type="footnote">Die
						steirischen Stände hatten damals Gesandte am Kaiserhof in Prag (Loserth, FRA
						II/50, S. 175).</note>
				</p>
				<p>Quanto agli Austriaci egli molto bene sapeva che quei di Stiria et Carintia
					havevano trattato con loro,<note xml:id="FN1_00088_10" type="footnote">Am 10.
						Jänner 1581 wurden die Gesandten der steirischen Stände in Prag über die
						Vorkommnisse in Graz informiert mit dem Zusatz, dass alles den andern landen
						Kharntten und Crain auch Ob- unnd Unterösterreich communiciert werde
						(Losertli, FRA II/50, S. 177).</note>i quali se giuntamente facessero
					qualche movimento, potrebbe dubitarsi che vedutosi acceso il fuoco parimente gli
					Ungheri et i Boemi si solleverebbono et che farebbono qualche bestiale
					risolutione, insino col darsi a’ Turchi, in che l’essempio di Fiandra et di
					Francia et la facilità di fare qui ogni scappata per la vicinanza del Turco non
					poco gli spronerebbe, se bene per essere questo negocio di Dio, potrebbe
					sperarsi qualche essito. Però quanto a questo non poteva egli essere auttore, sì
					perché qui non haveva se non l’administratione dell’imperatore, dal cui
					indirizzo le cose dipendevano, sì anco perché in breve qui sarebbe S. Mtà, colla
					quale il sig. arciduca Carlo potrebbe conferire questo negocio. <note
						xml:id="FN1_00088_11" type="footnote">Erzherzog Karl kam Ende Mai zu Rudolf
						II. nach Prag, wo er sich bis Mitte Juni aufhielt (Venedig AS, Dispacci
						Germania, filza 8, f. 48r—49r, 50rv).</note>Oltre ciò disse che sapeva che
					questi Austriaci tenterebbono di riporre in questa città il loro nido delle
					prediche heretiche, ma che sperava non solo conservare, ma migliorare lo stato
					nel quale questa città si ritrova. <note xml:id="FN1_00088_12" type="footnote"
						>Der evangelische Gottesdienst in der Landhauskirche zu Wien wurde 1578
						abgestellt und die drei Prädikanten ausgewiesen. Damit war das Problem aber
						noch nicht gelöst, und noch 1585 wirkten in Wien heimlich mehrere
						Prädikanten, die in Winkeln ziemlichen Schaden taten (Mayr, Wiener
						Protestantengeschichte, S. 67 und 73 f.; Bibl, Die Einführung der
						katholischen Gegenreformation, S. 46, 52 f., 98 f.).</note>Et questo due
					volte replicò. Aggiunse che fra tanto non vedeva più <pb xml:id="P1_0000242"
					/>sicura strada che di attendere per mezo delle parochie a porre il piede dentro
					il terreno usurpato degli heretici, sì come in questo contorno, non senza
					notabile frutto, si faceva. <note xml:id="FN1_00088_13" type="footnote">So
						wurden 1581/82 für die Pfarren Judenburg, Pöls, Neumarkt und Trofaiach
						katholische Kandidaten präsentiert (Graz Diözesanarchiv, Urkunden II, 484,
						485, 488 und 489).</note>
				</p>
				<p>Dalle quali parole pigliando io occasione di dire quel che detto si era al sig.
					arciduca Carlo per conto della visita et del temperamento proposto da mons.
					Germanico Malaspina, circa la visita dell’arcivescovo di Salzburg, et animando
					io S.A. a conoscere che S. Stà non pretendeva altro in questo che la salute
					delle anime et la conservatione istessa dei privilegi dati a questa serma casa,
					la quale finalmente non havrebbe alcuno uso de’ privilegi detti, se l’anime et
					le parochie non fussero conservate in fede, mi rispuose per due volte ch’esso
					non pretendeva l’uso di detti privilegi né di volergli, se non in quanto
					servissero a maggiore gloria di Dio, et mostrando di approvare il detto
					temperamento, del quale anco per le cose dell’Austria potrebbe trattarsi
					coll’imperatore et finalmente significando di approvare un altro mezo ch’io gli
					propuosi, circa la confidenza che poteva haversi in mons. Germanico per le
					qualità da Dio concedutegli, sì che S. Mtà et l’arciduca Carlo potrebbono usare
					anco di lui confidentissimamente per contrapesare il dubbio che havessero
					dell’arcivescovo di Salzburgo, mi promise che et per conto della promotione
					della religione in Stiria et per questo altro fatto della visita farebbe col
					sig. arciduca suo zio ogni buono ufficio che potesse.<note xml:id="FN1_00088_14"
						type="footnote">Siehe oben Anm. 3.</note>
				</p>
				<p>Quanto al negocio et missione in Moscovia mostrò di sentire assai internamente
					questo ufficio, che S. Stà si era contentata ch’io facessi con S. A. con
					dargliene parte confidentemente. Et così non solo mi promise di scrivere a quel
					grande duca, ma insieme volle ch’io dettassi la lettera nel modo che giudicherei
					più convenire, il che fu del tenore di quella del sig. arciduca Carlo, la cui
					copia lasciai a mons. Germanico, perché desiderava mandarla a V. S. Illma.<note
						xml:id="FN1_00088_15" type="footnote">Kopie des Schreibens Erzherzog Karls
						an Iwan IV. nicht vorhanden. Vgl. Nr. 86.</note>
				</p>
				<p>Al fine disse che risponderebbe a N. S. pe ’l breve da me portatogli,<note
						xml:id="FN1_00088_16" type="footnote">Siehe oben Anm. 1.</note>se bene hieri
					haveva risposto ad un altro breve, <note xml:id="FN1_00088_17" type="footnote"
						>Wahrscheinlich Breve vom 18. Februar 1581 mit Aufforderung zur
						Unterstützung Erzherzog Karls (Arch. Vat. Ep. ad Principes 15, f.
						27rv).</note>mandato<pb xml:id="P1_0000243"/>gli dal sig. nuncio, ch’è alla
					corte dell’imperatore, a cui le dette risposte si darebbono a Praga.</p>
				<p>Or può essere che queste dilationi anco nascano dal volere dare qualche
					stabilimento alle cose della casa di Austria, forse per l’elettione del re di
					Romani. Et con tutto ciò, questo principe Ernesto pare dignissimo per cui si
					faccia particolare oratione a Dio et si aiuti con ogni possibile mezo,
					conservando questa communicatione et confidenza con lui, qualhora si presenti
					buona occasione.<note xml:id="FN1_00088_18" type="footnote">Vgl. Nr. 74, Anm.
						8.</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
