<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00087">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" notBefore="1581-04-20" notAfter="1581-05-10" cert="low" n="1"
                    >vermutlich zwischen 1581-04-20 und 1581-05-10</title>
                <title level="a">87. (Rom, 1581 Ende April/Anfang Mai)</title>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Val. Ardi. Are. Arm. I—XVIII, 3122, Kop.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00087">
                <correspAction type="sent">
                    <date notBefore="1581-04-20" notAfter="1581-05-10" n="1" cert="low"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070" cert="low">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00086.xml">86.
                        Kobenzl an Malaspina - Graz, 1581 April 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00088.xml">88.
                        Possevino an (Gallio) - Wien, 1581 Mai 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Zusammenfassung der vom Bischof von Gurk vorgebrachten Gründe für Dringlichkeit
                    päpstlicher Hilfe für Erzherzog Karl.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="87">(Rom, 1581 Ende Aprili Anfang Mai)<note xml:id="FN1_00087_01"
                    type="footnote">Das Datum ergibt sich daraus, daß dieses Schreiben wegen der
                    Bemerkung im ersten Satz il vescovo di Gurg. . . non po restar di esplicar di
                    novo S. Stà wahrscheinlich nach der ersten Papstaudienz am 20. April 1581
                    (Loserth, FRA II/50, S. 268) und sicher vor der Zusage der päpstlichen Hilje am
                    9. Mai entstanden sein muß. Vgl. Nr. 90.</note>
            </head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000237"/>
                <p>Il vescovo di Gurg, per sodisfar all’ordine che tiene dal sermo arciduca Carlo,
                    non pò restare di esplicar di novo a S. StÄ che S. A. in questo travaglioso
                    negotio non sa dove possi, doppo Iddio, havere più sicuro refugio che da S.
                        Stà.<note xml:id="FN1_00087_02" type="footnote">Vgl. Nr. 59, Anm. 7 und 8,
                        und Nr. 76, Anm. 6.</note>Et perciò è stato mandato qua per intendere,
                    occorrendo il bisogno, che aiuto possi S. A. al sicuro promettersi di qua, et se
                    bene S. A. ha mandato dalla Mtà dell’imperatore, dal sermo arciduca Ferdinando
                    et dal duca di Bavera, <note xml:id="FN1_00087_03" type="footnote">Vgl. Nr. 83,
                        Anm. 8.</note>nondimeno sapendo, quanto sia la Mtà S. oppressa da debiti et
                    spese continue et eccessive e totalmente esausta, quanto anco il duca di Baviera
                    sia indebitato, non si pò promettere molto. Onde se l’aiuto di qua ha da essere
                    alla proportione di quello come gli ha riferto il cardinale Madruzzo, è da
                    temere che in caso di necessità possi essere molto inferiore al bisogno. Et se
                    si sapesse questa dependentia d’aiuto e soccorso dalli provinciali contrarii
                    restariano con molta sicurezza né ponto li moveria l’espettatione che si potesse
                    havere di simil provisione.</p>
                <p>Onde supplica humilmente S. Bne vogli dechiarare lei quel’aiuto che pensa poter
                    dare venendo la necessità et il bisogno, havendo consideratione al pericolo de’
                    confini et al contrasto che pò nascere a S. A. nell’istessa provintia,<note
                        xml:id="FN1_00087_04" type="footnote">Siehe Nr. 90.</note>che fosse ciò
                    potrà essere poi incentivo a quest’altri principi, havendo tutti l’ochio a S.
                    Stà, sapendo che a sua essortatione et molte instanze seriose si è mossa in gran
                    parte S. A. a far quella declaratione del suo animo alli stati et ordini della
                    provintia di Stiria, la qual crede che debba essere presso S. Stà di non poca
                    consideratione. Et se forse l’oppositione insperata e la difficoltà
                    dell’essecutione la può far parere in qualche parte improvida, tanto più<pb
                        xml:id="P1_0000238"/> de constar a S. Stà l’animo di S. A., prontissimo a
                    ogni sodisfattione sua, massimamente sapendosi che longamente S. A. si è andato
                    scusando con proporre anco le difficoltà che antivedeva et con l’esporre la sua
                    impossibilità et il pericolo in specie de’ confini, et sempre per parte di S.
                    Stà li è stato fatto animo et offerta nel bisogno d’aiuto. <note
                        xml:id="FN1_00087_05" type="footnote">Vgl. Nr. 77, Anm. 6.</note>Il quale
                    mo, se si rimette alla risolutione d’altri, darà pochissimo conforto et speranza
                    a S. A., la quale sebene si sforzerà sempre far quanto è in sé et per quanto pò
                    quel che si ricerca da bono et catholico principe et zelante dell’honore
                    d’iddio. Nondimeno, se in queste difficoltà presenti resta senza aiuto
                    condecente e pronto, vede che non pò senza nota di temerità manifesta, esporsi
                    più oltre a pericoli che li soprastano, caminando avanti all’essecutione del
                    decreto et alla esacerbatione de’ suoi provinciali infetti, tanto più vedendo S.
                    A. che tutti li soi stati sono nell’istessa consideratione, né ha parte ove
                    possi far fondamento di speranza d’aiuto o sicurezza, poiché la provintia di
                    Carinthia e Carniola, per l’openione sola che hanno che S. A. sia rivolta a
                    impedire loro il libero progresso dell’heresia, ha causato che si sono già
                    retirati da buona parte dell’aiuto e contributioni che davano per sostentatione
                    di S. A. et diffesa de’ confini.<note xml:id="FN1_00087_06" type="footnote"> Das
                        stimmt nicht. Kärnten und Krain haben vielmehr stets einen angemessenen Teil
                        zur Verteidigung der Grenze beigetragen (Vanitele, Specialgeschichte der
                        Militärgrenze I, S. 65 f. und 73; Rothenberg, Die österreichische
                        Militärgrenze, S. 47 f. und 51).</note>Onde veramente S. A. è in stato tale
                    che da sé pò molto poco, et perciò spera che sarà scusata presso Iddio et il
                    mondo, se doppo l’havere fatto quanto è in sé, cederà alla necessità superiore
                    di gran longa alle sue forze. Onde è sforzata S. A. per debito di sua conscienza
                    humilmente dir a S. Stà che sì come l’ha sforzata ad accelerare la promulgatione
                    di quel decreto, il pericolo evidente della religione catholica, così testifica
                    con molto dolore di cuore ch’egli non resterà d’andar avanti al debito fine, per
                    altro che per mera et semplice impossibilità. Perilché vuol sperare che S. Stà,
                    come vigilantissimo pastore, antivedendo tanto danno commune della religione
                    catholica sia per farvi sopra consideratione degna di zelante custode del grege
                    di Giesù Christo, tanto più non dimandando S. A. questo aiuto, se non in caso
                    espresso di necessità et secondo quella con l’intervento e direttione de’ suoi
                    ministri, se ne disporrà in tutto o in parte, et non occorrendo quella non sarà
                    tocco un sol quatrino; anci è ragionevolmente da sperare che la declaratione
                    sola d’un aiuto proportionato debba fare che non occorri il bisogno di porrci
                    mano, concorrendovi <pb xml:id="P1_0000239"/>principalmente la gratia d’iddio N.
                    S. et le altee diligenze, che con l’autorità indriccio et consiglio di S.Stà si
                    potrano fare, quali senza questa declaratione sarano sempre di poca
                    consideratione et poco moverano l’animo di questi provinciali infetti et forse
                    ancho de’ molti altri, a’ quali piacciono li consigli timidi nelle attioni
                    pericolose.</p>
                <p>Né si pò restare di aggionger a tutto questo che per esplicar il difficile e
                    travaglioso stato di S. A. si ha esposto, che havendo il sol paese di Stiria
                    oltra le ordinarie contributioni e steure et diffesa de’ confini volontariamente
                    concesso un milion de’ fiorini per pagare debiti et intertenimento di S.
                        A.,<note xml:id="FN1_00087_07" type="footnote">Am Landtag 1569 erklärten die
                        steirischen Stände ihre Geneigtheit, vom 1. März 1572 an eine Million fl.
                        landesjürstlicher Schulden mit den daraujliegenden 7% Interessen innerhalb
                        von 15 Jahren zu zahlen (Loserth, Reformation und Gegenreformation, S. 156;
                        Rainer, Nuntiaturberichte II/8, S. 201, Anm.8, und S. 247 f.). Vgl. Nr. 14,
                        Anm. 4.</note>questi provintiali infetti, da’quali dipende per la maggior
                    parte per questa alteratione della libertà, nella quale presumono esser
                    impossessati, hanno levato per lor parte il pagamento, <note
                        xml:id="FN1_00087_08" type="footnote">Vgl. Nr. 77, Anm. 10.</note>onde S. A.
                    è restata priva della più pronta soventione. Il che però è ristretta a tolerare
                    più tosto che preiudicar al decreto fatto, et gli conviene per necessità haver
                    patientia e andar avanti con molta difficoltà, sinché Iddio benedetto scopri il
                    modo d’uscire con dignità et riputatione di tanta difficoltà o di essercitare
                    quando altro non possi la virtù della pacientia. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
