<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00064">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-01-28" n="2">1581-01-28</title>
                <title level="a">64. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Jänner 28</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 20rv, 22r—23r, 24r,
                            Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00064">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1581-01-28" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00063.xml">63.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Jänner 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00065.xml">65.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Februar 1</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00063.xml">63. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 Jänner 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00065.xml">65. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Februar 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Übersendung von Erörterungen zur Stärkung Erzherzog Karls im Religionsgeschäft
                    und Hinweise auf mögliche Hilfe durch Koadjutor von Salzburg gegen
                    widerspenstigen Adel. Ersatz der bei Bittgottesdienst um guten Ausgang des
                    Landtages verteilten Almosen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="64">Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Jänner 28</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000182"/>
                <p>Si manda un foglio a parte,<note xml:id="FN1_00064_01" type="footnote">Ebenda f.
                        22r—23r, Beilage A.</note>nel quale sono esposti alcune ragioni d’importanza
                    per persuadere il sermo arciduca a star constante in favor de la religion
                    catholica, acciò V. S. con destrezza le vada suggerendo et rappresentando a S.
                    A., secondo che conoscerà il bisogno, sperando che saranno impressione et
                    saranno di qualche giovamento.</p>
                <p>Si manda anchora un altro avvertimento<note xml:id="FN1_00064_02" type="footnote"
                        >Ebenda f. 24r, Beilage B.</note>circa quello in che potesse aiutare il
                    coadiutore de Saltzburg, caso che li provinciali continouassero in mostrar mal
                    animo et se dubitasse di novità, del quale similmente V. S. si valerà ; si vedrà
                    la necessità ricercando caldamente il detto coadiutore a far quanto si ricorda,
                    il che si crede che sarebbe volentieri, oltre le altre cause, per saper di far
                    cosa grata a N. S.</p>
                <p>S. Stà ha ordinato che V. S. sia rimborsata de li cento scudi che ha scritto
                    d’haver dato per elemosina, et dice che, quando verranno simili occasioni, ne le
                    quali convenga per buon essempio et edification publica far di queste opere, li
                    faccia, ché si li faranno restituire qui i danari volentieri.<note
                        xml:id="FN1_00064_03" type="footnote">Siehe Nr. 33, S. 113.</note></p>
                <p>Beilage A, ebenda f. 22r—23r: Vedendosi parte de’ provintiali del sermo arciduca
                    Carlo con non poca ostinatione opporsi al decreto di S. A. circa l’esercitio
                    della religione,<note xml:id="FN1_00064_04" type="footnote">Vgl. Nr. 52 und
                        55.</note>et all’ incontro sperandosi che S. A. debba restar constante in
                    una risolutione non solo santa et conforme alla religione et pietà sua, ma ancho
                    honesta et a’ sodetti provinciali più favorevole dell’istesse constitutioni
                    d’imperio, <note xml:id="FN1_00064_05" type="footnote">Vornehmlich die
                        Bestimmungen des Augsburger Religionsfriedens.</note>si de’ procurar in ogni
                    modo, non solo che non si ralenti, ma che S. A. promovi l’effetto di questa
                    determinatione, dal che dipende la conservatione della fede santa catholica et
                    la reputation e authorità sua. Et se bene <pb xml:id="P1_0000183"/>vi pono
                    essere delle difficoltà, nondimeno essendo ciò tutto indriciato all’honor
                    d’iddio non può mancare l’aiuto che viene dalla sua santa mano. Né S. Stà è, per
                    quanto pò, per mancarci et inoltre li sermi principi, tutti di casa d’Austria,
                    et il duca di Bavera, et altri, quali et per l’interesse dell’honor e authorità
                    di principe tanto congionto et per la consequenza della causa in ciò commune,
                    sarano sempre uniti seco et a ciò amoniti anco da N. S., <note
                        xml:id="FN1_00064_06" type="footnote">Breven vom 28. Jänner 1581 (Theiner,
                        Annales eccl. III, S. 261; Innsbruck LRA, Urkunden II,
                    6410—6475).</note>onde si può et deve sperare che questi provintiali, quando
                    vederano la risolutione non solo determinata, ma ancho effetuarsi, siano per
                    restringersi con pacientia a quanto S. A. commanda, secondo anco il prescritto
                    della pace della religione, et è da sperare che non ardirano voler ostinatamente
                    opporsi, potendosi lor ben imaginare che S. A. non sia per lasciarsi da lor
                    spogliare di quell’authorità che Iddio li ha data et che in ciò non gli è
                    limitata da nesuna lege o constitutione imperiale, né hanno raggionevole motivo,
                    perché possino lor presumer di voler essere nella religione e mutatione di
                    quella assoluti d’ogni ordine et lege, poiché questo non si concede né in
                    Sassonia, né nel Palatinato, né in qual’altra parte, se bene ivi si ha per
                    principal articolo la libertà delle conscienze, né è da credere che siano tanto
                    imprudenti, che non conoschino che non solo S. A., ma né li altri sermi principi
                    di casa d’Austria et altri principi catholici siano per tollerare che la
                    religione nelli loro stati dependi da quanto piace a’ sudditi, secondo il
                    giudicio de’ predicanti, overo sopraintendenti di Tubinga et Wirtemberga. <note
                        xml:id="FN1_00064_07" type="footnote">Wahrscheinlich ist nicht Württemberg,
                        sondern Wittenberg gemeint.</note>Che se loro, sotto pretesto di questo novo
                    parto della concordia publicata, presumono poter scacciare quei predicanti che
                    non l’accettano anco ne i stati di S. A., come s’intende esser stato fatto in
                    Vilaco, <note xml:id="FN1_00064_08" type="footnote">Über die hier erwähnten
                        Vorkommnisse in Villach ist nichts Näheres bekannt.</note>possono bene
                    persuadersi che questi principi vorrano potere da loro stati scacciar quelli che
                    si partono dalla religione catholica, da laudabili predecessori tenuta con vera
                    e non finta o impiastrata concordia, né vorrano essere, sotto specie d’uno
                    quinto et novo Evangelio, spogliati di quell’authorità, che ne’ lor stati si
                    conservano li principi protestanti contra l’antica religione impossessata di
                    mille e più anni. Né credo che questi provinciali possino presumere dover esser
                    sempre tra di loro et con altri uniti in questo ponto, poiché devono dubitar se
                    li altri stati di S. A. et della serma casa d’Austria siano per ribelare contro
                    lor principi per una libertà che <pb xml:id="P1_0000184"/>non ha essempio in
                    tutto l’imperio, <note xml:id="FN1_00064_09" type="footnote">Die Kärntner und
                        Krainer Stände haben sich in der Tat gemäßigter verhalten als die Steirer
                        (Loserth, Reformation und Gegenreformation, S. 353; derselbe, FRA II/50, S.
                        179).</note>quale non può men piacere a Sassonia et altri protestanti,
                    poiché non si può haver senza rebelione da lor temuto, forse più che da questi
                    principi catholici, poiché il seme di Luthero è più pronto a eccitar li sudditi
                    alla libertà che alla debita obedienza; anci credo di fermo che il duca di
                    Sassonia e Brandenburg et il Palatino et altri principi sarano sempre sforzati a
                    confessare che simile libertà o, per dir meglio licentia, non fossero per
                    tollerare mai nelli loro stati. Per il che si può sperare che o non si moverano,
                    questi provinciali o, movendosi, non siano per far grosso corpo, né per durar
                    molto. Onde ogni dovere così di prudentia divina come humana vole che S. A. stia
                    salda et constante, poiché vi va l’honor d’iddio et tutta l’autorità e
                    superiorità sua, et veramente di qua dipende l’esser principe o no, che molto
                    più è lasciare che sudditi siano assoluti nella religione, che che possino
                    batter monete, mover armi overo cacciar cervi. Lascio che non può S. A. sperare
                    mai nesuna vera et ferma quiete ne’ suoi sudditi, lassando questa libertà della
                    religione, et ha da temere che siano al fine da essere più d’altri che suoi, se
                    da quello ch’è approbato et si muta e remuta in Sassonia et nel Palatinato loro
                    hanno da regolarsi nella fede, senza che tengino conto di quello che crede
                    constantemente il proprio principe. Per il che appare manifestamente che molta
                    necessità è imposta a S. A. di star saldo nella pia et catholica risolutione. Et
                    se perciò si rebelerano li sudditi, pò sperar aiuto da Iddio, quale in simil
                    causa non li mancar, et da’ suoi parenti et amici che si moverano per il
                    pericolo, et consequenza che viene da simil commune causa, il che forse
                    considerando questi provintiali starano quetti, o, se Iddio li aciederà,
                    aprirano a S. A. la strada di farsi principe con maggior obedienza, et in questo
                    ponto et nel resto. Onde non si deono sgomentare quelli che hanno dato bon
                    consiglio sin’hora, ma perseverare nel bene et gagliardamente resister al male,
                    qual fuge poi, come dice l’apostolo. Che se all’incontro si vuol rivolger
                    l’occhio alli inconvenienti che si appresentano per ogni rilentamento, che per
                    sediciosa ostinatione di così perversi sudditi facesse S. A. in questa
                    risolutione, apparirano tanti e tali, che niun, che desidera conservarsi nome di
                    bono o di prudente o di christiano, potrà mai consigliar che si ceda in questa
                    causa a così ingiuste et mal regolate voglie.</p>
                <pb xml:id="P1_0000185"/>
                <p>Beilage B, ebenda f. 24r: Il coadiutor di Salzpurg è nativo di Carintia et,
                    essendo di familia nobile,<note xml:id="FN1_00064_10" type="footnote">Dompropst
                        Georg von Kuenburg, ein Neffe des Salzburger Erzbischofs Michael von
                        Kuenburg, wurde am 18. Juli 1580 zum Koadjutor des durch einen Schlaganfall
                        schwerst behinderten Erzbischofs Johann Jakob gewählt und am folgenden 7.
                        November vom Papst bestätigt (Salzburg Konsistorialarchiv, Urkunden B 303;
                        Widmann, Geschichte Salzburgs III, S. 107 f.).</note>deve haver tra quella
                    nobiltà parenti et amici. L’arcivescovato ha tre grosse et molte roce in quella
                    provincia. <note xml:id="FN1_00064_11" type="footnote">Die drei wichtigsten
                        Salzburger Orte in Kärnten waren Friesach, St. Leonhard und
                    Gmünd.</note>Onde se si havesse di qualche moto, potria egli, in specie di
                    visita spirituale et temporale, transferirsi in Frisac, <note
                        xml:id="FN1_00064_12" type="footnote">Malaspina hielt sich im Juni 1581 vor
                        allem in dem von Friesach nicht weit entfernten Benediktinerstift St.
                        Lambrecht auf (Nr. 99, 101 und 102).</note>loco comodo a molte parti et con
                    diversi tratamenti potria, se non altro, almeno procurare qualche divisione et
                    separationi di parte, al che et per l’autorità sua et destrezza in simil novità
                    potria esser abbraciato da non pochi et ogni poca separatione o ralentamento
                    d’animo potria giovar assai a contener molti in officio et far andar altri più
                    avanti et a l’incontro a quei, che sono boni, dar animo et ardire.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
