<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00038">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-11-21" n="4">1580-11-21</title>
                <title level="a">38. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 21</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 148rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00038">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1580-11-21" n="4"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00037.xml">37.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00039.xml">39.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 24</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00037.xml">37. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 November 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00039.xml">39. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 November 24</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Hofft auf Widerruf der den Häretikern gewährten Konzessionen und auf feste
                    Haltung der Prälaten im Landtag. Zurückgezogenes Leben. Erzherzog Karl bekannt
                    gewordenes Wunder bei blasphemischen Äußerungen eines Trinkers. Neue
                    Häresien.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="38">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 21</head>
            <div>
                <p>Questo mese ho scritto alcune lettere, de’ quali non ho risposta, non dico da
                    mons. Illmo, che è impossibile, ma dalli miei corrispondenti di Goritia et da
                    mons. nontio in Venetia. Però ho voluto far sapere a V. S. che ho mandato
                    lettere delli 3, 6, 7, 9, 10, 11, 14, 15, 17 et 18 del presente et haverò caro
                    di sapere la ricevuta.<note xml:id="FN1_00038_01" type="footnote">Am 10.
                        Dezember wurde der Empfang dieser Berichte, ausgenommen der vom 10. und 18.
                        November, bestätigt (Nr. 48).</note></p>
                <p>Tra pochi giorni, che non sarano più di otto, piacerà forsi al Signore che potrò
                    dar qualche buona nuova, ciové che questo principe habbia revocato le
                    concessioni alli heretici,<note xml:id="FN1_00038_02" type="footnote">Siehe Nr.
                        50.</note>ma al presente stiamo con sospensione d’animo. Io ringratio bene
                    S. D. Mtà che non potrano questa volta scaricare la somma sopra il stato
                    ecclesiastico, poiché ho fatto sapere al principe che loro mi promettino di
                    voler morir meco, se sarà bisogno per defensione della religione catholica.
                        <note xml:id="FN1_00038_03" type="footnote">Vgl. dagegen Nr. 39.</note>Et se
                    bene buona parte d’essi hanno insin’hora vivuto licentiosamente, <note
                        xml:id="FN1_00038_04" type="footnote">Vgl. Nr. 26.</note>non dimeno in
                    questo particolare me hanno edificato grandemente, et spero che si chiarirà la
                    partita che per loro non sta.</p>
                <pb xml:id="P1_0000120"/>
                <p>Io qua non escho mai di casa, se non a celebrare, perché oltre al’havere infiniti
                    censori heretici, io mi ho prescritta questa legge per degni rispetti. Però sto
                    alle volte fastidioso, per non dire ottioso, et il mio passatempo et recreatione
                    è a punto il pigliar la penna et cercare la consolatione da persone lontane, et
                    in spetie da quelli amici et signori che ho costà conosciuto, il tratto et
                    conversatione de’ quali è molto disonante da quella che ritrovo qua. Occorrono
                    ancora alcune cose che insin’hora ho scritto a mons. Ill.mo, per le quali può
                    essere che non sia bene affaticarlo; però, se saprò che a V. S. non dispiaccia,
                    io le farò sapere a lei, et voglio al presente comminciare con un miracolo che
                    S. A. mi ha detto che è occorso in questi paesi poco tempo fa, ciové, che
                    facendo brindisi due persone insieme, uno d’essi havendo bevuto del vino vecchio
                    del’ anno passato, quale non è stato molto buono, lamentandosi de Dio benedetto
                    che l’havesse fatto così, disse : „Io fo brindise a Dio et non voglio farlo con
                    il vino novo et se non li piaccie il vecchio, habbia patientia, et dia la colpa
                    a sé“. Et, alzando la voce che Dio li facesse ragione con una temerità
                    grandissima, subito diventò come una statua. Il compagno, pieno di stupore et
                    paura, fuggì nella città et li cittadini hanno tentato con bovi di levar il
                    corpo di quel loco et mai hanno potuto. Questo è un prodigio grandissimo,
                    massime in questi paesi dove si inubriaccono volentieri.</p>
                <p>Ogni giorno poi se intendono cose nuove. Hora si sono scoperte due heresie
                    bestialissime, una detta l’accidentaria et l’altra il peccato, et questi
                    predicatori heretici mai fanno altro che impugnarle nelle lor prediche...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
