<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00003">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-09-07" n="1">1580-09-07</title>
                <title level="a">3. Gregor XIII. an Malaspina - Rom, 1580 September 7</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118697390">Papst, XIII., Gregor</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Sec. Brev. 47, f. 514rv, Register.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00003">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118697390">Papst, XIII., Gregor</persName>
                    <date when="1580-09-07" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_003">Malaspina,
                        Germanico - Papst, XIII., Gregor</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00002.xml">2.
                        Gregor XIII. an Erzherzog Karl - Rom, 1580 September 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00004.xml">4.
                        Malaspina an Gallio - Rom, 1580 September 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Fakultät zur Absetzung Hoffmanns und zur Einsetzung eines katholischen
                    bambergischen Vizedoms in Kärnten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="3">Gregor XIII. an Malaspina<note xml:id="FN1_00003_01" type="footnote">Die
                    Adresse hieß ursprünglich: Venerabili fratri Alexio episcopo Nepesino et
                    Sutrinensi apud nobilem virum Carolum archiducem Austriae nostro et Apostolicae
                    Sedis nuntio. Das Breve mit den Malaspina gewährten allgemeinen Fakultäten
                    konnte trotz intensivster Suche nicht gefunden werden. Der Inhalt entsprach,
                    soweit aus den im Text gelegentlich geschehenen Erwähnungen und aus den anderen
                    Nuntien zur selben Zeit erteilten Fakultäten gefolgert werden kann, dem üblichen
                    Schema. Vgl. Rainer, Nuntiaturberichte II/8, S. 3—9, 16—23.</note> - Rom, 1580
                September 7</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000011"/>
                <p>Dilecte fili salutem etc. Superioribus diebus cum accepissemus venerabilem
                    fratrem espiscopum Bambergensem ratione suae ecclesiae dominum esse etiam
                    temporalem oppidi seu terre Villaci in Carinthia, cui nonnulla quoque castella
                    subiecta sunt, ibique unum gubernatorem praefectum nuncupatum constituere
                    consuevisse, nos habita notitia ipsum episcopum quendam Fridericum Hoffmanum
                    haereticum praefectum illuc misisse ac deputasse eumque multa ac magna
                    catholicae religoni incommoda inferri,<note xml:id="FN1_00003_02"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 1, Anm. 18; Schellhass, Ninguarda II, S. 278
                        f.</note>monuimus sane dilegenter dictum episcopum monerique a Sermo
                    Rodulpho electo imperatore curavimus, ut ipsum Hoffmanum ab officio huiusmodi
                    quam primum removeret et in eius locum virum aliquem catholicum sufficeret,
                        <note xml:id="FN1_00003_03" type="footnote">Orazio Malaspina reiste gemäß
                        der ihm am 26. August 1579 von Kardinal Gallio erteilten Weisung (Arch. Vat.
                        Nunz. Germ. 11, f. 252r), versehen mit einem Schreiben des Kaisers, am 25.
                        September von Prag nach Bamberg, um die Absetzung Hoffmanns zu betreiben
                        (Nunz. Germ. 99, f. 152r, 154r). Er fand den Bischof, von dem er keinen
                        schlechten Eindruck gewonnen hatte, bereit, dem diesbezüglichen Befehl des
                        Papstes zu folgen. Viele der Domkapitulare waren aber dagegen (Nunz. Germ.
                        99, f. 164r—166r).</note>quod se facturum promisit, sed id hactenus minime
                    est executus. Quare volumus, ut statim etiam absque ullo consensu ipsius
                    episcopi postquam se adeo negligenter exhibuit, suique muneris debito in re tam
                    gravi defuit, dictum Hoffmanum ab huiusmodi gubernio auctoritate nostra amoveas
                    ac de prefecto idoneo et catholico oppidanis sine mora provideas, necnon eidem
                    prefecto per te deputando, quod omnibus facultatibus auctoritate, iurisdictione,
                    provisione, emolumentis honoribusque et oneribus solitis et quibus alii prefecti
                    antehac <pb xml:id="P1_0000012"/>quovismodo usi fuerunt, uti et exercere libere
                    et licite valeat durante eius officio eadem auctoritate nostra concedas
                    caeteraque agas et exequaris, quae in praemissis necessaria fuerint seu
                    quomodolibet opportuna; super quibus omnibus et singulis tibi plenam et liberam
                    harum serie facultatem et potestatem impartimur, non obstantibus premissis ac
                    constitutionibus et ordinationibus apostolicis ac quibusvis statutis et
                    consuetudinibus, privilegiis quoque induitis et litteris apostolicis eidem
                    episcopo et eius ecclesiae quovismodo concessis et confirmatis. Quibus omnibus
                    eorum tenores ac si ad verbum insererentur praesentibus pro sufficienter
                    expressis habentes illis alias in suo robore permansuris, hac vice duntaxat ad
                    effectum presentium specialiter et expresse derogamus caeterisque contrariis
                    quibuscunque.</p>
                <p>Datum Romae apud sanctum Petrum die 7 Septembris<note xml:id="FN1_00003_04"
                        type="footnote">Korrigiert aus: die XV Junii; siehe oben Nr. 1, Anm.
                        1.</note>1580 anno 9.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
