<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00099">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1581-06-01" n="1">1581-06-01</title>
				<title level="a">99. Malaspina an Gallio - St. Lambrecht, 1581 Juni 1</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 280r—288v, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00099">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1581-06-01" n="1"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2766615">Sankt Lambrecht</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00098.xml">98.
						Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Mai 27</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00100.xml">100.
						Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Juni 3</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00098.xml">98. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1581 Mai 27</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00100.xml">100. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1581 Juni 3</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Erörterungen über Entfernung Hoffmanns von bambergischer Hauptmannschaft in
					Kärnten und dessen dem Bistum Bamberg gegebenes Darlehen. Bestätigung des
					Bischofs von Bamberg und Erlassung der halben Taxen. Entfernung verheirateter
					Pfarrer. Bücherausteilung an katholische und evangelische Schüler in Judenburg.
					Geschenksendung von Büchern an Vizedom von Klagenfurt, Bischöfe und Prälaten.
					Vorschläge zur Wiederbelebung der Klöster in Judenburg. Entdeckung peinlicher
					Vorkommnisse im Grazer Alumnat.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="99">Malaspina an Gallio - St. Lambrecht, 1581 Juni 1</head>
			<div>
				<p>Essendo S. A. absente et io ritirato in questo monasterio,<note
						xml:id="FN1_00099_01" type="footnote">Vgl. Nr. 94, S. 262.</note>non posso
					far la diligentia che V. S. Illma mi comanda per la sua scritta il sabbato santo
					d’intender la quantità del prestito fatto da Offomam al vescovo di
						Bamberga,<note xml:id="FN1_00099_02" type="footnote"> Siehe Nr. 81, Anm.
						2.</note>ma al ritorno di S. A. non mancarò di <pb xml:id="P1_0000283"
					/>essequire quanto la mi ordina in questo et nel resto et, tra le altre cose,
					operarò che sia scritto in buona forma al vescovo conforme al ricordo di V. S.
					Illma, et son quasi certo che S. A. lo farà prontamente. Et voglio sperare che’l
					vescovo et per debito del’offitio suo et per le promesse fatte et per il buon
					governo deli luochi suoi in queste parti non mancarà di rimovere questa pietra
					di scandalo <note xml:id="FN1_00099_03" type="footnote">Bischof Martin von Eyb
						resignierte 1583, und erst sein Nachfolger, Ernst von Mengersdorf, 1583
						November 21 bis 1591 Oktober 21 Bischof von Bamberg, entließ 1584 Hoffmann
						als Vizedom (Huber, Hoffmann, S. 146 f.; Hierarchia Catholica III, S.
						128).</note>et in vero, se non lo farà, mai è per haver pace né quiete nel
					governo temporale, et dichi pur Offomam quanto vuole che bisogna che ci sia un
					governatore che non habbia rispetto al principe, che è falsissimo, et il vescovo
					lo vederà, et quanto a la difficoltà del prestito, quello che V. S. Illma dice
					che si potrà ritrovar un altro nobile, che desse il medesimo, io lo tengo per
					facilissimo, et havendo questo lume da lei non lassarò di chiarirmi bene quello
					che in questo mi posso promettere, riducendosi a questo capo il negotio. Ma in
					verità è pur da deplorare molto che, essendo Offomam di quella qualità che ognun
					sa, et non parlo hora quanto a la fede, ma ne le cose politiche che si faccia
					una minima renitentia per rimoverlo et non vedo che honore sia al vescovo che un
					suo governatore habbia una querela di presente inanzi S. A. di haver falsificato
					scritture d’importantia di sessantamilia fiorini, et pare che quanto più
					gl’huomini cercano di essaltare costui, Dio benedetto faccia scoprire cose
					enormi contra la persona sua, et perché la querela è stata data da un nobile
					richissimo pessimo settario et quello che ha sempre fomentato Offomam et
					d’auttorità grandissima, si spera perciò che la dissensione tra di loro habbia
					da partorire qualche buon effetto. <note xml:id="FN1_00099_04" type="footnote"
						>Anscheinend waren diese Beschuldigungen haltlos; in den späteren Berichten
						werden sie jedenfalls nicht mehr erwähnt. Auch in den bei der Endabrechnung
						von einer Bamberger Kommission 1584 Hoffmann zur Last gelegten 25 Mängeln
						bei der Amtsführung als Vizedom, gegen die er sich energisch und anscheinend
						auch erfolgreich verteidigte, scheint eine derart hohe Summe nicht auf
						(Huber, Hoffmann, S. 150—159).</note>
				</p>
				<p>Io non dubito punto che quando S. A. saprà li rispetti, che hanno mosso N. S. et
					il sacro collegio a non persistere sempre nel negare la confirmatione
						al’eletto,<note xml:id="FN1_00099_05" type="footnote">Vgl. Nr. 81, Anm. 3
						und 4.</note>che non solo resterà satisfattissima, ma commendarà il modo che
					si è tenuto. Et essendo stata S. A. informata da mons. di Secovia, il quale
					haveva inteso in Salisburgo che non solo <pb xml:id="P1_0000284"/>l’eletto era
					stato confirmato senza haver rimosso Offomam, ma che ancora haveva ottenuto
					gratia de la metà de la espeditione, intendendo lei il fatto così simplicemente,
					non è maraviglia che li dispiacesse. <note xml:id="FN1_00099_06" type="footnote"
						>Martin von Eyb bat am 17. Jänner 1581 den Papst um Ermäßigung der Taxe, die
						ihm auch gewährt wurde (Arch. Vat. Nunz. Germ. 91, f. 245r—246r; Hierarchia
						Catholica III, S. 128).</note>
				</p>
				<p>V. S. Illma stia pur con l’animo quieto che io non lasserò, per quanto potrò, mai
					di provedere a le parochie migliori, come altre volte ho scritto<note
						xml:id="FN1_00099_07" type="footnote">Vgl. Nr. 88, Anm. 13.</note>et spero
					che, havendo io ultimamente et per debito del’ offitio mio et per il proprio
					honore et interesse del’ arcivescovo fatto un gagliardo risentimento con S. S.
					Rma, per l’occasione che ho havuta del sinodo, <note xml:id="FN1_00099_08"
						type="footnote">Vgl. Nr. 83, Anm. 13.</note>ch’egli farà qualche buona
					risolutione, che così mi par di andar subodorando et lo desidero grandemente.
					Come io ritorno a Graz, mandarò a V. S. Illma la nota deli parochi, quali dopo
					ch’io son qua si sono privati, che non sono però pochi, ma se l’arcivescovo
					facesse, esso farebbe molto più frutto che non posso far io.<note
						xml:id="FN1_00099_09" type="footnote"> In den späteren Berichten wird die
						hier in Aussicht gestellte Pfarrerliste nicht mehr erwähnt.</note>
				</p>
				<p>Nel passar che ho fatto per Judemburgo, una dele quattro città, le quali hanno
					concessioni dal principe circa la libertà de la religione,<note
						xml:id="FN1_00099_10" type="footnote">Vgl. Nr. 40, S. 125, und Nr. 52, S.
						153.</note>ho ritrovato che’l parocho era heretico et così è stato privato
					da l’archidiacono a mia instantia, il quale però dice che n’haveva già
					commissione da l’arcivescovo et la parochia si è conferita a un di quelli
					sacerdoti che vennero da Vienna, de’ quali già scrissi che li aspettavo.<note
						xml:id="FN1_00099_11" type="footnote"> Vgl. Nr. 114, S. 316.</note>In questa
					città io feci una distributione assai grande di libri a quasi tutti li scolari,
					tanto heretici come catolici, et per quanto intendo sono restati assai edificati
					et dela elemosina et dela distributione.<note xml:id="FN1_00099_12"
						type="footnote"> Vgl. Nr. 85, S. 235.</note>Ho similmente consignato molti
					libri al vicedomo catolico di Clanfurt, nela quale città non essendo né chiesa
					né huomo catolico, ho offerto al vicedomo che giudicando egli esser cosa
					espediente et senza pericolo che si manterranno appresso di lui senza sua spesa
					dui sacerdoti predicatori catolici, egli mi ha ringratiato et detto che li par
					necessario di scoprire prima il paese et poi mi avviserà il parer suo. <note
						xml:id="FN1_00099_13" type="footnote">In Klagenfurt gab es damals öffentlich
						nur evangelische Gottesdienste (Maier, Kirchengeschichte von Kärnten III, S.
						9 f. und 15; Erläuterungen zum histor. Atlas der Alpenländer II/8/2, S.
						283).</note>
					<pb xml:id="P1_0000285"/>Similmente al vescovo di Secovia, al Labacense et a li
					prelati regolari ho donato libri et son stati gratissimi. Piaccia al Signor Dio
					di darle tal beneditione, che facciano frutto a benefitio dele anime.</p>
				<p>Nela città di Judemburgo ho ritrovato dui monasterii: uno di S. Augustino, nel
					quale vive un frate solo Venetiano, giovane, che al più che possi fare è
					astenersi dal dar scandalo et non far né male né bene, ma Dio sa quello ch’in
					questo passa; l’altro di S. Francesco del’ observantia, non habitato da
						alcuno.<note xml:id="FN1_00099_14" type="footnote">Das Augustinerkloster zur
						Heiligsten Dreifaltigkeit wurde 1620 in ein Jesuitenkolleg umgewandelt. Das
						Franziskanerkloster konnte sich wieder erholen und wurde erst 1807
						aufgehoben (Erläuterungen zum histor. Atlas II/1, S. 61 f.; Schellhass,
						Ninguarda II, S. 24; 500 Jahre Franziskaner der österr. Ordensprovinz, S.
						185).</note>Hora io ho fatto offitio con questo abbate <note
						xml:id="FN1_00099_15" type="footnote">Siehe Nr. 89, Anm. 17.</note>et col
					preposito di Gurgo <note xml:id="FN1_00099_16" type="footnote">Karl von
						Grimming, 1570—1611 Propst von Gurk (Obersteiner, Aus dem Tagebuch des
						Gurker Weihbischofs und Dompropstes Karl von Griming I, S. 136).</note>et di
					Secovia, <note xml:id="FN1_00099_17" type="footnote">Lorenz Spielberger,
						1566—1587 Propst von Seckau (Roth, Seckau, S. 484—486). Vgl. Nr.
					115.</note>che sono stati da me et sono vicini, che per amor mio si piglino cura
					di dar la congrua sustentione a un frate et a un converso nel detto monasterio
					di S. Francesco, che io havrò operato che’l generale provedesse di persona
					qualificata, et essi prontamente mi hanno promesso. Però supplico V. S. Illma
					che importando tanto che in quella città si habbia piede fermo che la si degni
					di ordinare al generale, che di costà o di Bavera o di Tirolo o di Austria mandi
					uno al governo di detto monasterio et prima si transferischi da me, che le darò
					l’indirizzo ch’havrà da tenere per il vitto suo et per il resto. Potrebbe ancora
					il generale di S. Augostino dele intrate del monasterio di Fiume, applicandone
					qualche particella a quello di Judemburgo, mantenerci alcun buon religioso.
						<note xml:id="FN1_00099_18" type="footnote">Vgl. Nr. 146, S. 397.</note>
				</p>
				<p>Io non voglio lasciar di dar parte a V. S. Ilma d’un fatto occorso questi giorni,
					scoprendo li padri Giesuiti che li alumni tanto di N. S. come deli altri non
					facevano quel progresso, né nela vita spirituale et buoni costumi, né nele
					lettere, come il dovero voleva.<note xml:id="FN1_00099_19" type="footnote">Vgl.
						Nr. 83, S. 226, Nr. 85, S. 232 f, und Nr. 99, S. 285 f.</note>Dubitando che
					tra di loro non fosse qualche mal spirito che li suvertisse, ultimamente havendo
					loro alcuni inditii contra un alumno di S. Bne, mi lo mandorno qua sotto certi
					pretesti. Io l’incarcerai subito et, dopo alcuni essami, ha confessato molte
					cose enormi di sé et accusato altri <pb xml:id="P1_0000286"/>alumni deli
					medesimi peccati. Egli ha fatto professione di arte magica et ha offerto ali
					alumni qualsivoglia donna per mezo dela sua arte, et dice che uno d’essi ha
					appresso di sé libri che trattano di tal’arte. Confessa haver essortato li
					alumni a farsi heretici et lodato li costumi deli sacerdoti heretici, accusa
					alcuni altri alumni che fanno l’amore con certe donne dela principessa, altri di
					sodomia, altri di frequentare l’hosterie et in effetto di vitii libidinosi et
					enormi. Io vivo per questo fatto con molta suspensione d’animo, poiché oltre
					ch’io posso suspicar con ragione che tutte queste siano pratiche deli heretici,
					quali non possono partire così santa opera come allevare queste piante novelle,
					se bene l’alumno incarcerato non ha mai voluto confessare né di sé né d’altri di
					esser stato instigato, sono ancora assai dubioso come mi devo governare, perché
					se io castigo costui et li altri, se saranno in dolo, faccio il negotio publico
					et la publicità porta gran pregiuditio, poiché si dà materia a li heretici di
					parlare et li prelati si rafreddaranno totalmente in voler mantener alumni,<note
						xml:id="FN1_00099_20" type="footnote"> Vgl. Nr. 94, S. 260.</note>massime
					havendone forse in secreto poca voglia; se non li castigo, oltre che non
					sodisfaccio a la conscientia mia né a la giustitia, et li altri alumni, vedendo
					questa facilità di perdonare, non havranno timore né rispetto per l’avvenire di
					commettere simili peccati. Ma quello che più mi preme è di ritrovar modo che
					costui, tra li altri, che è figliuolo d’un sacerdote predicatore luterano, non
					ricorra, essendo liberato da me, da li heretici et essi non 10 facciano abiurare
					publicamente et sopra tutte queste cose deli alumni, et sarà tanto più
					volentieri raccolto da loro per renderne il contracambio del predicatore che
					ultimamente abiurò in man mia.<note xml:id="FN1_00099_21" type="footnote"> Siehe
						Nr. 94, S. 261, Nr. 100, S. 288, und Nr. 102, S. 291.</note>Mi consolo però
					che havendo costui esebito pazzamente la serma principessa a la volontà deli
					alumni per vigore del’ arte, sempre sarà in nostra mano di farlo così odioso che
					S. A. non vorrà in modo alcuno che possi stare in queste provincie; però
					procurarò di governarmi meglio ch’io saprò. Et quando ritrovassi, cosa che non
					credo, che li padri fossero troppo facili in acettare di alumni, io non mancarò
					di monirli et vederò ancora che si dia alcun ordine buono, come visitare 11
					libri et robbe loro ogni mese etc., et vivere con vigilantia, acciò havendo S.
					Bnc radoppiato il numero d’essi, <note xml:id="FN1_00099_22" type="footnote"
						>Vgl. oben Nr. 91, S. 249.</note>non si perda l’opera et l’olio et si
					multiplici la gente, ma non si magnifichi la letitia et con danno et vergogna
					con li proprii danari di S. Stà non si allevino soggetti per li heretici...</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
