<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00116">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-09-09" n="1">1581-09-09</title>
                <title level="a">116. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 September 9</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 49rv, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00116">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1581-09-09" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00115.xml"
                        >115. (Seckau, 1581 vor September 3)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00117.xml">117.
                        (Malaspina an Gallio) - (Graz, 1581 vor September 27)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00114.xml">114. Malaspina an Gallio -
                        Seckau, 1581 August 31</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00117.xml">117. (Malaspina an Gallio)
                        - (Graz, 1581 vor September 27)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Lob des Papstes für Beginn der Visitation in Admont und Gefallen an Vertrauen
                    Salzburgs und Erzherzog Karls zu Malaspina. Widerstand der Vasallen Hoffmanns
                    gegen von Erzherzog Karl eingesetzten Pfarrer. Sendung des Jesuitenrektors von
                    Graz nach Salzburg wegen Errichtung eines Bistums und Seminars in Graz.
                    Erfüllung einer Bitte des Hochmeisters.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="116">Gallio an Malaspina - Rom, 1581 September 9</head>
            <div>
                <p>A la lettera di V. S. di (9)<note xml:id="FN1_00116_01" type="footnote">Am
                        Blattrand ist ca. 1 cm mit der Tagesangabe weggebrochen. Aus dem Inhalt
                        dieser Weisung ergibt sich aber außer Zweifel, daß der Bericht vom 9. August
                        (Nr. 111) gemeint ist.</note>del passato non mi occorre risponder altro, se
                    non che N. S. loda il principio de la visita in cotesto monasterio et gli piace
                    la confidenza che l’arcivescovo di Salzburg et il sermo arciduca mostrano in
                    lei, poiché, com’ella dice, li lor mandati non hanno havuto altra instruttione,
                    se non di governarsi secondo gli ordini di V. S. <note xml:id="FN1_00116_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 111, S. 310.</note>Se la visita generale, de la
                    quale gli è stata data intentione, haverà effetto, a S. Stà sarà grato. Lauda S.
                    Bne la risolu<pb xml:id="P1_0000322"/>tione di V. S. di haver chiamato il p.
                    Hofman che l’aiuti in detta visita, poiché ella l’ha per persona così
                    intelligente et buona. <note xml:id="FN1_00116_03" type="footnote">Siehe Nr.
                        107, Anm. 3.</note></p>
                <p>Circa la risolutione che hanno fatta li vassalli de l’altro Hoffman, di non voler
                    ritener il parocho posto da S. A., non m’occorre dir altro, se non che S. Stà
                    lauda che ella ne habbi dato conto a l’A. S., et gli piace che S. A. et il sig.
                    Cobenzolo intendino bene questo negotio, che in vero è di gran consideratione et
                    porta seco molta conseguenza; però S. Bne vuole che V. S. insista che colui non
                    trionfi de la sua malitia.<note xml:id="FN1_00116_04" type="footnote">Vgl. Nr.
                        119, S. 329.</note></p>
                <p>Approva S. Stà il pensiero di V. S. di mandar il p. rettore per intender la mente
                    de l’arcivescovo di Saltzburg circa l’erettione del vescovato in Gratz et del
                    seminario et de l’instituir la visita generale et altre cose etc.</p>
                <p>Quanto al desiderio del sig. gran maestro de Mariani,<note xml:id="FN1_00116_05"
                        type="footnote">Siehe Nr. 110.</note>poiché tanto preme a S. A. et al sig.
                    Cobenzolo, S. Stà si è contentata di fargli la gratia per qualche tempo, et si
                    darà ordine per l’espeditione. Non so se V. S. haverà ordinato a qualchuno che
                    la soliciti...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
