<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00070">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-02-13" n="1">1581-02-13</title>
                <title level="a">70. Graz, 1581 Februar 13</title>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 255rv, gleichzeitige
                            Kop.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00070">
                <correspAction type="sent">
                    <date when="1581-02-13" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00069.xml">69.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Februar 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00071.xml">71.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Februar 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>An Präsident und Verordnete der steirischen Landschaft gerichtetes Mandat
                    Erzherzog Karls zum strengen Vorgehen gegen Schmäher der katholischen
                    Geistlichkeit.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="70">Graz, 1581 Februar 13</head>
            <div>
                <p>Nomine sermi principis domini nostri clementissimi ab excelso Inferioris Austriae
                    regimine domino praesidi provinciarum Styriacarum<note xml:id="FN1_00070_01"
                        type="footnote">Christoph Andreas Spaur, Bischof von Gurk, 1577—1584
                        Statthalter (Thiel, Zentralverwaltung, S. 207).</note>et dominis ibidem
                    constitutis indicendum quaerelis plurimorum deferri, ut etiam quotidiana
                    experientia edocet, quomodo ignobile vulgus, ut sunt famuli, servi et alii,
                    sacerdotes catholicae religionis ordinumque religiosorum homines, dum in
                    civitate negociorum pertractandorum causa comparent, contumeliis sibilis et
                    probris afficiant haecque sane quotidie magis magisque invalescant (cuius rei
                    iam proinde hoc tempore Graecensibus speciali severitate iniunctum fuit), <note
                        xml:id="FN1_00070_02" type="footnote">Am 9. Februar 1581 befahl Erzherzog
                        Karl dem Magistrat von Graz, gegen Verspotter der katholischen Geistlichkeit
                        streng vorzugehen (Loserth, FRA II/50, S. 220 f.).</note>ut praedictam
                    improbitatem e medio, quo quomodo severe tollant atque hinc inde per civitatem
                    diligentem eius rei observationem in <pb xml:id="P1_0000194"/>similes personas
                    et detractores, qui supradictos sacerdotes tanto ludibrio et contemptui habere
                    solent, pro necessitate instituant et si fortasse quispiam vel plures etiam
                    huius ordinationis violatores perspecti et inventi fuerint, ut iidem publico in
                    foro ignominiae loco destinentur, ferramentis constricte ad collonnam lapideam
                    alligantur verberibusque per civitatem agantur atque insuper omnibus S. Sertis
                    hereditariis terris ipsis interdictis perpetuo exilio damnentur. Quin etiam pro
                    qualitate eorundem praevaricationis severiori etiam nonnunquam supplicio
                    afficiantur. Ne vero quispiam de ignorantia eiuscemodi rei conqueri possit,
                    etiam praedictis Graecensibus demandatum fuit, ut rem tam intra quam extra
                    civitatem publicent. Ad haec S. Sertas quoque severe mandat, ut provinciarum
                    praeses et constitutae personae suae jurisdictioni subiectae equalem curam et
                    inspectionem adhibeant, haec enim S. Sertis voluntas est etiam haud displicet
                    animi sententiam...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
