<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00071">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-02-19" n="1">1581-02-19</title>
                <title level="a">71. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Februar 19</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 28rv, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00071">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1581-02-19" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00070.xml">70.
                        Graz, 1581 Februar 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00072.xml">72.
                        Malaspino an Gallio - Graz, 1581 Februar 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00069.xml">69. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Februar 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00072.xml">72. Malaspino an Gallio -
                        Graz, 1581 Februar 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Frage der Rückstellung Aquileias an Patriarchen und Abgabenstreit des Kapitels
                    von Aquileia mit Erzherzog Karl. Breven an benachbarte Fürsten mit Aufforderung
                    zur Unterstützung Erzherzog Karls. Überweisung päpstlicher Hilfsgelder für
                    Erzherzog Karl. Seeräuberei der Uskoken.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="71">Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Februar 19</head>
            <div>
                <p>Mando a V. S. le risposte date da mons. patriarcha nel negotio de la restitutione
                        d’Aquileia,<note xml:id="FN1_00071_01" type="footnote">Das Schreiben des
                        Patriarchen ist nicht vorhanden; vgl. Nr. 51, 63 und 67.</note>acciò possa
                    trattarne con maggior fondamento et luce et far conoscere a S. A. et al suo
                    conseglio che si sono discostati troppo da la buona strada, et che, volendosi
                    effettuar la pia intentione che si è mostrata, bisogna venir più a la libera et
                    a conditioni più honeste. V’è anco la risposta nel negotio del capitolo, <note
                        xml:id="FN1_00071_02" type="footnote">Nicht vorhanden; vgl. Nr. 45 und
                        63.</note>del quale però V. S. doverà haver havuto più intiera informatione
                    da esso capitolo, sopra di che sarà necessario che V. S. riparli et veda di
                    cavarne migliore espeditione, secondo che da l’istesso capitolo V. S. sarà
                    informata.</p>
                <p>Si sono spediti li brevi a la Mtà de l’imperatore et altri principi, <pb
                        xml:id="P1_0000195"/>come scrissi ultimamente, <note xml:id="FN1_00071_03"
                        type="footnote">Siehe Nr. 67, Anm. 9.</note>et si mandano questa sera, et
                    qui alligate saranno le copie di essi per mostrar a S. A., a fine che conosca
                    quanto siano a core a N. S. le cose sue et come non cessa né cessarà di far
                    tutto quello che potrà in beneficio de l’A. S. et di suoi stati.<note
                        xml:id="FN1_00071_04" type="footnote"> Vgl. Nr. 80.</note>
                </p>
                <p>Con le lettere di sabbato passato mandai a V. S. tre lettere di cambio de la
                    somma di 15.000 scudi, et il piego s’inviò a mons. nuntio in Venetia, perché
                    procurasse che, sotto coperta d’altri, fusse dirizzato a S. A. per dar a V. S.,
                    poiché si vede che le nostre lettere di qua non sono capitate bene. Per la
                    medesima via si procurerà che mons. nuntio facci mandar il presente piego,
                    essendovi le dette scritture et copie che importano.<note xml:id="FN1_00071_05"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 67.</note>
                </p>
                <p>S’ intende che li Uscochi hanno rubbata una nave di mercantie, quale andava in
                    Ancona, et V. S. sa che essi sono stipendiati da N. S., perché faccino esser
                    sicure le navi et le mercantie dirizzate a lo Stato Ecclesiastico.<note
                        xml:id="FN1_00071_06" type="footnote">Vgl. Nr. 1, S. 8. Der
                        innerösterreichische Hofkriegsrat riet dem Hauptmann von Zengg, diese
                        päpstliche Hilfe von 2000 fl. jährlich zum Ankauf von Lebensmitteln zu
                        verwenden und damit auch den Witwen und Waisen zu helfen (Wien Kriegsarchiv,
                        Croatica 2, 1581 Jänner 8).</note>Però bisogna che V. S. ne faccia
                    rissentimento con S. A. et, ove sarà di bisogno, operando che vi sia rimediato
                    con la intiera restitutione, et per esser questo negotio d’importanza, come la
                    sa, lo tratterà con diligentia <note xml:id="FN1_00071_07" type="footnote">Vgl.
                        Nr. 68, S. 191.</note>. .. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
