<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00118">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" notAfter="1581-09-27" cert="low" n="1">vermutlich vor
                    1581-09-27</title>
                <title level="a">118. (Graz, 1581 vor September 27)</title>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 212r—213 , Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00118">
                <correspAction type="sent">
                    <date notAfter="1581-09-27" n="1" cert="low"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00117.xml"
                        >117. (Malaspina an Gallio) - (Graz, 1581 vor September 27)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00119.xml">119.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1581 September 27</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Vorschläge Malaspinas in Religionsangelegenheiten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="118">(Graz, 1581 vor September 27)<note xml:id="FN1_00118_01" type="footnote"
                    >Das Datum ergibt sich aus dem Bericht Malaspinas vom 27. September 1581 (Nr.
                    119, S. 329).</note></head>
            <div>
                <p>Prima se si deve conforme a quello che si è scritto a S. Stà et ogni ragione
                    ricerca seguire il consiglio di S. Bne nel perfettionare il negotio: Verbi
                    gratia del mettere il presidio ne la città et chiamar per tal effetto il
                    capitano Ferimbergo inanzi la trattatione.<note xml:id="FN1_00118_02"
                        type="footnote">Fernberger kam bereits Mitte Oktober nach Graz und
                        versprach, nötigenfalls binnen 10 Tagen die Besatzung in die Stadt zu legen
                        (Nr. 123, S. 338). Vgl. Nr. 119, Anm. 12.</note>De l’operare che venghino
                    consiglieri de l’imperatore et d’altri principi et in persona il duca di
                    Baviera, non potendo o non volendo l’arciduca Ferdinando, et in effetto far
                    prima li preparatorii, tra quali si tiene per necessario il publicare il
                    capitano del paese, <note xml:id="FN1_00118_03" type="footnote">Siehe Nr. 72,
                        Anm. 6.</note>il fornire il negotio cominciato con l’Hoffmam circa la
                    parochia di Peltz. <note xml:id="FN1_00118_04" type="footnote">Siehe Nr. 108,
                        Anm. 9.</note></p>
                <p>Secondariamente si deve vedere a quali consiglieri S. A. deve communicare questo
                    negotio, nel qual proposito il nuntio ricorda che pare espediente per degni
                    rispetti et anco per interesse di quelli, a’ quali S. A. da principio l’ha
                    communicato che se ne dia parte ad altri ancora.</p>
                <p>Bisogna ponderare bene prima quello che si deve et si può tentare con speranza di
                    perfettionare, se si deve inherire al decreto overo a la consulta di
                        Baviera.<note xml:id="FN1_00118_05" type="footnote">Religionsdekret vom 10.
                        Dezember 1580 oder Empfehlungen der Münchner Konferenz vom Oktober
                        1579.</note>Se basta per hora il prohibire a le città la <pb
                        xml:id="P1_0000326"/>libertà de la religione et lassar li nobili nel
                    pristino stato et se, quando si ottenesse questo, il principe ha braccio di
                    stringere le città ad obedire. Se insieme con questo si deve trattar de la
                    erettione del vescovato in Gratz; secondo, del quando ciò o inanzi la dieta o ne
                    la dieta o dopo la dieta; terzo, de la forma et modo che si deve tenere; quarto,
                    discorrere quello che il principe deve fare per sé, senza interposita persona et
                    essortarlo et animarlo a far da dovero.</p>
                <p>Quello che li consiglieri deveno ancora essi procurare et in effetto unitamente
                    fare una buona et santa risolutione di essequire ogn’uno l’officio suo,
                    considerare se il stato ecclesiastico può giovare in questo, et monir li più
                    principali inanzi la dieta et mostrar di tener conti di loro.</p>
                <p>Et acciò che si dia manco occasione che si può a la nobiltà di apponersi a la
                    volontà del principe, pare molto a proposito che si riduchi in buona forma tutto
                    quello che contra le promesse fatte ne la dieta passata è stato et da loro et da
                    li loro predicatori fatto, detto, rappresentato, predicato, scritto et tentato,
                    et di più tutti li abusi, che continuamente nascono, et quanto al governo
                    politico et quanto a la religione per la diversità de la dottrina loro, la quale
                    causa ne li populi una confusione tale, che nessuno sa quello che deve credere,
                    come li Flacciani et, al presente, li apostoli di Carniola.<note
                        xml:id="FN1_00118_06" type="footnote">In Innerösterreich machten sich die
                        Flacianer sehr bemerkbar (Loserth, Religionspacification, S. 76 f.;
                        derselbe, Reformation und Gegenreformation, S. 210, 279 f., 327; Sakrausky,
                        Der Flacianismus in Oberkärnten, S. 83 ff.; derselbe, Johann Hauser, S. 240
                        f.; Rupel, Primus Truber, S. 238).</note></p>
                <p>Et acciò il presidio che si metterà non dia occasione di romore, pare che si
                    debbia ridurre in memoria a li provinciali il scritto che loro detero ne la
                    dieta passata, nel quale volevano persuadere a S. A. che loro erano per esser
                    sempre obedienti,<note xml:id="FN1_00118_07" type="footnote">Die evangelischen
                        Stände haben wiederholt, besonders deutlich in ihrem an Erzherzog Karl
                        gerichteten Schreiben vom 31. Dezember 1580, auf ihren auch von ihrer
                        Religion verlangten Gehorsam gegenüber der Obrigkeit hingewiesen (Loserth,
                        FRA II/50, S. 143 f.).</note>ma che temevano il popolo di Gratz. Et però
                    ogni ragione vuole che S. A. stia sicura ne la sua città insieme con li
                    catholici, oltre che non obedendo loro a li decreti suoi, come hora fa l’Hoffmam
                    et altri, è forza che lei pensi a la conservatione de la sua auttorità.</p>
                <p>Si ricorda ancora che non par forse espediente che in questi principii si sappia
                    che S. Stà dà aiuto quanto al presidio,<note xml:id="FN1_00118_08"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 93, S. 258.</note>ma più <pb xml:id="P1_0000327"
                    />tosto si faccia credere che li parenti, <note xml:id="FN1_00118_09"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 92, Anm. 25.</note>poiché manco è bene che si creda
                    che S. A. del suo lo faccia, che et non sarebbe verisimile et causarebbe altri
                    disordini.</p>
                <p>Si mette ancora in consideratione che se li provinciali, dopo tante consulte,
                    dopo tanti ambasciatori,<note xml:id="FN1_00118_10" type="footnote">Vgl. Nr. 88,
                        Anm. 8, 9 und 10.</note>dopo tante pietre mosse vederanno che non si
                    perfettiona cosa alcuna, diveranno tanto sicuri di ottenere quello che da li
                    loro predicatori li sarà somministrato, che in verità è da temere dopo pochi
                    anni qualche gran disordine.</p>
                <p>Da l’altra banda se si tenta qualche cosa et non si perfettiona, tutto il mondo
                    resterà poco edificato, poiché se ne la dieta prima non fu fatto, si sono
                    allegate alcune cause, le quali con gli aiuti ottenuti, si sono tolte.</p>
                <p>Et però in tal caso non vedo come né le necessità, le quali possono ogni giorno
                    occorrere et forse presto S. A. né queste provincie potranno haver ricorso da S.
                    Bne né da li altri principi, poiché in ogn’uno sarà impresso che qua si tenta
                    facilmente, ma si perfettiona poco. Però a questo bisognerà pensare bene.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
