<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00012">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-10-06" n="1">1580-10-06</title>
                <title level="a">12. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 6</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 49r—50r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00012">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1580-10-06" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00011.xml">11.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00013.xml">13.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 9/10</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00011.xml">11. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 Oktober 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00013.xml">13. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 Oktober 9/10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Eingehende Erörterungen mit Vizekanzler Schranz über religiöse Lage. Kämpfe an
                    Türkengrenze in Kroatien. Beabsichtigte Klage Hoffmanns an Nürnberger Konvent
                    gegen Papst wegen Einmischung in weltliche Angelegenheiten der deutschen
                    Fürsten. Beratungen über eventuellen Verkauf der Grafschaft Pisino zur Besserung
                    der Lage Erzherzog Karls.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="12">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 6</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000032"/>
                <p>S. A. deputò come già scrissi a V. S. Illma il sig. vicecancellero, acciò me
                    informasi del stato della religione di queste provincie<note
                        xml:id="FN1_00012_01" type="footnote">Siehe oben Nr. 10.</note>et così S. S.
                    è stata da me et ha cominciato a mettere in esecutione la mente di S. A., molto
                    fidelmente a mio parere. Et, perché la materia è longa et è pericolo di
                    confondersi, si siamo risoluti di trattare il primo giorno l’origine del male et
                    poi l’argumento et stato suo et quello che si è insin hora fatto per cacciarlo,
                    et il terzo giorno parlare delli remedii, et qua sta il punto; et domani si
                    trattarà di questo et io andarò mettendo in ordine ogni cosa per poterne dar
                    parte a V. S. Illma, come prima potrò, et restò insin hora molto sodisfatto
                    della risolutione che io feci di ricorrere a S. A. per la informatione di questa
                    materia.</p>
                <p>Oggi è venuto aviso a S. A. che il conte de Strinco, figliuolo di quell gran
                    capitano che si trovò nella presa di Siggetto, essendo andato a depredare nelli
                    confini della Crovaccia contra Turchi, come qua si suole, si è rincontrato a
                    caso con un beeg de Bossega Turco, il quale ancora esso andava a danni di
                    christiani, sì come il conte andava a danni delli Turchi et, essendo venuti alle
                    mani, il conte ha roto et morto il beeg et ha preso il figliolo et genero suo
                    con ducenti Turchi et altri tanti cavalli vivi et ha amazzato da trecento
                    Turchi, attione che qua è piacciuta assai.<note xml:id="FN1_00012_02"
                        type="footnote">Georg Zriny, Sohn des berühmten Nikolaus Zriny, fügte den
                        Türken unter Iskender, Sandschak von Posega, eine Niederlage bei. Iskender
                        fand den Tod, 430 Türken wurden gefangen (Hammer, Geschichte des Osmanischen
                        Reiches II, S. 511 f.). — Am 11. Oktober 1580 berichtete der venezianische
                        Gesandte am Kaiserhof bereits über dis Ankunft von Abgesandten des Paschas
                        von Buda, die sich über die Grenzüberfälle beschwerten, und über
                        Gegenmaßnahmen der Türken bei Tokaj (Venedig AS, Dispacci Germania, filza 7,
                        b. 82).</note></p>
                <pb xml:id="P1_0000033"/>
                <p>S. A. ha ancora nova della corte del imperatore ché, havendo il Gran Turco dato
                    carico a Belerbet, figliolo di Meemet bassa già morto, di un gran numero di
                    cavalli, venne costui in tanta discordia con un altro bassa, che venero a fatto
                    d’arma tra di loro et dal’ una et l’altra parte morssero bona quantità de
                    Turchi. Ma al fine restò superiore Belerbec, il quale, dubitando di non esser
                    castigato del Gran Turco, se ne passò con quatro milia cavalli al Persiano.<note
                        xml:id="FN1_00012_03" type="footnote">Vielleicht ist der nach dem Tod des
                        Großwesirs Sokoli ausgebrochene Streit gemeint (Khevenhiller, Annales
                        Ferdinandei I, Sp. 182—186; Jorga, Geschichte des Osmanischen Reiches III,
                        S. 241 f.).</note></p>
                <p>Di Fiandra hanno bonissime nove, le quali costà si devono sapere,<note
                        xml:id="FN1_00012_04" type="footnote">Die optimistischen Hoffnungen über die
                        Entwicklung in Flandern erfüllten sich aber nicht (Pirenne, Geschichte
                        Belgiens IV, S. 224 f., 231 f., 248 f., 251 f.).</note>et perciò credono che
                    non si farà altrimenti il convento in Orrimberga, <note xml:id="FN1_00012_05"
                        type="footnote">Am 20. September meldete der Nuntius vom Kaiserhof, daß der
                        geplante Kurfürstentag in Nürnberg von der Entwicklung in Flandern abhänge
                        (Arch. Vat. Nunz. Germ. 99, f. 343r). Trotz der günstigen Nachrichten wurde
                        der Plan aber erst Mitte November aufgegeben (Nunz. Germ. 99, f. 369v und
                        372r).</note>massime aggiongendosi il felice sucesso di Portogallo. <note
                        xml:id="FN1_00012_06" type="footnote">Am 26. September 1580 war die
                        Nachricht von der Eroberung Lissabons und ganz Portugals an den Kaiserhof
                        gekommen (Arch. Vat. Nunz. Germ. 99, f. 349v).</note></p>
                <p>La temerità di quell Offmam è ridota a tal termine, che scrive qua che vuol
                    andare a dare una querela a S. Stà in questo convento di Orrimberga, perché S.
                    Bne se intromette nelle cose temporali delli principi di Germania, et qua in
                    consiglio proponendosi questo suo proposito non ha lasciato | : Giovanni
                    Cobenzel : | al solito di mantenere che ha ragione et che egli non cognosce
                    manco nelle cose temporali per superiore S. Stà, ma come vescovo sì, et questo è
                    quello che scrivo nel altra mia,<note xml:id="FN1_00012_07" type="footnote">Nr.
                        11.</note>che havrei procurato di sapere.</p>
                <p>Si è trattato nel consiglio hieri che S. A., et per pagare delli debiti et per
                    desimpegnarsi et per poter resistere a questi provinciali, parlò de’ baroni et
                    nobili, quali, vedendolo in tanta necessità, lo astrengono a condescendere a
                    cose senza dubio aliene dalla mente di S. A. in materia della religione,<note
                        xml:id="FN1_00012_08" type="footnote">Schon am Landtag 1572 wurde Erzherzog
                        Karl genötigt, für finanzielle Bewilligungen der Stände religiöse
                        Konzessionen zu gewähren (Loserth, Reformation und Gegenreformation, S. 177
                        ff.; derselbe, Religionspacification, S. 1 ff.; Rainer, Nuntiaturberichte
                        II/8, S. 247 f.).</note>che S. A. debba vendere un contato <pb
                        xml:id="P1_0000034"/>domandato Pissino nella provincia d’Histria, <note
                        xml:id="FN1_00012_09" type="footnote">Grafschaft Pisino.</note>che frutta 14
                    mila scudi de intrata et è richo de boschi con legnami boni per armate. Sono in
                    ogni modo risoluti di venderlo, ma non vorrebbono darlo |: a Venetiani :| in
                    modo alcuno, se bene sano che sarebbe paggato benissimo. Se il granduca o altri
                    volessero attender a questa pratica, riuscirebbe senza dubio et sarebbe di
                    grandissimo servitio per la religione, non essendo certissimo che se questo
                    principe fosse desimpegnato et non in tanta necessità, farebbe qualche bona
                    risolutione.</p>
                <p>Ho voluto che per ogni rispetto V. S. Illma lo sapia; dicono che in un giorno et
                    in una notte si può andare in Ancona.<note xml:id="FN1_00012_10" type="footnote"
                        >Pisino wurde nicht verkauft, sondern blieb bis 1918 österreichisch. Vgl.
                        Nr. 74.</note>...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
