<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00148">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-03-17" n="1">1582-03-17</title>
                <title level="a">148. Malaspina an Gallio - Graz, 1582 März 17</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 435r—437r, Orig.<lb/>Ebenda f.
                            432r—434r, Duplikat.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00148">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-03-17" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00147.xml"
                        >147. Gallio an Malaspina - Rom, 1582 März 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00149.xml">149.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 März 18</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00147.xml">147. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 März 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00149.xml">149. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 März 18</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Meinungsverschiedenheit über das Ausmaß der den Häretikern gewährten Toleranz.
                    Versprechen Erzherzog Karls zur Exekution des Religionsdekretes.
                    Landesfürstliche Maßnahmen gegen Hoffmann. Vertreibung der häretischen Prediger
                    aus St. Veit in Kärnten. Reinigung von Fiume, Görz und Triest von jeder Art
                    Häresie. Tod Orazio Malaspinas.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="148">Malaspina an Gallio - Graz, 1582 März 17</head>
            <div>
                <p>Le interpretationi, che gli heretici danno a le tolerantie insin’hora permesse et
                    concesse da S. A. in materia di religione,<note xml:id="FN1_00148_01"
                        type="footnote">Siehe Nr. 14, Anm. 6, 7 und 13.</note>sono molto differenti
                    se non al vero senso de le parole d’esse, che difficilmente si può salvare,
                    almeno totalmente contrarie a quello che noi pretendiamo. <note
                        xml:id="FN1_00148_02" type="footnote">Vgl. Nr. 14, Anm. 9. Am 9. März 1582
                        teilte Erzherzog Karl den beiden Ständen der steirischen Herren und Ritter
                        mit, daß er ihnen im Sinne früherer Bewilligungen das Religionsexerzitium
                        belasse, daß in den Städten aber nur die katholische Konfession geübt werden
                        dürfe, ausgenommen in Graz und Judenburg, wo die Adeligen die Kirche
                        Augsburger Bekenntnisses besuchen dürften (Loserth, FRA II/50, S.
                        274).</note>Il che quando fosse stato così in essistentia, come appare in
                    apparentia, conforme a la consultatione di S. Mtà Ces., la <pb
                        xml:id="P1_0000399"/>quale senza dubio è l’istessa che fu communicata meco,
                    certo non si sarebbe, quando ancora si fosse ottenuto, ciò che S. Mlà proponeva,
                    sollevato in cosa di momento l’infelice stato de la religione. <note
                        xml:id="FN1_00148_03" type="footnote">Vgl. Nr. 136, S. 368.</note>Et perciò
                    non è possibile che io con honor mio volendo sodisfare a l’universale de li
                    catholici, a’ quali non posso communicare la risolutione di S. Mtà et altri
                    secreti et circonstantie, havendo loro conceputo grandissima speranza con la mia
                    venuta, aspettando essito anco forse maggiore del decreto publicato,
                    condescendere che si venghi a quella genuina interpretatione, che altre volte ho
                    scritto esser di mente di S. A., et quanto a me eleggere più tosto che per hora
                    le cose restassero sospese che permettere questo, essendo le concessioni di S.
                    A. realmente secondo la vera interpretatione tali, che non si possono né si
                    devono tolerare, poiché da la tolerantia d’esse ne nascono molti mali <note
                        xml:id="FN1_00148_04" type="footnote">Vgl. Nr. 141, S. 380.</note>et da la
                    interpretatione, che S. Mtà vuole che si dia, non si può sperare bene alcuno. Ma
                    quando la dichiaratione de le concessioni habbia effetto realmente conforme al
                    decreto publicato da S. A., al quale pertiene l’interpretare le parole et mente
                    sua, in tal caso io restarei grandemente sodisfatto, perché sperarei quelli
                    frutti che ne la mia de li 24 <note xml:id="FN1_00148_05" type="footnote">Nr.
                        137.</note>acennai a V. S. Illma, né mi perderei d’animo per essere il male
                    penetrato tanto oltre, che quando sono arrivato qua, non ostante che ci sia
                    principe catholico et così insigne collegio di Giesuiti, non ho ritrovato né fra
                    nobili né nel senato né tra cittadini niun catholico et ne la plebe rarissimi et
                    nel consiglio et corte di S. A. pochi, <note xml:id="FN1_00148_06"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 10, S. 28.</note>perché quando alcuna cosa si
                    ottenesse, sperarci che se bene a poco a poco si devrebbe aspettare che la piaga
                    si sanasse, nondimeno quel signore che per mezo del vicario suo havrebbe operato
                    et nel principe per la prontezza sua nel tentare et ne gli heretici rotto il
                    duro et ghiacciato core loro in così breve tempo che altri non hanno potuto fare
                    ne l’acquisto d’una anima sola, che S. D. Mtà fosse per perfettionare l’opere
                    col dare un incremento secondo il bisogno et conforme al desiderio nostro.</p>
                <p>Ma havendo gli heretici fatto alcune osservationi circa il decreto et
                    postillatolo in modo che ne hanno dato ad intendere che penetrano li nostri
                    intenti insino a la midolla d’essi, io mi sono molto contristato. Et in vero
                    come si può, havendo S. A. espressamente et in voce et in scritto promesso che
                    vuole lasciare ogn’uno libero in conscientia, <pb xml:id="P1_0000400"/>hora
                    dichiarare che questa propositione s’intenda da una parte ad un modo et da
                    l’altra a un’altro, cioè quanto a li nobili si ha havuto tale intentione, quanto
                    a le città non, <note xml:id="FN1_00148_07" type="footnote">Vgl. Nr. 14, Anm.
                        13.</note>et per la propositione è indifferente, et come è possibile trovar
                    senso che si possi tirare in nostro favore circa il jus advocatiae, havendo S.
                    A. concesso altre volte le chiese, che gli heretici occupano, <note
                        xml:id="FN1_00148_08" type="footnote">Siehe Nr. 108, Anm. 9.</note>et hora
                    dice che ha inteso di quelle che possedono senza contradittione, cosa che quanto
                    più è in favor nostro, poiché in tutte le chiese che loro hanno o S. A. o li
                    prelati ci hanno pretensioni, tanto maggiormente li fa stare duri et
                    ostinati.</p>
                <p>Ma è hormai tempo che con questi turbidi avvisi ne dia ancora alcuni di
                    sodisfattione. S. A. mi ha promesso che più tosto che cedere o ritirarsi dal
                    contenuto del decreto publicato,<note xml:id="FN1_00148_09" type="footnote">Nr.
                        50.</note>è risoluta che venghi il Turco con tutto il resto che costoro
                    minacciano, et così ha protestato in pleno consilio, che ci erano presenti
                    alcuni heretici, aggiungendovi il giuramento; però si deve sperare che al fine
                    si superaranno le difficoltà. Ha commandato a l’Hoffmam che non si nomini più
                    vicedomine de li lochi del vescovo di Bamberga, ma li sia dato titolo assai
                    inferiore, et similmente per il decreto fatto contra la persona sua non ha ne la
                    dieta havuto né voto né loco. <note xml:id="FN1_00148_10" type="footnote">Vgl.
                        Nr. 138 und 143.</note></p>
                <p>Ha ancora S. A. con infinita sodisfattione de’ catholici scacciato di S. Vito,
                    città principale in Carintia, li predicatori heretici. Et quel popolo è così
                    perverso che ha lasciato morire non so che fanciuli senza battesmo per non li
                    voler fare battezzare da li nostri sacerdoti.<note xml:id="FN1_00148_11"
                        type="footnote">Die St. Veiter Bürger beschwerten sich darüber bei Erzherzog
                        Karl und dem Kärntner Landtag unter Beratung auf die ihnen am Brucker
                        Generallandtag 1578 zugestandenen religiösen Freiheiten (Loserth, FRA II/50,
                        S. 273 f.).</note></p>
                <p>Si è ancora S. A. compiacciuta che io nomini commissarii in Fiume et Goritia et
                    Trieste, acciò siano espurgati li confini d’Italia da ogni sorte d’heresia, et
                    per tal effetto mi ha concesso sofficiente braccio secolare.<note
                        xml:id="FN1_00148_12" type="footnote">Siehe Nr. 146.</note></p>
                <p>Ho ricevuto due lettere di V. S. Illma l’una de li 3 et l’altra de li 17 del
                        passato,<note xml:id="FN1_00148_13" type="footnote">Nr. 140 und 143.</note>a
                    le quali non mi sovviene che rispondere per essere esse in risposta d’altre mie,
                    solo a la parte de la morte del sig. marchese Horatio. Non ho in così gran
                    perdita per me havuto maggiore refrigerio, quanto il persuadermi che la
                    protettione che <pb xml:id="P1_0000401"/>V. S. Illma ha havuto in ogni tempo di
                    tutti dua si debba per sua benignità convertire in me solo, che se bene sarò
                    inferiore di meriti al morto, non ne sarò affatto incapace per la gratissima et
                    certo buona volontà mia verso V. S. Illma...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
