<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00104">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" notAfter="1581-07-15" cert="low" n="1">vermutlich vor
					1581-07-15</title>
				<title level="a">104. (Malaspina an Visitatoren) - (Graz, 1581 vor Juli 15)</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Val. Nunz. Germ. 100, j. 266r—268r, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00104">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658" cert="low">Malaspina,
						Germanico</persName>
					<date notAfter="1581-07-15" n="1" cert="low"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00103.xml"
						>103. Malaspina an Santa Croce - Graz, 1581 Juli 8</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00105.xml">105.
						Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Juli 15</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Erörterungen über den Empfang der Kommunion unter beiderlei Gestalt.<note
						xml:id="FN1_00104_02" type="footnote">Schon seit Jahren arbeiteten Nuntien
						und Jesuiten gegen den Empfang der Kommunion unter beiderlei Gestalt; 1580
						wurde in Wien eine diesbezügliche These gedruckt (Dengel, Nuntiaturberichte
						11 /6, S. 151—154, 180 f.; Duhr, Geschichte der Jesuiten 1, S. 447 /.;
						Tomek, Kirchcngeschichte Österreichs II, S. 408).</note>
				</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="104">(Malaspina an Visitatoren) - (Graz, 1581 vor Juli 15)<note
					xml:id="FN1_00104_01" type="footnote">Verfasser, Empfänger und Datum ergeben
					sich aus dem Bericht Malaspinas vom 15. Juli 1581 (Nr. 106, S. 301).</note>
			</head>
			<div>
				<p>Conditiones observandae in assumptione Eucharistiae sub utraque spetie :</p>
				<p>Pontifex non sponte aut libenter sed ut piissimus pater, qui etiam invitus
					interdum aegrotantium filiorum voluntati obsequitur, quasi coactus permisit
					laicis sub utraque spetie communicandi facultatem,<note xml:id="FN1_00104_03"
						type="footnote">Pius IV. hatte auf Drängen Kaiser Ferdinands I. und Herzog
						Albrechts V. von Bayern für die Metropolitangebiete von Mainz, Köln, Trier,
						Salzburg und Gran am 16. April 1564 den Laienkelch gestattet. Die
						Kelchbewilligung für jene Teile Innerösterreichs, die zur Diözese Aquileia
						gehörten, wurde im Juli 1564 verlangt und am 24. September 1565 bewilligt
						(Steinherz, Nuntiaturberichte II/4, S. 166, 169 und 391; Pastor, Geschichte
						der Päpste VII, S. 377—380; Lutz, Bayern und der Laienkelch, S. 203
						ff.).</note>propterea quod S. S’’ a principibus harum regionum huic rei <pb
						xml:id="P1_0000296"/>remedium postulantibus relatum fuerit plerosque ex
					reliquiis catholicorum, cum non esset huic eorum desiderio satisfactum, se cum
					haereticis coniunxisse. <note xml:id="FN1_00104_04" type="footnote">Die
						Begeisterung für den Laienkelch ist bald geschwunden, und die Ansicht, daß
						durch diese Annäherung an die Evangelischen Verwirrung und Unheil gestiftet
						worden sei, wurde ziemlich verbreitet (Pastor, Geschichte der Päpste VII, S.
						380—382; Dengel, Nuntiaturberichte II16, S. 14—16 und 196; Rainer,
						Nuntiaturberichte II/8, S. 47, 68 und 206). Pius V. war ein offener Gegner
						des Laienkelches, der 1571 in Bayern verboten wurde (Turba, Venetianische
						Depeschen III, S. 443 f.; Duhr, Geschichte der Jesuiten I, S. 448 f.;
						Pastor, Geschichte der Päpste VIII, S. 150 und 497). Der sonst ob seines
						Eifers für die katholische Sache bekannte Bischof Christoph Andreas Spaur
						von Gurk wurde wegen Duldung des Laienkelches von Gregor XIII. am 12.
						November 1584 scharf zurechtgewiesen (Theiner, Annales eccl. III, S.
						532).</note>
				</p>
				<p>Primo igitur curare debent episcopi, quibus concessio facta est, ut omnino S.
					Stis forma brevis servetur, eiusque executio serio, sed tamen suaviter exigatur,
					alioquin ne nec absolutiones a talibus factae valerent, nec calicis usus cum
					absque facultate fierent, nam utrunque a sacerdotibus ab episcopo iuxta brevis
					formam electis aut per ipsum subdelegatis fieri debet.</p>
				<p>Ut eligant catholicos sacerdotes, qui in sua provintia utranque spetiem decenti
					ordine servato ac omni offensione vitata, quae posset oriri inter communicantes
					sub utraque et sub una tantum spetie, ministrare possint illam ex devotionis
					fervore petentibus, qui cum ecclesia Romana coniunctionem habeant.</p>
				<p>Ut curati in confessionibus et concionibus eos, qui utranque postulant, ad
					accipiendam unam tantum spetiem ut tutiorem acceptionem sanctaeque matri
					ecclesiae approbationem cohortentur eas rationes in medium afferrentes, quas
					hisce adiunctae erunt, verum si qui in sua sententia persistant, eos sequentibus
					conditionibus curent informandos.</p>
				<p>Ut ecclesiae Romanae fidem et doctrinam sequantur ac profiteantur.</p>
				<p>Ut credant in sanctissimo Eucharistiae sacramento tam sub una quam sub utraque
					spetie verum ac integrum Christi corpus esse.</p>
				<p>Illos si forte accideret, ut ab ecclesia iterum prohiberetur, sub una tantum
					spetie communicaturos.</p>
				<p>Ecclesiam Romanam nec errasse nec errare, quae exceptis solum sacerdotibus
					caeteros tam clericos quam laicos sub una spetie communicantes.</p>
				<pb xml:id="P1_0000297"/>
				<p>Ut contriti et confessi munere sacramentalis absolutionis accepto ad ipsam sub
					utraque sumendam accedant.</p>
				<p>Qui fuerint haeresi contaminati absolvantur et hisce conditionibus admittantur ad
					Eucharistiam.</p>
				<p>Non posse eos extra missae sacrificium communicare, qui sub utraque communicant;
					abscindant capillos superioris labri et alios omnes, qui possent aliquam
					sacramento irreverentiam offerre.</p>
				<p>Mandandum est autem sacerdotibus, ne iis omnino, qui sub una adhuc communicarunt,
					utranque concedant.</p>
				<p>Ut omnes abusus in calicis administratione tollantur, quamvis eo in genere maxima
					insit difficultas ob multorum sacerdotum incuriam ac negligentiam, ideo in hanc
					curam episcopis erit diligentius incumbendum.</p>
				<p>Periculosum est reservare sanguinem ob multos enormes casus et summam
					irreverentiam, quae sacramento irrogatur. Quare omnino curandum esset, ut nullo
					modo servaretur, sed quando essent, qui sub utraque peterent, tunc celebrans
					consecraret quantum pro se sacrificante et pro communicante sufficeret, sicque
					tolleretur omnis difficultas.</p>
				<p>Si autem agatur de infirmis, inducendi essent ad unam spetiem in tali casu
					afferrendo causas iustas, videlicet pericula itinerum, cum ad pagos vel ad loca
					remota esset deferendum sacramentum, nec putarem difficulter id posse
					persuaderi, cum alioqui teneantur credere tantum sub una esse quantum sub
					utraque.</p>
				<p>Quod si omnino servandus esset sanguis ultra dies octo, quin renovaretur, nullo
					modo reservari deberet; facile ne ex qualitate vini speties corrumpitur ideoque
					magna sacramento irreverentia inutritur.<note xml:id="FN1_00104_05"
						type="footnote">Welche Schwierigkeiten der Laienkelch mit sich bringen
						konnte, zeigt ein Gesuch der beiden Kapläne des kaiserlichen Hofspitals in
						Wien betreffs Abstellung desselben im Jahr 1584 (Tomek, Kirchengeschichte
						Österreichs II, S. 408).</note>
				</p>
				<p>Quibus rationibus adduci possent, ut qui sub utraque spetie communicant ad unam
					reducerentur :</p>
				<p>Primo : Qui sua sponte communicat etiam ubi concessus est usus calicis et
					servatis conditionibus minorem capit fructum, quia qui sub una comunicat ex
					obedientia communicat, qui autem sub utraque ex permissione; melior autem
					obedientia quam victima 1 Reg. cap. 15, quo in genere a domino Rechabitae 35
					cap. Hiereni laudati fuerunt,<note xml:id="FN1_00104_06" type="footnote">1
						Samuel 15, 22; Jeremias 35.</note>quod servarent obedientiam patris ipsorum
					de non bibendo vino.</p>
				<p>Secundo: Magis placet Deo si suos in sacramento unitatis con<pb
						xml:id="P1_0000298"/>formemus filiis suis et amicis quam inimicis, qui autem
					sub utraque communicant magis se conformant haereticis.</p>
				<p>Tertio: Qui sub una communicant, profitentur suam fidem tantum esse sub una
					quantum sub utraque; qui autem sub utraque communicant et si credant non tamen
					profitentur ita aperte aut erubescunt profiteri suam fidem.</p>
				<p>Quarto: Ritus communicandi sub utraque spetie hoc tempore introductus est ab
					haereticis, qui contra ecclesiae obedientiam id faciunt, quare periculosus ;
					omnia enim eorum inventa merito a fidelibus sunt fugienda, maxime si habeant
					maiorem spetiem boni; vide Luc. c. 4 et Act. c. 16.<note xml:id="FN1_00104_07"
						type="footnote">Lukas 4; Apostelgeschichte 16, 16—18.</note>
				</p>
				<p>Quinto : Periculosum est sequi morem haereticorum, experientia enim nos docet,
					quod consuetudo facit nobis rem magis placere, hinc difficilius relinquitur,
					immo facilius aliquis in errorem labitur.</p>
				<p>Sexto: Qui communicat sub utraque praefert suum ecclesiae iuditio, cum illa ex
					indulgentia calicem permittat, mallet autem filios suos sub una esse.</p>
				<p>Septimo: Qui catholici sub una communicant, offenduntur aliorum communione, quia
					non profitentur aperte se catholicos, dum facto fidem adversariorum profiteri
					videntur, et si aliud mente credant et sentiant.</p>
				<p>Octavo: Qui sub utraque communicant minus videntur amare ecclesiam, quia quos
					magis amamus eos libentius imitamur.</p>
				<p>Nono: Communiter tales pravo aliquo iudicio laborant aut ne credunt communionem
					sub utraque utiliorem esse, quod est gravis error, aut ita faciunt, quia sibi
					ita placet, et sic ostendunt spiritum dissensionis et non pacis, vel etiam quia
					ab aliis nollent contemni vel illos non offendere et sic diligunt magis gloriam
					hominum quam gloriam Dei et magis cupiunt placere hominibus quam Deo.</p>
				<p>Haec maxime in confessione vel privata conversione talibus persuaderi
					possent.</p>
				<p>Quibus quidem conditionibus, quae superius proposui, si acquiescerent ac omni
					animi assentirentur fiducia petentibus maioris devotionis studio sub utraque
					spetie communionem, hanc illis licentiam negare non posse existimarem.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
