<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00033">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-11-17" n="1">1580-11-17</title>
                <title level="a">33. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 17</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 141rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00033">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1580-11-17" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00032.xml">32.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00034.xml">34.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 17</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00032.xml">32. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 November 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00034.xml">34. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 November 17</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Feste Hoffnung auf Unnachgiebigkeit der katholischen Stände gegen religiöse
                    Forderungen der Evangelischen auf bevorstehendem steirischen Landtag. Kontakte
                    der evangelischen Stände zu Hauptleuten an Türkengrenze wegen möglicher
                    Waffenhilfe zur Verteidigung ihrer Religion. Zuversicht Erzherzogin Marias in
                    feste Haltung Erzherzog Karls gegen Häretiker. Almosen und öffentliche Gebete
                    zur Erflehung des göttlichen Erbarmens für Landtag.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="33">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 17</head>
            <div>
                <p>Quelli che sono come capi del stato ecclesiastico nelle diete mi hanno data ferma
                    speranza di voler virilmente resistere a tutti li conati delli heretici et che
                    sono pronti per far la separatione et tutto quello che si giudicherà espediente
                    in beneficio della religione catholica.<note xml:id="FN1_00033_01"
                        type="footnote">Vgl. dagegen Nr. 39.</note>Ma che prometteno questo,
                    presuponendo che il principe dichi da dovero, che se S. A., se la vorrà passare
                    con protestare, che egli vuol vivere, morire nella fede, nella quale è nato,
                    alevato, nutrito et batezzato et che suo padre et madre hanno vivuto et che
                    prega li provinciali a voler far il medemo etc. et che doppo questo concedi di
                    novo o ratifichi il già concesso, che loro in questo caso non sanno che fare,
                    poiché conoscano che ogni loro resentimento sarebbe infruttuoso et poco utile
                    alla esecutione dell ministerio loro, essendo che li provinciali, oltre al
                    perderli totalmente il rispetto, nelle esationi et nel resto, li trattarebbeno
                    malissimo. Et invero mi pare che non si discostino dal dovero et mi hanno ancora
                    detto che se il principe <pb xml:id="P1_0000113"/>revocha le concessioni dati
                    alli heretici, <note xml:id="FN1_00033_02" type="footnote">Siehe oben Nr.
                        14.</note>che non sarà difficile, come si crede, il reformare il clero et
                    che di già alcuni che havevono le concubine, solamente con l’esempio di Polidoro
                        <note xml:id="FN1_00033_03" type="footnote">Siehe Nr. 35, 36 und
                    37.</note>et della voce della visita, le hanno lasciate et molti stanno per
                    lasciarle. <note xml:id="FN1_00033_04" type="footnote">Vgl. Nr.
                    30.</note>Piaccia a Dio che persistino nel loro buon proposito. S. A. hora credo
                    che conoscili di quanto danno sia al buon governo dar carichi alli heretici,
                    poiché si va subodorando che li provinciali hanno mandato alli capitani delli
                    confini del Turco, facendole intendere che sarà facil cosa che loro habbino
                    bisogno di quelle forzze per deffensione della lor religione, et questo è un
                    punto che non è di poca consideratione, se bene ci sono molti remedii, quali
                    credo si applicherano. Et se S. A. resiste un poco, poco la vittoria sarà dal
                    canto nostro, senza metter mano a spada, così dicano questi signori del
                    consiglio catholici.</p>
                <p>L’arciduchessa mi ha fatto dire che il principe è animato contra li heretici et
                    che spera buon frutto. Lunedì si comincerà la dieta; ho ordinato un poco di
                    elemosina et oratione pubblica, acciò S. D. Mtà, per sua misericordia, si degni
                    di porgere il suo smo aiuto a questa causa tanto di suo servitio...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
