<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00081">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-03-25" n="1">1581-03-25</title>
                <title level="a">81. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 März 25</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 34r—35r, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00081">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1581-03-25" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00080.xml">80.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1581 März 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00082.xml">82.
                        Gallio an P. Possevino - Rom, 1581 März 27</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00080.xml">80. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 März 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00083.xml">83. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 April 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Entfernung verheirateter Pfarrer. Darlehen Hoffmanns an Bistum Bamberg. Große
                    Schvnerigkeiten bei Bestätigung des neuen Bischofs von Bamberg im Konsistorium
                    wegen Hoffmann; Intervention des Kaisers. Geplante Errichtung eines Bistums
                    Graz. Beilegung der Differenzen Erzherzog Karls mit Bischöfen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="81">Gallio an Malaspina - Rom, 1581 März 25</head>
            <div>
                <p>Con le due lettere di V. S. de li 17 et 23 del passato<note xml:id="FN1_00081_01"
                        type="footnote">Nr. 68 und 72 mit dem richtigen Datum 11. und 23.
                        Februar.</note>si è havuto il sommario di quello in che li heretici si
                    essercitano così bene in maledicenza, secondo il loro antico costume, et da esse
                    lettere si è inteso quanto lei haveva fatto contra quel parochiano ussorato, et
                    ciò che procurava per proveder d’huomini, almeno a quelle parochie migliori, la
                    qual opera, potendosi condur a fine, non è dubio che sarà di molto beneficio a
                    la s. religione et a quelle anime.</p>
                <p>Quanto al prestito che si dice esser stato fatto da l’Hoffman al vescovato di
                    Bamberga, saria bene d’intender di che quantità sia, <pb xml:id="P1_0000222"
                    />perché non è da credere che sia molta, et si può sperare che, quando il
                    vescovato non havesse modo da restituirlo, non mancheriano de li catholici, che
                    col medesimo prestito, entrariano in suo luogo. <note xml:id="FN1_00081_02"
                        type="footnote">Vielleicht sind, die Auslagen gemeint, die Hoffmann in
                        Bamberger Diensten machte (Huber, Hoffmann, S. 146 f. und 157). Vgl. Nr. 99,
                        S. 283, und Nr. 102, S. 292.</note>In questo proposito V. S. ha da sapere
                    che a giorni passati vennero li procuratori del vescovato di Bamberga per la
                    confirmatione, sopra la quale fu fatta in consistorio grandissima difficoltà,
                        <note xml:id="FN1_00081_03" type="footnote">Am 15. März 1581 wurde Martin
                        von Eyb im Konsistorium als Bischof von Bamberg bestätigt (Hierarchia
                        Catholica III, S. 128; Wien HHStA, Rom Korrespondenz 42, f. 201r).</note>non
                    per altro rispetto che de l’Hoffman, ma le calde raccomandationi de la Mtà de
                    l’imperatore a favor del vescovo <note xml:id="FN1_00081_04" type="footnote">Am
                        12. Dezember 1580 empfahl Kaiser Rudolf II. dem Papst die Bestätigung Eybs
                        als Bischof von Bamberg (Wien HHStA, Rom Hofkorrespondenz 6).</note>et la
                    promessa di mons. illmo Madruzzo, fatta in nome di S. Mtà Ces. et de l’eletto,
                    che ad ogni modo si provederà a questo inconveniente, mossero talmente N. S. et
                    il sacro collegio, che la confirmatione fu concessa. <note xml:id="FN1_00081_05"
                        type="footnote">Lodovico Madruzzo hatte als Kardinalprotektor für
                        Deutschland die Bestätigung im Konsistorium zu proponieren (Wodka,
                        Protektorate, S. 51).</note>Però se n’è scritto a la Mtà S., accioché facci
                    effettuar la promessa, il che ho voluto dir a V. S., acciò sia informata del
                    tutto et possa far li officii che conoscerà necessarii. Et particolarmente N. S.
                    giudicherebbe molto a proposito che S. A. scrivesse al nuovo vescovo che se si
                    risolverà di metter in quella prefettura di Villacco una persona catholica, non
                    mancherà S. A. di favorirla et abbracciar la sua protettione in tutto quel che
                    occorrerà. <note xml:id="FN1_00081_06" type="footnote">Siehe Nr. 89, S.
                        245.</note></p>
                <p>Il pensiero d’erigere un vescovato in Gratz è piaciuto molto a S. Stà, perché la
                    presenza et auttorità d’un buon vescovo potrebbe giovare infinitamente, et però
                    sarà bene che V. S. non abbandoni il negotio, ma cerchi tirarlo inanzi et
                    maturarlo, tanto più essendovi l’entrata di quelle due parochie, a le quali però
                    tra tanto V. S. procurerà che sia prestato il debito servitio.<note
                        xml:id="FN1_00081_07" type="footnote">Vgl. Nr. 72, S. 197 f.</note></p>
                <p>Sarà anco bene di continovar l’instanza, perché si accommodino le differenze con
                    gli ordinarii et si dia loro honesta satisfattione, massime a l’arcivescovo di
                    Saltzburg, come per altre mie ho scritto a V.S.<note xml:id="FN1_00081_08"
                        type="footnote">Nr. 75 und 77.</note></p>
                <p>Di quello che concerne la sospensione del decreto scritta ultima<pb
                        xml:id="P1_0000223"/>mente da V. S., perché in queste non scrive cosa certa,
                    crederò che ne avviserà con le prime. Sopra di che il p. Possevino, qual sarà
                    portator di questa, ragionerà con V. S. a lungo et le dirà quel di più che
                    occorre <note xml:id="FN1_00081_09" type="footnote">Siehe Nr. 76 und
                    80.</note>...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
