<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00083">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-04-10" n="1">1581-04-10</title>
                <title level="a">83. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 April 10</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 269r—271r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00083">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-04-10" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00082.xml">82.
                        Gallio an P. Possevino - Rom, 1581 März 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00084.xml">84.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1581 April 22</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00081.xml">81. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 März 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00084.xml">84. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 April 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bedauern des Papstes über Suspension des Religionsdekretes. Notwendigkeit der
                    Unterstützung Erzherzog Karls durch Papst und andere Fürsten mit Geld oder
                    Truppen. Zu diesem Zwecke Sendung des Bischofs von Gurk zum Papst und des
                    Kanzlers Schranz zu anderen Fürsten. Taufe der Erzherzogin Gregoria. Ersuchen um
                    Überweisung der päpstlichen Hilfsgelder für Erzherzog Karl von Venedig nach
                    Wien. Absicht des Bischofs von Bamberg zur Durchführung der Gegenreformation
                    zuerst in Villach und dann im übrigen bambergischen Gebiet Kärntens. Fast alle
                    auf der Salzburger Synode für die Steiermark erschienenen Pfarrer sind
                    Konkubinarier, die anderen Häretiker; Vorgehen gegen sie auf bevorstehende
                    Visitation verschoben. Päpstliches Alumnat in Graz. Rückberufung Prinzessin
                    Maximilianas aus Graz nach Bayern angeblich wegen Eheverhandlungen mit Erzherzog
                    Ferdinand.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="83">Malaspina an Gallio - Graz, 1581 April 10</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000224"/>
                <p>Havendo inteso per la lettera di V. S. Illma delli 11 del passato<note
                        xml:id="FN1_00083_01" type="footnote">Nr. 75.</note>che a N. S. era
                    dispiacciuto la suspensione fatta da S. A. del decreto per ragioni molto
                    sustantiali, ho giudicato esser necessario, per quello che possa succedere per
                    l’avvenire, di riferirle a S. A. et lasciar che le rumini bene, poiché trattano
                    al vivo del interesse di lei et consecratione de l’autorità sua. Mi ha ascoltato
                    con molta attentione et ha approvato ogni cosa, ma ha opinione certissima che
                    era pericolosissimo il tentare l’executione se prima egli non haveva in pronto
                    aiuto, et per munirsi in questa città in modo che fosse superiore alli heretici
                    et per guardare li confini et replicandole io che era pur facile rassicurarsi in
                    Gratz et far a man salva l’executione et che del resto Dio benedetto l’havrebbe
                    aiutata et Stà S. non li era per mancare mai. Mi rispose che non vede come se li
                    possa attribuire a vitio ch’egli, che sempre ha governato li suoi popoli con
                    tanta benignità et mai li ha dato occasione alcuna di dolersi di lui, non che di
                    esserli disobedienti, habbia creduto di peterli con le buone indurre ne la sua
                    opinione, et che io havevo da sapere che tutti li suoi parenti havevano havuto
                    questo senso per il passato, et che hora, che con suo grandissimo dolore era
                    restato defraudato da loro, cercava altri mezzi per contenerli ne la debita
                    obedientia con l’aiuto di S. Bne et altri principi, <pb xml:id="P1_0000225"/>li
                    quali bisognando, se non l’havessero aiutato con danari, almeno li havrebbono
                    dato genti, et che la suspensione serà longa et breve conforme a l’espeditione
                    che havranno mons. di Gurgo et il cancelliere, <note xml:id="FN1_00083_02"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 76, S. 207, und Nr. 77, S. 213.</note>et che egli,
                    dal canto suo, vuol fare tutto quello che con lettere ha promesso a S. Bne <note
                        xml:id="FN1_00083_03" type="footnote">Siehe Nr. 79, Anm. 5.</note>et detto a
                    me. Ma io non vedo insin’hora che qua si tratti di vendere o impegnare qualche
                    loco, come mi hanno promesso et nela consulta è stato stabilito. <note
                        xml:id="FN1_00083_04" type="footnote">Vgl. Nr. 42, S. 130, und Nr. 74, S.
                        200.</note></p>
                <p>Li havevo presentato prima il breve circa il battesimo che li fu gratissimo et ha
                    messo nome a la figliuola Gregoria con molta satisfattione et allegrezza delli
                        catholici.<note xml:id="FN1_00083_05" type="footnote">Siehe Nr. 75, Anm. 7,
                        und Nr. 80, S. 221.</note></p>
                <p>Questi ministri mi fanno instantia ch’io voglia transferire li danari da Vinetia
                    a Viena, per haverli ne le occasioni più a la mano. V. S. Illma mi farà gratia
                    di avvisarmi quello che ho da fare.<note xml:id="FN1_00083_06" type="footnote"
                        >Vgl. Nr. 90, S. 248.</note></p>
                <p>S. Mtà Ces. ha mandato il breve di N. S. a S. A., li altri principi per ancora
                    non l’hanno fatto,<note xml:id="FN1_00083_07" type="footnote">Gemeint sind die
                        in Nr. 67, Anm. 9 genannten Breven.</note>ma a tutti ha fatto scrivere S. A.
                    che suspendano il dar risposta a S. Bne insin tanto che dal cancelliero siano
                    informati ben del fatto. <note xml:id="FN1_00083_08" type="footnote">Erzherzog
                        Karl hat Erzherzog Ferdinand am 16. März, mit der Beantwortung des Breves zu
                        warten, bis er sich mit einem demnächst abgehenden Gesandten besprechen
                        könne. Am 31. März wurde das Kredential für den Kanzler Schranz ausgestellt
                        (Loserth, FRA II/50, S. 227 und 701; Innsbruck LRA, Ferdinandea Nr. 248,
                        Fasz. 224, f. 230r, Orig.).</note></p>
                <p>Questi heretici hanno risposto a le lettere de l’arcivescovo di Salisburgo<note
                        xml:id="FN1_00083_09" type="footnote">Vgl. Nr. 61, S. 176.</note>molto
                    duramente et vogliano hora ascrivere gran colpa a S. S. Rma se loro sono stati
                    così ostinati, l’arcivescovo si consulta con li amici quello che deve
                    rispondere. <note xml:id="FN1_00083_10" type="footnote">Am 14. April 1581 sandte
                        Erzbischof Johann Jakob von Salzburg Herzog Wilhelm von Bayern eine
                        Abschrift dieses Schreibens (Loserth, FRA II/50, S. 701).</note></p>
                <p>L’eletto di Bamberga scrive a S. A. che, come prima potrà, vuol riformare Vilacco
                    et il restante del stato suo in queste parti, cosa che a tutti noi è piacciuta
                    grandemente; piaccia al Signor Dio che lo faccia.<note xml:id="FN1_00083_11"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 81 und Nr. 85, S. 221 f.</note></p>
                <p>Si è fatto il sinodo et sono comparsi da sessanta parrochi, li <pb
                        xml:id="P1_0000226"/>quali sono quasi tutti uxorati o concubinarii, li altri
                    sono heretici manifesti et di ducento et 20 parrochi, che ha la Stiria sotto la
                    jurisditione de l’arcivescovo di Salisburgo, <note xml:id="FN1_00083_12"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 55, Anm. 4.</note>non si ritrovano dieci pastori
                    che non habbiano o moglie o concubine. Li uxorati non solo stanno ostinati in
                    non volere lasciare le loro putative moglie, ma apertamente mantengono che è
                    vero et legitimo il matrimonio loro, et a me hanno risposto che vogliono
                    seguitare il stato del clero di Germania, il quale tengono così bono come quello
                    del’ altre provincie, et che li loro ordinarii non li hanno insin’hora
                    molestati. <note xml:id="FN1_00083_13" type="footnote">Das Trienter Konzil
                        schärfte die jährliche Abhaltung von Diözesansynoden ein (Sess. 24, Cap. 2
                        Ref.). Die Bischöfe von Seckau befolgten zwar diesen Auftrag ziemlich genau,
                        aber, wie ein Gutachten der Geheimen Räte Karls vom Jahre 1583 klagt,
                        geschah nicht viel dabei (Schuster, Martin Brenner, S. 200 f. und 255
                        f.).</note>Io ero di parere di ritenere alcuni in prigione, ma è stato
                    giudicato più espediente di aspettare la visita, la quale si dovrà pur una volta
                    cominciare in questo, mentre se li è imposto che sotto pena de la privatione de
                    li loro benefitii lascino le concubine; ma questo commandamento non sarà da loro
                    stimato niente. <note xml:id="FN1_00083_14" type="footnote">Vgl. Nr. 114, S.
                        316, Nr. 115, S. 318 f., Nr. 122, S. 335.</note></p>
                <p>Io non potrei esprimere a V. S. Illma di quanta consolatione et edificatione sia
                    stato a S. A. et a tutti li buoni l’augumento con il stabilimento deli alunni
                    che N. S. ha concesso a questo collegio, come si è inteso per lettere del p.
                        Maggio.<note xml:id="FN1_00083_15" type="footnote">Briefe P. Maggios aus Rom
                        an Erzherzog Karl ddo 23. Februar und 11. März 1581 (Rom Generalarchiv der
                        Jesuiten, Germania 121 II, f. 240r und 250r).</note>Io sono di presente in
                    opera acciò tutti li prelati et li parrochi ricchi di queste provincie
                    mantenghino ancora essi alumni, ognuno d’essi secondo la loro possibilità, et in
                    questo ho havuto ogni aiuto da S. A. et come habbia perfettionato il negotio, ne
                    darò poi parte più minutamente a V. S. Illma. <note xml:id="FN1_00083_16"
                        type="footnote">Siehe Nr. 94, S. 260. Vgl. Rainer, Zur Ausbildung der
                        Kärntner Priester, S. 865.</note></p>
                <p>È stata richiamata la principessa Massimiliana, sorella del duca di Baviera, che
                    è di presente qua, et, per quanto intendo, si tratta di maritarla con l’arciduca
                        Ferdinando<note xml:id="FN1_00083_17" type="footnote">Maria Maximiliana
                        blieb unvermählt und hielt sich oft in Graz auf, ab 1595 mehrere Jahre lang
                        (Hurter, Geschichte Kaiser Ferdinands I, S. 227—229). Über Erzherzog
                        Ferdinand berichtete am 29. November 1580 der venezianische Gesandte am
                        Kaiserhof, daß er in diesem Jahr bereits dreimal in München gewesen sei und
                        die marchesina di Bada, die sehr schön sein solle, gerne sehe (Venedig
                        AS,</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
