<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00091">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-05-09" n="2">1581-05-09</title>
                <title level="a">91. Malaspina an Possevino - Graz, 1581 Mai 9</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 93, f. 73r—74r, Orig.,
                            eigenhändig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00091">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-05-09" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118595954">Possevino, Antonio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_009">Malaspina,
                        Germanico - Possevino, Antonio</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00090.xml">90.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Mai 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00092.xml">92.
                        Possevino an Gallio - (Wien, 1581 vor Mai 10)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Dank für zum Austeilen erhaltene katholische Bücher. Gute Fortschritte im Grazer
                    Seminar. Konversion eines Prädikanten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="91">Malaspina an Possevino - Graz, 1581 Mai 9</head>
            <div>
                <p>Hoggi ho ricevuto le lettere<note xml:id="FN1_00091_01" type="footnote">Nicht
                        vorhanden.</note>di V. S. insieme con li libri et spero che li racordi a
                    bocca dettomi <note xml:id="FN1_00091_02" type="footnote">Vgl. Nr. 85, S.
                        235.</note>et quelli, che hora me ha scritto, non saranno seminati in
                    terreno affato sterile con l’aiuto del Sig. Dio et forsi al ritorno suo ne
                    vederà il frutto. Ho in verità letto con grandissimo gusto et sodisfattione il
                    discorso circa il ministerio mio <note xml:id="FN1_00091_03" type="footnote"
                        >Nicht vorhanden.</note>et voglio che mi servi spesso per far oratione et
                    spechiarmi in esso, ché facilmente potrò discernere qual dovria essere et qual
                    sono .Non dubiti V. S. che li libri stiano otiosi, poiché insin’hora con il
                    consiglio de questi padri sono destinati et io, con l’occasione l’andar a S.
                    Lamberto, ne distribuirò molti in Carinthia et farò venire da me il p.
                    Bonaventura et li lasciarò qualche bon ordine et intelligentia con il nostro
                    vizzedomo di Clanfurt, al qual signore consignaro alchuni libri. <note
                        xml:id="FN1_00091_04" type="footnote">Siehe Nr. 99, S. 284.</note></p>
                <p>Circa il seminario delli poveri, si va facendo la scielta de’ più maturi di età
                    et de più espettatione et, piacendo al Signore, si farà qualche bene,<note
                        xml:id="FN1_00091_05" type="footnote">Vgl. Nr. 85, S. 233.</note>et se le
                    darà forma tale, che V. S. havrà occasione di restare edificato, ho ritrovato la
                    casa quasi unita con il monasterio, dove io habito <note xml:id="FN1_00091_06"
                        type="footnote">Der heutige Stadtpfarrhof Herrengasse—Mesnergasse war bis
                        1586 Dominikanerkloster (Popelka, Geschichte der Stadt Graz I, S.
                        551—567).</note>et di affito pago 40 fiorini l’anno. Similmente ho stabilito
                    un sacerdote che li accompagna alla scola et habbia cura di loro <pb
                        xml:id="P1_0000250"/>costumi, <note xml:id="FN1_00091_07" type="footnote"
                        >Vgl. Nr. 99, S. 285 f.</note>mi son risoluto di vestirli, cioè farle una
                    veste lunga per un uno et farli andar nel modo che fanno in Roma, <note
                        xml:id="FN1_00091_08" type="footnote">Im Wiener Seminar hatte man mit der
                        Kleidung nach römischem Muster große Schwierigkeiten; nach Ansicht P.
                        Villers hielt sie viele vom Eintritt ab, weil die Jugend Talar und Birett
                        verabscheute (Duhr, Geschichte der Jesuiten I, S. 301).</note>perché in
                    effetto S. A. mi assicura che se io darò bona forma a questo seminario, che
                    restaranno pochi scolari alli heretici, che tutti si convertiranno, et hora
                    solamente con la voce di questo, un scolar loro, de’ più introdoti nelle
                    lettere, spontaneamente è venuto dalli padri et il giorno delle Pentecoste
                    abiurarà publicamente insieme con quell predicatore, <note xml:id="FN1_00091_09"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 94, S. 261, und Nr. 100, S. 288.</note>cosa che
                    insin hora non si è più fatto. Et io, per animare delli altri, li ho donati
                    dieci fiorini, dicendole che faccia pratica con li altri suoi compagni et non
                    dubitino che li sia per mancar cosa alcuna, quanto ne ha fatto. Cadrà in
                    opinione che sia necessario haver una certa somma de danari per questi tali, che
                    si convertono, li quali nel principio han bisogno di late et non solido cibo,
                    voglio dire che non bisogna contristarli né lasciarli mancare cosa alchuna et
                    non tutti sono scolari né dati alle virtù, ma senza lettere et mistero alcuno,
                    ma tuttavia sono creature de Dio. V. S. ha scvegliato in me molti pensieri et
                    scopertomi una strada incognita, la quale ho abbrazzato con tutto il spirito, ma
                    la facultà è tenue né posso suplire a ogni cosa, massime in questo loco dove
                    ogniuno fa recapito da me, non dimeno mi voglio restrenggere de alchune spese et
                    farò quello che potrò, ma non vorrei metterne in disordine di debiti, più di
                    quello che sono.</p>
                <p>Ho fatto di già recopiare la scrittura et fra doi giorni la mandarò al sig.
                        Canolai<note xml:id="FN1_00091_10" type="footnote">Wahrscheinlich Canobio.
                        Siehe Nr. 4, S. 12.</note>et, intendendo che mons. Campeggio sia in Venetia,
                        <note xml:id="FN1_00091_11" type="footnote">Lorenzo Campeggio kam am 11. Mai
                        1581 in Venedig an, wo er bis Ende Juni 1585 als Nuntius blieb (Ritzler,
                        Visita Apostolica, S. 165, Anm. 42 und 44).</note>pigliarò bona occasione di
                    farle venire voglia d’haverla, et in Polonia terrò l’ordine che lei mi dà, et la
                    mandarò ancora al nontio de l’imperatore <note xml:id="FN1_00091_12"
                        type="footnote">Orazio Malaspina.</note>quando cominciaremo a trattar
                    insieme, come è necessario, essendo le nonciature molto concatenate.</p>
                <p>V. S. mi faccia gratia di scrivermi spesso et sapia che son amico d’intendere
                    quello che pertiene et alla mia salvatione et al ministerio mio, però la mi
                    avisi pure liberamente et tanquam potestatem habens...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
