<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00052">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-12-14" n="1">1580-12-14</title>
                <title level="a">52. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 14</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 181r—183v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00052">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1580-12-14" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00051.xml">51.
                        Graz, 1580 Dezember 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00053.xml">53.
                        Salzburger Kommissare an Malaspina - (Graz), 1580 Dezember 17</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00049.xml">49. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 Dezember 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00054.xml">54. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 Dezember 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Kundmachung des landesfürstlichen Dekretes. Noch keine Antwort der evangelischen
                    Stände. Kontakte mit Häretikern und unsichere Haltung des Bischofs von Seckau.
                    Verfolgung von Katholiken auf bambergischem Territorium in Kärnten.
                    Zurückhaltung im Betreiben der Angelegenheiten Aquileias.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="52">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 14</head>
            <div>
                <p>S. A. lunedì havendo convocato il stato ecclesiastico et li provinciali notificò
                    il decreto,<note xml:id="FN1_00052_01" type="footnote">Nr. 50. Die Kundmachung
                        des Dekretes erfolgte am 12. Dezember 1580 (Graz LA, Landtagsakten
                        421).</note>il quale in sostanza, come per l’altra mia delli 10 ho scritto a
                    V. S. Illma contiene, che havendo lei maturamente considerato li gravamini delli
                    prelati et quelli delli nobili, si era risoluta per quiete sua et delli suoi
                    stati dichiarare la mente et volontà sua, la quale era che in tutte le città,
                    castelli, lochi delle sue provincie non si potesse predicare, né insegnare altra
                    fede, che la catholica romana, et altri capi buoni et essentiali, con questo
                    però, che li nobili potessero per via di tollerantia vivere con le loro moglie,
                    figliuoli et familie, ma non adherenti, che l’ho fatto cassare, secondo la
                        confes<pb xml:id="P1_0000153"/>sione Augustana nelli suoi lochi, et che
                    nelle quatro città<note xml:id="FN1_00052_02" type="footnote"> Im genannten
                        Dekret steht nichts von den vier Städten, nämlich Graz, Judenburg,
                        Klagenfurt und Laibach, sondern nur alhie (lateinisch hic) womit nur Graz
                        gemeint sein kann.</note>potessero havere doi predicatori, ma con conditione
                    che non predicano in chiesa, ma in una casa, <note xml:id="FN1_00052_03"
                        type="footnote">Es handelt sich dabei nicht um irgendein Haus, sondern, wie
                        es ausdrücklich im Dekret steht, um das landthaus (lateinisch domo
                        provinciali).</note>et che non possa andar niuno ad ascoltarli, ma solamente
                    li nobili quando si tarano le diete o altro simile. Questo decreto S. A. lo
                    communico prima al consiglio et volse che ancora li consiglieri heretici dessero
                    il lor voto et furno sforzati a votare che era bene di notificarlo ; le cose
                    contenute nel decreto considerate molte circonstantie sono bellissime per hora,
                    et piaccia a Dio che si riduchino a perfezione. <note xml:id="FN1_00052_04"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 62.</note>Il principe è ben animato et mi ha
                    mandato a dire per il suo confessore che io vederò, che starà fermo, ma par
                    tanto strano a tutti li stati di persone, che S. A. si sia così in un subito
                    mutata che niuno lo vuol credere, et dicono che in un colpo si è fatto
                    troppo.</p>
                <p>Insin’hora non hanno dato risposta,<note xml:id="FN1_00052_05" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 55, Anm. 7.</note>ma si intende che hanno spedito a tutte le
                    provincie, acciò mandino il voto loro come li pare, che si devono
                        governare.<note xml:id="FN1_00052_06" type="footnote"> Am 21. Dezember
                        teilten die evangelischen Stände der Steiermark Erzherzog Karl mit, daß sie
                        alsbald Kärnten und Krain von dieser Verletzung der Brucker Pazifikation
                        Mitteilung machen müßten, weil diese ebenfalls darin eingeschlossen seien.
                        Am 24. Dezember schrieben sie dann darüber nicht nur den Ständen Kärntens
                        und Krains, sondern auch denen Österreichs unter und ob der Enns (Loserth,
                        FRA II/50, S. 120 und 140).</note>Similmente esortano li cittadini, et di
                    Graz et di tutte le altre città, a star uniti con loro. Hanno ancora cercato di
                    farmi una burla et quasi l’è venuta fatta, ma il Signor Dio ha la protetione
                    mia. Hoffmam è andato doi giorni fa da mons. di Secovia di notte con quasi tutti
                    li nobili a cenare con lui al improvisa et con molte carezze et belle parole
                    seppe così fare, che quasi l’haveva alienato da me. Io fu avisato che questo
                    prelato non cambiava più di quell passo di prima et, per conseguente, tutti li
                    ecclesiastici facevono il medesimo et prevedendo il pericolo grande, che invero
                    tolto il fondamento de’ prelati, non si può far cosa alcuna et tutte le mie
                    fatiche sarebbeno infruttuose, feci tanto et con le buone et con le cattive per
                    mezzo di mons. di Gurgo et de’ padri Gesuiti, che ritornorno tutti dalla mia et
                    hieri fecero consiglio et deliberorno, per disinganarmi, di venire da mezzo
                    giorno publicamente da me per ringratiarmi di quello <pb xml:id="P1_0000154"
                    />che il principe a mia instanza haveva fatto in favore della religione; ma in
                    effetto imparo che dove non è il timore de Dio non è né stabilità né fermezza
                    alcuna.</p>
                <p>Hieri facessimo un poco di consiglio fra noi altri catholici, parlo de’
                    consiglieri di S. A., in casa mia et io proposi pur la mia antica massima, che
                    mentre li provinciali crederano che il principe sia senza aiuti et che non possi
                    far senza loro, che mai obedirano, et che però giudicavo esser bene che si
                    facesse intendere con bel modo alli provinciali, che recalcitrando contra la
                    risolutione di S. A., si ha da convocare subito un’altra dieta con gran maestà
                    et con intervento delli oratori di tutti li potentati catholici<note
                        xml:id="FN1_00052_07" type="footnote">Vgl. Nr. 14, S. 54.</note>et
                    magnificare questo assai et darle speranze che in evento, che loro si fossero
                    aquietati, non si sarebbe in alcun modo fatta. Tra noi si concluse che fosse
                    benissimo a far questo et così il sig. cancelliero hebbe cura di darne parte a
                    S. A., alla quale piaque assai et approvò questo modo, et così io mandai per il
                    Cobenzolo et in grandissima confidenza glielo disse, mostrando di voler
                    cominciare a scoprire li nostri secreti con la persona sua per habere composto
                    il decreto, <note xml:id="FN1_00052_08" type="footnote">Siehe Nr. 49.</note>cosa
                    che egli stimò infinitamente. Il simile ho fatto con mons. di Secovia et siamo
                    certi che uno d’essi lo dirà alli provinciali, et speriamo che li metterà un
                    timore tale, che si accommoderano alle cose del dovero, et credo che questa
                    volta guadagneremo qualche cosa in sollevatione della religione catholica, et
                    che nel’ altra dieta le cose si perfettionerano poi totalmente. Concorrono tanti
                    rispetti et singolari considerationi in questo negotio della religione, che chi
                    non è informato della natura del principe, chi non sa la corrutione delli
                    ecclesiastici et la poca inclinatione al bene de’ consiglieri et la ostinatione
                    delli heretici et mille altre cose, che difficultano questo fatto, et chi vuole
                    misurare la forma del modo di governarsi che ordinariamente si deve osservare in
                    altri negotii, da quello che qua li zelosi catholici tengono con S. A., certo
                    che io sono di opinione con il sig. cancilliero, che terrebbe per temerarii
                    tutti coloro, che qua parlano in favore della religione catholica, ma dal’altra
                    parte chi tocca con mano quanto sia necessario per beneficio della religione
                    governarsi singolarmente et alterare quell’instituto facile da esequire, et che
                    ordinariamente piace a tutti et è pieno di modestia et rispetto et suole essere
                    di aiuto grande per conciliarsi la benivolenza de’ principi, farà senza dubio
                    giudicio che sì come questo negotio è singolare, così ricerca singolare
                    alteratione et forma nel governarsi.</p>
                <pb xml:id="P1_0000155"/>
                <p>Il conte Nogarola<note xml:id="FN1_00052_09" type="footnote"/>ha certi luochi
                    nella prepositura del vescovo di Bamberga et mi racconta cose impie, che in
                    quelle parti fa Hoffmam in persequitare li catholici, et l’ha detto ancora a S.
                    A.: „Credo che presto li farano una burla, che le pesarà“. Egli ha certi
                    castelli et terre, nelle quali ha poste per vicario generale un prete heretico,
                    fino che fa cose grande in detrimento de’ poveri villani, sforzandoli a vivere
                    et credere a modo suo. S. A. mi ha fatto parlare che haverà caro che io nomini
                    un altro vicario et che mi darà tal brazzo, che l’altro sarà scacciato, et tra
                    poco credo che si darà il colpo et sarà di grandissimo beneficio di quelle
                    povere anime, che sono da dieci milla communicanti ...</p>
                <p>Io vo molto ritenuto in molestare li ministri, acciò mi diano l’espeditione delli
                    negotii pertinenti al patriarcha et canonici di Aquileia,<note
                        xml:id="FN1_00052_10" type="footnote">Siehe Nr. 55.</note>perché oltre che
                    in questa dieta, sono occupatissimi. Io li cognosco per tanti delicati, ch’é
                    meglio lasciar far a loro, nondimeno quanto prima farò opera di haverli et
                    subito li manderò...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
