<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00022">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" notBefore="1580-11-02" notAfter="1580-11-07" n="1">zwischen
                    1580-11-02 und 1580-11-07</title>
                <title level="a">22. Hollenegg, 1580 nach November 2, vor November 7</title>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 107rv, gleichzeitige
                            Kop.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00022">
                <correspAction type="sent">
                    <date notBefore="1580-11-02" notAfter="1580-11-07" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2775619">Hollenegg</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00021.xml">21.
                        Graz, 1580 November 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00023.xml">23.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 3</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Überfall auf Priester und Eucharistieschändung bei Versehgang von Groß St.
                    Florian nach Lassenberg.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="22">Hollenegg, 1580 nach November 2, vor November 7</head>
            <div>
                <p>Cum rev. dominus Michael capellanus parochi apud S. Florianum secundo die
                    Novembris anni currentis 1580 vocatus Lassempergam<note xml:id="FN1_00022_01"
                        type="footnote">Lassenberg.</note>ad quandam infirmam personam sacro viatico
                    muniendam sub vesperam advenisset non nihil ibi retardatus, nocte opprimitur, ut
                    vero securius domum rediret, Christophorus Piati eiusdem pagi praefectus hos
                    infranominatos cum tribus equis et facibus eidem adiunxit Martinum scilicet
                    Griesdorffer, Andream Penniz, Sebastianum Steusser, Rupertum Steisser,
                    Sebastianum alium Thomae Pongrazi filium, verum accidit, ut Matheus Hetzl
                    Erhardi Hetzelii filius supradictum sacerdotem redeuntem extra oppidum S.
                    Floriani in sylva Gamilli dicta sub hora fere nona noctis violenter adoriretur,
                    deij ceret illum ex equo in terram, sacramentum vi extortum ad partem
                    proijceret, pedibus conculcaturus, ni prohibitus a Griesdorffero fuisset,
                    sacerdotem porro ipsum usque in oppidum fuste pulsando ante se pepulit, illius
                    interim superpellicio variis in partibus dilacerato subinde clamitans: „Hem
                    sacrificale meretriciae te cum sacramento <pb xml:id="P1_0000086"/>domi manere
                    oporteret, ego tibi sacramentum dabo.“ Interea Andream Penniz humi staverat et
                    Rupertum Steusser fuste in faciem cedens terrae etiam illiserat.</p>
                <p>Haec omnia supradicti subditi mihi Christophoro Piati tamquam praefecto et
                    Nicolao Crusche scribae, dum bona defuncti suppani Diettls in Lassenberg
                    conscriberemus, indicarunt praesentibus etiam Matheo Laventaller et Martino
                    Diettl.</p>
                <p>Factum est autem hoc in fundo domini de Holnekh jurisdictionis Wildanensis,
                    subiecta sermo principi.<note xml:id="FN1_00022_02" type="footnote">Siehe Nr.
                        26.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
