<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00074">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1581-03-07" cert="low" n="1">vermutlich
					1581-03-07</title>
				<title level="a">74. (Malaspina an Erzherzog Ernst) - (Graz, 1581 März 7)</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 99, f. 411r—413v, Kop.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00074">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658" cert="low">Malaspina,
						Germanico</persName>
					<date when="1581-03-07" n="1" cert="low"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/120580497" cert="low">Österreich,
						Erzherzog, Ernst</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_006">Malaspina,
						Germanico - Österreich, Erzherzog, Ernst</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00073.xml">73.
						Gallio an Malaspina - Rom, 1581 März 4</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00075.xml">75.
						Gallio an Malaspina - Rom, 1581 März 11</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Bericht über religiöse Lage in Innerösterreich. Schwächliche Haltung Erzherzog
					Karls, starke Opposition der evangelischen Stände. Wenig Aussicht auf
					finanzielle Unterstützung seitens des Kaisers, Erzherzog Ferdinands, des Herzogs
					von Bayern sowie des Erzbischofs von Salzburg. Wegen starker Türkenbelastung
					Streben Erzherzog Karls nach Ausgleich mit Venedig durch päpstliche Vermittlung.
					Unstimmigkeit mit Erzherzog Ferdinand wegen Nachfolgefrage. Geplante Entsendung
					Schranzens zu den benachbarten Fürsten sowie des Bischofs von Gurk nach Rom.
					Päpstliche Geldhilfe <pb xml:id="P1_0000200"/>zum Unterhalt von Soldaten an der
					Türkengrenze sowie einer Besatzung in Graz erforderlich. Tod des Kommandanten
					von Karlstadt.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="74">(Malaspina an Erzherzog Ernst) - (Graz, 1581 März 7)<note
					xml:id="FN1_00074_01" type="footnote">Empfänger und Datum ergeben sich aus Nr.
					79, S. 215. Auch P. Blyssem berichtete dem Jesuitengeneral am 14. März 1581 über
					von Malaspina Erzherzog Ernst und Herzog Wilhelm übersandte Informationen
					(Loserth, FRA II/50, S. 226).</note>
			</head>
			<div>
				<p>Le ragioni mandate per persuadere al sermo arciduca a star costante nel favorire
					la religione catholica<note xml:id="FN1_00074_03" type="footnote">Vgl. Nr. 59,
						S. 172.</note>sono di tanto peso et sostanza, che dovrebbeno et partorire
					novo vigore in S. A. et rompere in buona parte la ostinatione di questa nobiltà,
					ma chi da principio è andato osservando con che piedi si è caminato in questo
					negotio, ha scoperto due massime verissime: L’una è che il principe mostra ben
					di stimare tutte quelle ragioni che si allegano, ma vorebbe esser in tal forma
					aiutato con danari, che egli dal canto suo non fosse necessitato né a vendere,
					né impegnar, né incommodarsi per cooperare anco egli in questo fatto. <note
						xml:id="FN1_00074_04" type="footnote">Vgl. Nr. 16, S. 67, und Nr. 24, S.
						89.</note>L’altra è che questa nobiltà è stata così sedota da questi
					diabolici predicatori, che insieme con haver smarita la vera fede, ha ancora
					perso ogni lume di ragione, di modo che né per amicabile trattatione, né per
					urgenti et vere ragioni, né per altro genere di persuasione si può sperare di
					farla capace, né contenerla nella debita obedienza. Però in questo fatto sono
					tre cose degne di consideratione, le quali sì come sono differenti, hanno ancora
					bisogno di ponderatione non equale. L’una è l’indurre il principe a credere che
					non basta di dire: Io voglio metter la vita etc., se sarò aiutato et che ho
					provato se con le forze mie posso fare et vedo che no, ma che è necessario che
					faccia il negotio, così proprio che si dia a credere di esser ridoto a tal passo
					che per conservatione sua nel spirituale et temporale bisogna che s’incommodi et
					cerchi via et modo d’aiutarsi, et di questo ne è stato data la cura a me dalli
					consiglieri, <note xml:id="FN1_00074_05" type="footnote">Vgl. Nr. 72.</note>et
					spero mi riuscirà sì come ancora, praeter spem omnium, riuscì il fare publicare
					il decreto. Secondariamente resta di ritrovar via che la nobiltà obedischi, et
					in questo non bisogna pensare a nude ragioni, ma metter mano a mezza più
					potenti, et doppo che haverà obedito, dubitando noi che sotto mano non instighi
					la plebe a resistere a l’esecutione, convien pensare alla forma et assicuratione
					circa esequire, et questo capo è il più difficile. Li consiglieri, a’ quali è
					stato data la cura di ventilare questo negotio, <pb xml:id="P1_0000201"/>doppo
					di esser stati divisi tra di loro grandemente,<note xml:id="FN1_00074_06"
						type="footnote"> Vgl. Nr. 62, S. 178 f.</note>si sono contentati di
					procedere nella consulta secondo il mio raccordo, ciò che prima si dovesse
					discorere che cosa può far il principe de sé, et di presente et doppo
					continuamente ; che deveno far li ordinarii et prelati ; che aiuti si deveno
					cercare esterni, tanto pecuniarii come d’altro genero, et poi discuttere bene
					come noi qua ci dobbiamo governare ne l’indure a perfettione il negotio,
					presupponendo d’esser aiutati, et essendosi risoluto tutto questo si è refferito
					al principe, il quale ha approvato et solamente è un poco tepido nel voler
					vendere o impegnare luochi,<note xml:id="FN1_00074_07" type="footnote"> Vgl. Nr.
						19, S. 82, und Nr. 42, S. 130.</note>come ho detto, ma qua batte il punto,
					poiché è impossibile aiutar S. A. se lei ancora non vuol dire da dovero. Spero
					nondimeno si risolverà in bene, et perché io non ho ancora in ordine tutta la
					consultatione, dirò solamente quello che si è discorso, ma non scritto nella
					consulta.</p>
				<p>Circa li aiuti esterni io parlerò delli convicini. Quanto a S.Mtà Ces. oltre alla
					infirmità, che qua è tenuta per pericolosissima<note xml:id="FN1_00074_08"
						type="footnote">Vgl. Nr. 25, Anm. 9, Nr. 73, Anm. 2, Nr. 85, Anm. 4, Nr. 88,
						S. 243, und Nr. 120. Am 7. Juni 1581 meldete der Nuntius am Kaiserhof, daß
						wegen der Lebensgefahr Rudolfs II. die Wahl Erzherzog Ernsts zum Römischen
						König betrieben werde (Arch. Vat. Nunz. Germ. 99, f. 470r).</note>et ne ha
					nocciuto grandemente in questa dieta, non sperano questi ministri di poter haver
					aiuto alcuno, et si contenterebbeno che, essendo fornito tra pochi mesi il tempo
					delle contributioni, che l’imperio suol dare pelli confini, che col mezzo di S.
					Mtà fosse continuato il pagamento, et perché questo non si può trattare se non
					nella dieta imperiale et sarà forsi cosa longa, <note xml:id="FN1_00074_09"
						type="footnote">Siehe Nr. 72, Anm. 3.</note>le provincie di S. A. hanno
					scritto qua che a loro non basta l’animo di portar più il peso delli confini, et
					fanno instanza che s’habbi ricorso da N. S. Et vo intendendo che forsi si
					risolverano di supplicare S. Bne o S. Mtà Cath. a pigliarsi come cosa derelitta
					da loro, la cura di guardare Segna, con certe altre fortezze, lasciando tutto il
					dominio alla Sede Apostolica o a quella Mtà, et per questo effetto si sono
					convocate tre persone d’ogni provincia ; ma io a suo tempo darò più particolar
					aviso. <note xml:id="FN1_00074_10" type="footnote">In den späteren Berichten
						Malaspinas wird diese Angelegenheit nicht mehr erwähnt.</note>Similmente
					prevedendo S. A. che tra pochi anni né li ecclesiastici né li secolari sono per
					haver modo di sostenere la spesa per resistere al Turco, che se hora che egli è
					occupato et ogni cosa sta in pace non possano, quanto manco potrano quando egli
						<pb xml:id="P1_0000202"/>forsi terrà maggior presidii et cercherà di
					offenderli, si è risoluta di tentare di accommodare le differenze che ha con li
					signori Venetiani,<note xml:id="FN1_00074_11" type="footnote"> Siehe Nr. 14,
						Anm. 46, Nr. 24, Anm. 11, und Nr. 68, Anm. 6.</note>che in tal caso si
					potrebbe sperare qualche unione tra di loro. Et però si è mossa a scrivere al
					sig. Josani Trautson, consigliero intimo de l’imperatore et parente del sig.
					cardinale Madrutio, <note xml:id="FN1_00074_12" type="footnote">Hans Trautson
						war mit Brigitta geh. Freiin von Madruzzo, einer Tante des Kardinals
						Lodovico Madruzzo, vermählt (Mayrhofen, Genealogien des tirolischen Adels,
						Erloschene Geschlechter II, Nr. 26, IV, Nr. 47, Innsbruck, Museum
						Ferdinandeum). Vgl. Nr. 92, S. 254.</note>instando grandemente che S. Mtà
					Ces., non potendo lei per la infirmità<note xml:id="FN1_00074_13"
						type="footnote"> Vgl. Nr. 73, Anm. 2.</note>attendere a questo, si contenta
					che S. A. possi supplicar N. S. che li faccia gratia di pigliarsi questa cura.
					Ha nella risposta mostrato quel signore con bel modo che, havendo S. Mtà il
					negotio in mani, che forsi sarebbe bene di veder quello che col mezzo suo si può
					sperare, ma scrive che il tutto depende da l’arciduca Ferdinando, et però S. A.,
					alla quale preme grandemente questo, ha subito scritto a l’arciduca et instà di
					potere con sodisfattione di loro ricercare N. S. <note xml:id="FN1_00074_14"
						type="footnote">Erzherzog Karl war an einer baldigen Bereinigung der
						Grenzstreitigkeiten mit Venedig auch aus innenpolitischen Gründen sehr
						interessiert. Sein Bruder Ferdinand zeigte aber eine gewisse Härte gegen die
						Grenzverhandlungen, die man durch Entgegenkommen bei der Versorgung seiner
						nicht erbberechtigten Kinder Andreas und Karl zu beseitigen hoffte (Venedig
						AS, Dispacci Germania, filza 7, f. 138rv).</note>
				</p>
				<p>In quello poi che tocha a l’arciduca Ferdinando non è tra di loro molta
					sodisfattione, per conto della successione<note xml:id="FN1_00074_15"
						type="footnote">Erzherzog Karl betrieb die Wahl seines Neffen Erzherzog
						Ernst zum Römischen König sowohl beim Kaiser als auch bei den Kurfürsten
						(Arch. Vat. Nunz. Germ. 99, f. 302r—303v, 441r, 446r, 470r).</note>et non
					vogliono sentire che si faccia fondamento ne l’aiuto suo. Del duca di Bavera lo
					depingano così parco nel spendere, che non si assicurano che egli sia per far
					cosa alcuna.<note xml:id="FN1_00074_16" type="footnote"> Vgl. Loserth, FRA
						II/50, S. 701—704.</note>Finalmente, quanto a l’arcivescovo di Salisburgo,
					egli forsi darebbe aiuto, ma per quanto se intende, vuol certi luochi in pegno,
					né in questo il coadiutore può far molto, perché l’arcivescovo è padrone delle
					intrate, et se bene in altro egli potrà giovare questa causa, nondimeno havendo
					egli li parenti in Carintia, heretici fini, con alcuni de’ quali ho havuto che
					trattare et ne posso parlare per esperienza, et non havendo la dispositione in
					mano delle intrate, non so invero che cosa potesse fare; pur credo sarà cosa
					molto <pb xml:id="P1_0000203"/>utile che per ogni evento si trasferischi a
					Friscaco, come a suo tempo si avvisarà. <note xml:id="FN1_00074_17"
						type="footnote">Vgl. Nr. 64, Beilage B.</note>
				</p>
				<p>Ma l’errigere seminario, il far la visita, l’impedire le stampe heretiche et
					altre cose simili, per qual effetto se le darà il brazzo seculare sarebbe bene
					hormai tempo che si facesse, et tanto più lo doverà far hora,<note
						xml:id="FN1_00074_18" type="footnote">Siehe Nr. 53, Nr. 55, S. 227 f., Nr.
						58.</note>quanto che sono quasi securo che S. A. si contentarà che in mia
					presenza si tratti da’ commissarii del’ una et l’altra parte una amicabile
					concordia per le differenze in materia di giurisditione ecclesiastica,<note
						xml:id="FN1_00074_19" type="footnote"> Vgl. Nr. 75, S. 206.</note>dimodo ché
					per queste ragioni et per la natura del principe et per altre molte si è tra di
					noi stabilito che si debba procedere nella forma seguente, per perfettionare il
					negotio, presuponendo però che non sia, se non necessario, il tentare di haver
					aiuto da tutti, et così si è fatta elettione, per li principi vicini, del
					canciliero, <note xml:id="FN1_00074_20" type="footnote">Siehe Nr. 77, S. 214,
						Nr. 83, S. 225, Nr. 92, Anm. 1.</note>et per Roma, di mons. di Gurgo, <note
						xml:id="FN1_00074_21" type="footnote">Siehe Nr. 84, 87 und 90.</note>se bene
					sotto altri colori et pretesti, che non sia espediente far prova, se con
					amicabile trattatione o per viam juris, si possi accommodare questo negotio, et
					che si debba fuggire, come cosa pernitiosa, la via regia. Quanto al capo di
					ridure il negotio a tumulti et apparenza di guerra, perché havendo costoro in
					mano il governo delle provincie, havendo in custodia l’armaria, ma sopra tutto
					havendo a loro devotione tutti li soldati delli confini et della loro religione,
						<note xml:id="FN1_00074_22" type="footnote">1580 gehörte zum Stab der
						Truppen an der windischen Grenze ein evangelischer Prädikant, aber kein
						katholischer Priester (Vaniček, Specialgeschichte der Militärgrenze I, S.
						72; Rothenberg, Die österreichische Militärgrenze, S. 49, Anm. 44).</note>et
					essendo lor cura di darli il stipendio, dalli quali si doveva temere in questi
					conflitti che, lasciando quella diffesa, non fossero venuti a offender noi, et
					andando in lor mano tutti li danari delle contributioni, tanto de’ ecclesiastici
					come seculari, et con essi hanno edificato questa lor sinagoga et mantengono li
					lor predicatori a spesa del clero, et è verissimo; bisognerebbe se si tentasse
					di voler procedere per via di guerra, haver tal aiuto, che in verità credo sia
					impossibile a ritrovarlo et, potendosi schivare tutto questo, et nondimeno haver
					l’intento nostro, non è dubio che è meglio. <note xml:id="FN1_00074_23"
						type="footnote">Malaspina hatte noch keine richtige Kenntnis von dem in der
						Steiermark schon seit Jahrhunderten herrschenden Dualismus von Landesfürst
						und Ständen, besonders in Finanz- und Verteidigungsangelegenheiten (vgl.
						Mensi, Geschichte der direkten Steuern, S. 50; Vaniček a. a. O., S. 37
						ff.).</note>
				</p>
				<pb xml:id="P1_0000204"/>
				<p>Et però tra noi si è concluso che S. A. debba non aspettare nella dieta
						futura<note xml:id="FN1_00074_24" type="footnote">Der nächste Landtag begann
						am 27. November 1581 (Graz LA, Landtagsakten 423 und 424/425; ebenda
						Landtagshandlungen 33, f. 170r—252v).</note>a far esecutione alcuna, ma
					subito, havendo in pronto l’aiuto, perché, essendo congregata tutta la nobiltà,
					nascano molte difficultà, massime essendo noi securi del stato ecclesiastico, il
					quale sarà unito con S. A. et darà la sua portione volentieri et si cercherà di
					mantenerlo saldo, il che si farà facilmente se io non tentarò la visita delle
					lor persone et conventi, del che temono grandemente et in questo il coadiutore
					potrà giovar assai. <note xml:id="FN1_00074_25" type="footnote">Die Visitation
						wurde aber doch vor Beginn des Landtags begonnen (Nr. 94, S. 260, Nr. 107,
						109, 111, 112, 114 und 115).</note>Et perché come S. A. faccia novità alcuna
					in materia di religione, la nobiltà non vorrà contribuire, bisogna perciò
					procurare : prima, d’haver tanta somma de danari, quanto basti per supplire alli
					confini. Secondariamente è necessario di ritrovar una via di assicurarsi che
					quelli soldati delli confini siano contenuti nel debito officio, al che già si è
					pensato. Terzo, far quello che si ha da fare così presto, senza però precipitare
					che non sia maturo il tempo che li prelati devono sborssare la lor parte, perché
					se di già li provinciali havessero in mano la portione loro, sarebbe difficile a
					far cosa buona. 4to, S. A. ha da procurare che le paghe che si deveno alli
					soldati siano pagate, che sono molte, et operare che li prelati ricerchino di
					voler veder li conti alli provinciali et come si distribuiscono li danari et far
					un saldo tra di loro. Ultimamente bisogna che S. A. in forma tale sia proveduta
					qua di gente, et quanto al castello et quanto alla persona sua,<note
						xml:id="FN1_00074_26" type="footnote"> Vgl. Nr. 90, S. 247.</note>che non
					habbiamo paura d’una furia populare ne’ altri simili tumulti, come si è veduto
					principii nella dieta passata. <note xml:id="FN1_00074_27" type="footnote">Vgl.
						Nr. 33, S. 112, und Nr. 37, S. 117.</note>
				</p>
				<p>Ma perché non è manco necessario di procurare che li aiuti, che si daranno a S.
					A. siano profitevolmente dispensati di quello che sia l’istesso aiuto, acciò non
					intervenghi quello che è avenuto delli 40.000 scudi, li quali oltre che non sono
					stati spesi, né forsi la metà, nella fortezza di Carlostot, in quel luoco non si
					è manco edificato chiesa, del che sono stato sforzzato di farne un poco di
						risentimento.<note xml:id="FN1_00074_28" type="footnote">Vgl. Nr. 1, Anm.
						26, und Nr. 133, S. 362; Innerösterreich hat außer den sehr umfangreichen
						Robotleistungen 350.000 fl. zum Bau von Karlstadt beigetragen (Vaniček a. a.
						O., S. 65 f.). Es ist durchaus möglich, daß ein Teil dieser päpstlichen
						Hilfsgelder nicht für Karlstadt, sondern für die Türkengrenze im allgemeinen
						verwendet wurde. 1578 bewilligten nämlich die innerösterreichischen Länder
						548.205 fl. für den Türkenkrieg, davon sollten 70.000 fl. aus der
						Reichshilfe</note>Ma<pb xml:id="P1_0000205"/> essendo morto hora il
					capitaneo della fortezza, si è proposto un catholico, et spero sarà promosso da
					S. A. et si ordinerà che subito si edifichi ; però in evento che N. S. si
					disponghi di aiutar questo principe in questa così utile necessaria et pia
					impresa, sarei di parere che si desse un credito in Vienna o Venetia, del quale
					non si potesero valere, se non in grandissima necessità et quando il nontio
					giudicasse esser espediente, et aggravare la conscienza al detto nontio, et
					insieme farlo certo che, quando facesse altrimenti, caderebbe nella disgratia di
					N. S.<note xml:id="FN1_00074_29" type="footnote"/>
				</p>
				<p>Di questa forma si spera che S. A. potrà esequire qua in Gratz tutto quello che
					vorrà, il che sarà così gran principio, che si potrà quasi nel medemo tempo
					perfettionare il restante.</p>
				<p>Non sarebbe forsi gran cosa che la venuta qua de quelli tre comissarii d’ogni
					provincia aprisse camino et senza strepito di tentare qualche cosa di momento in
					favore della religione, poiché havendo loro suplicato a S. A. che voglia, in
					nome del paese, ricorrere da N. S. per aiuto et con il mezzo suo ricercare altri
						principi,<note xml:id="FN1_00074_30" type="footnote">Siehe Anm. 20 und
						21.</note>io havrò occasione bona per il sucesso delle cose passate di
					significarle che, se non si risolvino, insieme con il domandare l’aiuti, di dare
					qualche signalata sodisfattione a S. Bne in materia di religione, che non sono
					per ottenere cosa alchuna.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
