<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00102">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1581-07-04" n="1">1581-07-04</title>
				<title level="a">102. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Juli 4</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 325r—327r, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00102">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1581-07-04" n="1"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00101.xml"
						>101. Malaspina an Abt von St. Lambrecht - St. Lambrecht, 1581 Juni 20</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00103.xml">103.
						Malaspina an Santa Croce - Graz, 1581 Juli 8</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00100.xml">100. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1581 Juni 3</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00105.xml">105. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1581 Juli 15</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Maßnahmen zur Wiederherstellung der kirchlichen Disziplin und zur Durchführung
					der Synodalbeschlüsse von 1569 in der Salzburger Diözese. Zahlreiche
					Konversionen. Starke Zunahme der Kommunikanten und der Teilnehmer an
					Fronleichnamsprozession. Wallfahrten nach Mariazell. Bemühungen um Beichte des
					Klerus. Entfernung und Einkerkerung des Pfarrers von Judenburg. Verbot der
					Zulassung Unehelicher zu den Weihen. Landesfürstliches Dekret gegen Kanoniker
					von Aquileia. Schwere finanzielle Belastungen der Pfarrer und geringer Erfolg
					bei Visitation im Patriarchat Aquileia. Frage eines Darlehens Hoffmanns an
					Bistum Bamberg und dessen Entfernung von bambergischer Hauptmannschaft in
					Kärnten. Exekution der Bulle in Coena Domini. Häretiker in der Grafschaft
					Pisino. Heranziehung des Klosters S. Pietro in Selve für Alumnen des Bischofs
					von Parenzo.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="102">Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Juli 4</head>
			<div>
				<p>hanno pigliato per bene et approvato ciò<pb xml:id="P1_0000290"/> che io le
					scrissi a li giorni passati<note xml:id="FN1_00102_02" type="footnote"> Vgl. Nr.
						89, S. 248 f., Nr. 94, S. 260, und Nr. 99, S. 284.</note>et ne mandai
						copia<note xml:id="FN1_00102_03" type="footnote"> Nicht vorhanden.</note>a
					V. S. Illma, intorno a quello che giudicavo esser offitio et debito de’ prelati,
					in tanta corruttione de la disciplina regolare et ecclesiastica, et acciò V. S.
					Illma possi più chiaramente conoscere a che termine si è ridotto questo negotio,
					tanti anni desiderato et aspettato da tutti li buoni et dali principi vicini, le
					mando la lettera di mons. coadiutore_1) et del consigliero, <note
						xml:id="FN1_00102_05" type="footnote">Name des Rates nicht
					bekannt.</note>che venne da me per questo effetto, et supplico V. S. Illma con
					ogni humiltà et efficacia che si degni di aiutare la dispositione che di
					presente si ritrova ne l’arcivescovo con operar che N. S. lo monischi et stringa
					a venire a l’executione, accioché non intervenghi dopo tante fatiche quello che
					accenna il consigliero ne la sua et quello che a tempo dela s. me. di Pio V.,
					che si celebrò il sinodo, <note xml:id="FN1_00102_06" type="footnote"
						>Provinzialsynoden von 1569 und 1573 (Dalham, Concilia Salisburgensia, S.
						348 ff.; Hübner, Die salzburgischen Provinzialsynoden, S. 112 ff.;
						Schellhass, Ninguarda I, S. 53 ff. und 120 ff.).</note>si fecero sante
					constitutioni et mai non si è in una minima parte osservato cosa alcuna, <note
						xml:id="FN1_00102_07" type="footnote">Die von Ninguarda in Steiermark,
						Kärnten und Salzburg 1578 durchgeführte Visitation bestätigte weitgehend
						diese Behauptung, daß zwar auf den Synoden viel beschlossen wurde, in
						Wirklichkeit dann aber wenig geschah (Schellhass, Ninguarda II, S. 24
						ff.).</note>et invero sì come li settarii di queste parti non hanno havuto
					altro pretesto più apparente per acreditare la loro diabolica dottrina, che la
					mala vita de’ ecclesiastici et regolari, così se quando cominciorno a seminare
					il loro seme fosse stata fatta una mediocre reformatione, non havrebbono mai
					persuaso a la nobiltà, né ad altri quello che hanno fatto, ma non essendo
					seguito mutatione alcuna de’ costumi, non è maraviglia se durante la causa dura
					ancora l’effetto d’essa.</p>
				<p>Et essendo non solo a li heretici, ma a li demonii formidabile la imaculata vita
					de’ buoni servi di Dio, perciò dobbiamo sperare ne l’infinita misericordia di S.
					D. Mtà, che se si farà una essentiale reformatione di questo paese, et che S. A.
					faccia dal canto suo anco ella quello che può et deve, in breve si ridurrà la
					religione al candore antico, et sono entrato in maggiore speranza dopo la
					publicatione del decreto et la dimostratione che S. A. fa verso li catolici
					servendosi d’essi in offitii,<note xml:id="FN1_00102_08" type="footnote">Vgl.
						Nr. 68, S. 190 f., Nr. 72, S. 197, und Nr. 80, S. 219.</note>cosa che non si
					è fatta più, dal che è causato che ogni giorno ritornano al gremio dela santa
					fede molti et in gran numero<pb xml:id="P1_0000291"/> et hora, per opera di
					quello predicatore convertito,<note xml:id="FN1_00102_09" type="footnote"> Siehe
						Nr. 94, S. 261, und Nr. 100, S. 288.</note>habbiamo acquistato 10 gioveni di
					molta speranza.</p>
				<p>È piacciuto ancora a Dio che io habbia persuaso a lassare la vita heretica al
					dottor Gema, Venetiano, medico, di questa nobiltà con molta sodisfattione de la
					nostra natione.<note xml:id="FN1_00102_10" type="footnote">Wahrscheinlich
						identisch mit dem späteren Hofarzt Dr. Johann Baptist Gemma (Thiel,
						Zentralvenoaltung, S. 183). Vgl. Nr. 6, Anm. 6.</note>
				</p>
				<p>Ho fatto asservare la differenza che è stata da li anni passati a questo circa le
					communioni et processioni del Santissimo Sacramento et, senza comparatione
					alcuna, sono state molto più numerose; et mi pare cosa degna di far sapere a V.
					S. Illma quello che si è saputo per cosa certissima.<note xml:id="FN1_00102_11"
						type="footnote">1572 fand in Graz nach 20 Jahren zum erstenmal wieder die
						Fronleichnamsprozession statt; in den folgenden Jahren wurden auch andere
						Prozessionen und Wallfahrten wiedereingeführt (Schuster, Martin Brenner, S.
						152 und 310).</note>
				</p>
				<p>È una devotione in questi paesi dela Madonna che si chiama S. Maria de Cell, la
					quale a tempi passati è stata in grandissima veneratione et frequentata, et è
					sotto la giurisdittione del’ abbate di S. Lamperto. Solevano molte communita
					ogn’anno andar processionalmente a visitare quella chiesa et la maggior parte
					d’esse, per esser infettate d’heresie, hanno intermesso questo instituto et
					particolarmente tre communità per spatio di 25 anni non erano state. Questo
					anno, non sapendo l’una de l’altra, sono andate et si sono ritrovate nel
					medesimo tempo a quella santa devotione et non solo si sono convertite, ma con
					lacrime con elemosine hanno dato tali segni di vera penitentia, che spero
					havranno ancora ottenuto in dono altri popoli, da quella gloriosa Vergine; li
					coloqii che tra quelle communità sono passati sono tali, che non si possono
					sentire senza compuntione grande.<note xml:id="FN1_00102_12" type="footnote">Am
						Bartholomäustag 1583 sollen gegen 10.000 Wallfahrer, darunter Elisabeth,
						Schwester Kaiser Rudolfs II. und Königinwitwe von Frankreich, aus Wien nach
						Mariazell gekommen sein (Tomek, Kirchengeschichte Österreichs II, S.
						645).</note>
				</p>
				<p>Con l’occasione che mi è presentata da mons. coadiutore, il quale mi ha fatto
					instantia che, desiderando egli far una confessione generale le dessi facoltà di
					elegersi un confessore et esser assoluto da casi reservati, ho essortato li
					prelati che ho veduto ne la mia absentia da Gratz a far il medesimo, et così
					hanno promesso di voler fare et di procurare che il medesimo facciano tutti li
					parochi, che sono sotto di loro insieme con le loro famiglie.<note
						xml:id="FN1_00102_13" type="footnote">Vgl. Nr. 101.</note>Mons. di Gurgo è
					stato il primo a <pb xml:id="P1_0000292"/>mettere in essecutione et, se bene non
					è restato sodisfatto di alcuni curati, ha però operato qualche cosa. Io non ho
					altro inanzi agl’occhi che con soave modo persuadere a li prelati et altri a non
					vivere in stato di peccato mortale, et chiudo gl’occhi a molte cose che in lochi
					riformati non si deverebbe fare. L’essempio del parocho di Judemburgo, quale
					scrissi si fece privare, havrà dato di ragione gran terrore a li altri de la
					medesima farina, poiché havendo egli dopo la privatione predicato in case
					particolari, dove concorreva tutto ’l popolo, S. A. ha ordinato seriamente che
					sia preso et mandato qua prigione et lo stiamo aspettando et se le darà castigo
						conveniente.<note xml:id="FN1_00102_14" type="footnote"> Vgl. Nr. 99, S.
						284.</note>
				</p>
				<p>Ho ultimamente prohibito, con consenso di S. A., a li prothonotarii apostolici
					che non habilitino bastardi ad ordines. Però se a caso ricorresse qualch’uno da
					N. S. che si lamentasse, mi è parso far sapere a V. S. Illma che mi son mosso
					per urgentissime cause. Da la copia del decreto di S. A., che sarà con questa
						mia,<note xml:id="FN1_00102_15" type="footnote">Nicht vorhanden. Siehe Nr.
						113, S. 314.</note>V. S. Ilma potrà vedere il desiderio che S. A. ha che sia
					fatto seriosa dimostratione contra quelli canonici di Aquileia incolpati di così
					enormi delitti.</p>
				<p>Per quanto ancora intendo da alcuni padri Giesuiti, il suffraganeo di mons.
					patriarca aggrava molto li parochi ne la visita con farli pagare, oltra le
					spese, dui fiorini per ciascheduno et, se bene forse è così usanza, cosa che io
					non ho veduto osservare, nondimeno in queste parti, dove non solo li heretici,
					ma alcuni buoni tra catolici sono così persuasi che molte cose sostituiscano per
					interesse del guadagno, bisognarebbe astenersi da ogni minima attione, che
					potesse accrescere questo loro sospetto.<note xml:id="FN1_00102_16"
						type="footnote">Vgl. Nr. 113, S. 314, Nr. 119, S. 330, und Nr. 125.</note>Io
					l’ho avvisato <note xml:id="FN1_00102_17" type="footnote">Schreiben Malaspinas
						an den Auxiliarbischof des Patriarchen, Franz Zupan von Cattaro, nicht
						vorhanden.</note>et di questo et del poco frutto che si va prevedendo debba
					partorire la sua visita, essendo più tosto un viaggio con una Ospitalità dura et
					visita quanto a la borsa a li preti che riformatione di costumi.</p>
				<p>Io non ho lassato di cercare con diligentia per sapere la quantità del prestito
					d’Hoffmam al vescovato di Bamberga et, dopo d’haver inteso il parer di molti, il
					quale è che non sia vero, ma una inventione de l’Hoffmam con intelligentia de
					l’eletto, io l’ho comunicato con S. A., la quale inclina a crederlo, et massime
					non si trovando fondamento alcuno né quanto a le possibilità né quanto al resto,
					che pur alcuno lo <pb xml:id="P1_0000293"/>saprebbe.<note xml:id="FN1_00102_18"
						type="footnote"> Siehe Nr. 81, Anm. 2.</note>S. A. di buona voglia si
					eshibisce di scrivere a l’eletto, promettendole di favorire et protegere senza
					comparatione più li lochi, che ha nel suo dominio, se farà un governatore
					catholico, ma dice che le pare che si debba aspettare che l’eletto per conto de
					la jurisdictione ricorra da lei, che non può tardare et che le darà occasione di
					farlo et che al’hora farà l’offitio et sarà più fruttuoso et che nel’ interim io
					scrivi al nuntio Ces. che, in nome suo, lo scrivi a l’eletto, venendo occasione,
					et lo dichi ad altri dove giudicarà convenirsi. <note xml:id="FN1_00102_19"
						type="footnote">Am 7. Juni 1581 meldete der Nuntius am Kaiserhof, daß er mit
						dem „Großkanzler“ Erzherzog Karls, nämlich Dr. Schranz, eingehend über den
						Bischof von Bamberg und Hoffmann gesprochen habe (Arch. Vat. Nunz. Germ. 91,
						f. 468v), Vgl. Nr. 81, S. 221 f, und Nr. 103.</note>
				</p>
				<p>Ho ricevuto le lettere di V. S. Illma de li 13 et 27 di maggio<note
						xml:id="FN1_00102_20" type="footnote">Nr. 97. Weisung vom 13. Mai nicht
						vorhanden. Da die darin wahrscheinlich erwähnte Bulle In Coena Domini in Nr.
						90 (Mai 9), der zeitlich nächstgelegenen Weisung, nicht vorkommt, ist auch
						ein Irrtum beim Schreiben des Datums auszuschließen.</note>et non mancarò di
					essequire quanto la mi ordina circa il procurare, per quanto potrò, fon il
					vescovi et prelati, acciò la bolla In Coena Domini habbia quella executione che
					et il servitio divino et la Stà di N. S. desidera.</p>
				<p>Quanto al negotio di Pisino,<note xml:id="FN1_00102_21" type="footnote">Siehe Nr.
						97.</note>V. S. Illma havrà inteso et per mie lettere et forse dal vescovo
					quello che qua si è fatto per resistere et opprimere li conati di quelli
					heretici, li quali havendo in pegno quel contado con conditione che non ci
					introducano heretici, non solamente non osservano a S. A. la promessa, ma si
					mostrano difficili ad obedire a dui decreti assai seriosi che si sono mandati a
						loro.<note xml:id="FN1_00102_22" type="footnote"> Die beiden Dekrete nicht
						vorhanden.</note>Ma io spero che non prevaleranno, ché così mi promette S.
					A., a la quale però non ho per ancora presentato il breve di N. S.</p>
				<p>Il vescovo mi fa instantia ch’io renda testimonio a V. S. Illma de la volontà di
					S. A. circa l’applicar l’intrato del monasterio di S. Pietro per nutrire
						alumni,<note xml:id="FN1_00102_23" type="footnote">Das im österreichischen
						Anteil der Diözese Parenzo gelegene Paulinerkloster St. Peter im Wald (San
						Pietro in Selve) wurde erst 1782 aufgehoben (Kušej, Joseph II. und die
						äußere Kirchenverfassung Innerösterreichs, S. 105).</note>et perché S. A. mi
					ha detto che è contentissima et che darà per tal’effetto ogni aiuto, ho voluto
					farlo sapere a V. S. IIlma...</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
