<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00055">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-12-20" n="1">1580-12-20</title>
                <title level="a">55. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 20</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 191r—193r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00055">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1580-12-20" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00054.xml">54.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00056.xml">56.
                        Evangelische Stände Steiermarks an Malaspina - Graz, 1580 Dezember 24</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00054.xml">54. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 Dezember 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00057.xml">57. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1580 Dezember 31</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Übersendet drei landesfürstliche Dekrete betreffend Religionsbeschwerden der
                    evangelischen Stände, Rückstellung Aquileias und Steuern des Kapitels von
                    Aquileia. Umfangreiche Antwort der Stände mit Hinweis auf mögliche Rebellion
                    ihrer Untertanen und Aufnahme von Kontakten mit Häretikern in Österreich und
                    anderen Provinzen. Weiterhin feste Haltung Erzherzog Karls gegen Forderungen der
                    Protestanten. Jurisdiktionsstreit zwischen Erzherzog Karl und Erzbischof von
                    Salzburg. Notwendigkeit gemeinsamer Schritte Salzburgs und Aquileias zur
                    Errichtung von Seminarien und zu Visitation.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="55">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 20</head>
            <div>
                <p>Con questa mia sarano tre decreti di S. A. : l’uno in materia della
                        religione,<note xml:id="FN1_00055_01" type="footnote">Nr. 50.</note>l’altro
                    circa la restitutione d’Aquileia <note xml:id="FN1_00055_02" type="footnote">Nr.
                        51.</note>et l’ultimo del capitolo et canonici pur di quella santa chiesa.
                        <note xml:id="FN1_00055_03" type="footnote">Nr. 45.</note>Quanto al primo
                    credo che dovrà sodisfare a V. S. Illma poiché qua ogniuno lo commenda, et
                    invero ci sono alcuni punti essentialissimi, come quello del jus advocatiae et
                    delle parrochie, che sarano da trecento <note xml:id="FN1_00055_04"
                        type="footnote">Siehe Nr. 46, Anm. 2.</note>che dovrano restituire. Et
                    ancora preme assai alli heretici quelle parole verae confessionis Augustanae,
                        <note xml:id="FN1_00055_05" type="footnote">Nr. 50, Punkt 2.</note>perché
                    niuno di loro osserva la vera confessione Augustana et specialmente li
                    predicatori, dimodo ché, contravenendo S. A., potrà pigliar occasione di
                    revocare il restante. <note xml:id="FN1_00055_06" type="footnote">David
                        Chytraeus aus Rostock arbeitete auf Einladung der evangelischen steirischen
                        Stände eine Kirchenordnung aus, die 1578 auf dem Generallandtag in Bruck für
                        alle drei Länder — Steiermark, Kärnten und Krain — vorgeschrieben und in die
                        Brucker Pazifikation eingeschlossen wurde (Loserth, Religionspacification,
                        S. 67—84). Die Stände, die sich schon früher gegen die Täufer gewandt
                        hatten, traten nun den Calvinisten entgegen. Die Dekrete Rudolfs II. und
                        Erzherzog Karls gegen das Einschleichen der Calvinisten wurden sogar in die
                        steirische Religionspazifikation aufgenommen (Loserth, Reformation und
                        Gegenreformation, S. 309).</note>Ma quello che <pb xml:id="P1_0000159"/>più
                    di ogni altra cosa li preme è la separatione delle città, non essendo dubio che
                    questo è la destruttione delle heresie di queste parti. Hanno risposto con un
                    scritto molto verbosamente al decreto di S. A. <note xml:id="FN1_00055_07"
                        type="footnote">Ausführliche Antwort der der Augsburger Konfession
                        ungehörigen steirischen Stände vom 15. Dezember. Darin berufen sie sich auf
                        die Landesfreiheiten, drücken ihren Schmerz über das Dekret vom 10. Dezember
                        aus, widerlegen die Beschwerden der Prälaten, erinnern an dis stets
                        eingehaltene Religionspazifikation, versprechen, Lästerungen der Prädikanten
                        zu bestrafen, weisen auf die Türkengefahr hin und beteuern ihre Treue gegen
                        den Landesfürsten (Loserth, FRA II/50, S. 85—101).</note>et minacciano di
                    rebellione delli vasalli loro, quali presupongono che siano della medema farina,
                    ma è falsissimo, come altre volte ho scritto a V. S. Illma. Dicono ancora che
                    sarano aiutati dalli heretici d’Austria, massime hora che se intende che
                    l’imperatore non verrà più in quelle parti, per il che sono tutti quelli
                    heretici esasperati et per tale effetto hanno mandato li provinciali un loro
                    secrettario in quelle parti per sapere come si hanno da governare, et similmente
                    hanno scritto a tutte le altre provincie di S. A. <note xml:id="FN1_00055_08"
                        type="footnote">Siehe Nr. 52, Anm. 6.</note>et al’ultimo si crede
                    domandarono tempo di consultarsi con loro per tirare il negotio in longo; ma
                    spero che S. A. non tollererà questa dilatione per più rispetti. Ultimamente
                    allegano ancora che S. A. non doveva venire a determinatione alcuna circa le
                    querelle che li ecclesiastici pretendono, se prima non haveva udito le ragioni
                    della parte contraria et che sapevano esser falsissimo che li ecclesiastici si
                    lamentassero, essendo hoggi più uniti et d’accordo con loro che mai et che
                    questa novità era nata per le pratiche et subornationi del nontio; et in effetto
                    concludono che se S. A. mancarà della sua parola, che non lascierano già di
                    difendere con le loro proprie vite li confini, ma che li vassalli loro non
                    voranno contribuire. A questa scrittura si è oggi risposto diffusamente et per
                    le rime, et S. A. sta ferma nel contenuto del primo decreto. <note
                        xml:id="FN1_00055_09" type="footnote">Antwort Erzherzog Karls vom 18.
                        Dezember (Loserth, FRA II/50, S. 101—114).</note></p>
                <p>Io ho poi havuto audienza et, se bene il principe va molto timido nel’ eseguire,
                    nondimeno mi promette di voler persistere, insin tanto che ne veda il fine et
                    conosce che è necessario procedere così et per servitio de Dio et per l’utile
                    suo proprio et mi assicura di non voler <pb xml:id="P1_0000160"/>far niente in
                    questa materia, senza l’aiuto et consiglio mio, per usare le proprie sue parole,
                    et mi ha consolato infinitamente con dirmi che spera io potrò dire : veni vidi
                    et vici, et che ho fatto più in guadagnare il Cobensolo, che s’io havessi
                    ressuscitato un morto. <note xml:id="FN1_00055_10" type="footnote">Vgl. Nr. 37,
                        Anm. 5, Nr. 40, S. 125f, Nr. 47 und 49.</note>L’haver procurato che con bell
                    modo si sia fatto penetrare alli provinciali della seconda dieta, ha causato che
                    Hoffmam è venuto da me più volte con infinita sodisfattione di S. A. et
                    vorebbeno che io lo guadagnassi, ma non mi basta l’animo. Io li ho ben messo tal
                    timore che forsi presto se ne vederà il frutto, ma non mi è parso di
                    disinganarlo a fatto circa il governo della prepositura, <note
                        xml:id="FN1_00055_11" type="footnote">Gemeint sind die bambergischen
                        Besitzungen in Kärnten.</note>ma più tosto tenerlo in qualche speranza,
                    conditionalmente se si diporterà bene in questa dieta, et di questo senso è
                    stato S. A. ancora. Molte altre cose potrei scrivere che in questi frangenti
                    occorrono, ma la speranza che io ho di poter presto scrivere il felice successo
                    fa che non mi estendo più, se bene doppo che li provinciali haverano obedito
                    resterà la esecutione, la quale mi fa paura et la tengo per difficilissima.</p>
                <p>Quanto al decreto della restitutione d’Aquileia per altre mie ho fatto sapere a
                    V. S. Illma che le conditioni sono durissime, ma che havevo ferma speranza che
                    si sarebbeno accomodati alle cose del dovero.<note xml:id="FN1_00055_12"
                        type="footnote">Nr. 46, S. 140.</note>Non lascierò ancora di dire che io
                    sarei di opinione che fosse bene di non commettere a me il trattare la
                    moderatione in questo negotio, né manco che N. S. rescrivesse qua quello che
                    risolverà convenirsi alla equità et ragione, ma che facesse intendere a S. A.
                    che, essendo il negotio tanto grave et ricercando matura deliberatione, che a S.
                    Bne pareva esser espediente che l’A. S. nominasse un cardinale, quale fosse
                    informato del fatto et si trattasse costà delle ragioni del’ una et l’altra
                    parte, promettendoli che S. Stà non haverebbe lasciato di havere consideratione
                    grandissima alle ragioni allegate da S. A.; però V. S. Illma saprà meglio di me
                    quello che converrà.</p>
                <p>Del decreto delli canonici non mi pare che ci sia materia da replicare, essendo
                    conforme alla commissione che io ho havuto.<note xml:id="FN1_00055_13"
                        type="footnote">Vgl. dagegen Nr. 63.</note></p>
                <p>Mi dispiace infinitamente che ogni giorno crescono le male sodisfattioni tra S.
                    A. et l’arcivescovo di Salisburgo, per conto della giurisditione<note
                        xml:id="FN1_00055_14" type="footnote">Siehe Nr. 53 und 58.</note>et perciò
                    io vado disponendo l’animo di S. A. che si contenti nominare doi consiglieri
                    che, insieme con questi commissarii del’ arci<pb xml:id="P1_0000161"/>vescovo,
                    trattino meco amicabilmente tutte le differenze, accioché noi o le possiamo
                    risolvere insieme overo ne consultiamo S. A. Et spero che l’una et l’altra parte
                    si contentarà et sarà di grandissimo servitio de Dio, ma l’arcivescovo tiene
                    tanto male la sua diocese et è stato così negligente et dedito alla parcità del
                    spendere che oltre l’esser il suo consiglio infettato di alcuni heretici, tutto
                    il resto tanto delli ecclesiastici quanto delli vassalli suoi sta in pessimo
                    stato et al fine, quando speravamo che fossero venuti qua per dar forma a una
                    visita, si è scoperto che vanno... di dar questa cura alli archidiaconi delle
                    provincie, quali sono et... senza littere et sperienza, cosa che sì come a me è
                    dispiacciuta, così ha stomacato S. A. infinitamente. Et sarà pur necessario che
                    una volta l’arcivescovo, insieme con il patriarcha d’Aquileia, si risolvino di
                    muttar verso et errigere seminarii et ordinare una visita essentiale, altrimenti
                    sì come per la mala vita delli ecclesiastici in buona parte è nata la heresia,
                    così se non si cerca di remediare a questo, il revocare S. A. le concessioni
                    sarà di molto poco frutto...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
