<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00013">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" notBefore="1580-10-09" notAfter="1580-10-10" n="1">zwischen
					1580-10-09 und 1580-10-10</title>
				<title level="a">13. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 9/10</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 53r—55v, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00013">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date notBefore="1580-10-09" notAfter="1580-10-10" n="1"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00012.xml">12.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 6</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00014.xml">14.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 12</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00012.xml">12. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1580 Oktober 6</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00014.xml">14. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1580 Oktober 12</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Fortsetzung der Erörterungen mit Kanzler Schranz über religiöse Lage.
					Verhandlungen mit Kobenzl über die vom Patriarchen geforderte Rückstellung der
					Stadt Aquileia sowie über Zahlungsverpflichtung und Haltung des Kapitels von
					Aquileia gegenüber Erzherzog Karl. Befürchtungen am Kaiserhof wegen Bischofswahl
					in Bamberg.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="13">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 9/10</head>
			<div>
				<p>Dalle littere, che ho scritto a V. S. Illma delli 29, 28 del passato et del
					primo, 3, 4, 6 del presente, haverà potuto conoscere quello che si andava
					operando per dare qualche buon principio al negotio della religione.<note
						xml:id="FN1_00013_01" type="footnote">Nr. 7, 6, 9, 10, 11, 12.</note>Con la
					presente in questo proposito mi occorre di far sapere di più che il sig.
					cancilliero è stato da me hieri et habbiamo ragionato del terzo capo, ciovè
					delli remedii che si potrebbono applicare. Et non scrivo hora quello che
					habbiamo trattato insieme, perché, oltra che non ho ancora la perfetta
					informatione, ma ogni cosa in confuso, desidero prima di havere audientia da S.
					A. et sapere dalla bocca sua propria il senso et parere che ha in questo. <note
						xml:id="FN1_00013_02" type="footnote">Siehe unten Nr. 16.</note>Et in evento
					diano risposta sufficiente et che impleat omnes numeros a doi mottivi che le ho
					datto, penso poi di fare officio con S. A. ché, in conformità di<pb
						xml:id="P1_0000035"/> quello che scriverò io a V. S. Illma, scrivi ancor lei
					et mi par bene et per maggior cautela mia et per altri rispetti.</p>
				<p>Li mottivi che ho fatti sono stati li sequenti : Prima, che haverei caro di
					sapere che resentimenti ha fatto S. A. in abbassare la perfidia et ostinatione
					delli heretici et che dimostratione in esaltare et favorire la religione
					catholica doppo il breve che S. Stà le mandò, non solo efficace ma aspro et
					comminatorio, acciò li servisse per scudo contra chi lo volesse disuadere et
					levarlo dall impresa di remediare alli infiniti abusi et estirpare le heresie,
					che sono nel stato suo.<note xml:id="FN1_00013_03" type="footnote">Breve vom 16.
						März 1579 (Theiner, Annales eccl. IlI, S. 21 f.).</note>Secondariamente
					ch’io giudicavo esser necessario, prima de ogni altra cosa, che S. A. finisse di
					mettere in esecutione tutto quello che lei può fare senza pericolo de’ tumulti
					et scandali, come sarebbe verbi gratia espurgare la casa sua de heretici, nella
					quale ve ne sono alcuni, et in spetie il maestro di camera. <note
						xml:id="FN1_00013_04" type="footnote">Wolf von Stubenberg, Oberstkämmerer
						1575—1590, war Protestant (Thiel, Zentralverwaltung, S. 205; Loserth, FRA
						II/50, S. LI, Anm. 2).</note>Non admettere nel suo consiglio persona che non
					sia vero catholico, et altre cose simili,<note xml:id="FN1_00013_05"
						type="footnote"> In einem Schreiben des Jesuitenprovinzials P. Blyssem vom
						14. März 1581 werden Maßnahmen dieser Art aufgezählt (Loserth FRA II/50, S.
						224 bis</note>et che, potendo S. A. far tutto questo facilmente, dependendo
					dalla mera sua volontà, che a me parerebbe di correre troppo rischio di essere
					tenuto da S. Stà per poco prudente, s’io facessi officio con S. Bne accioché lei
					et per sé et col mezzo d’altri principi interponesse l’autorità sua. Che fosse
					dato aiuto al’A. S., potendo lei aiutarsi in molte cose da per sé et non lo
					facendo, et che però era a mio parere spediente, acciò il mio officio fosse più
					efficace et di maggior forza che S. A. facesse dimostration tale, che S. Stà et
					tutti li principi christiani potessero non solo conoscere, ma palpare; che lei
					fa da dovero in tutto quello che meramente depende dal voler suo.</p>
				<p>Ancora non mi hanno dato risposta; starò aspettando quell che diranno. Mi son
					mosso a far questo, oltra al parermi per altri rispetti ragionevole per una
					suspitione, che già havevo conceputa nel animo mio, che questi signori non
					andassero a camino di far conoscere a S. Stà et altri principi che il naviglio
					loro fosse così rotto et pieno di fessure, che, oltra al versare del continuo da
					ogni parte, fosse ancora impossibile di ritrovar mastro, al quale bastasse
					l’animo di accomodarlo. Poiché et li prelati et li secolari, nella forma del
					loro parlare, fanno il negotio impossibile et gli ecclesiastici danno la colpa
					al principe<pb xml:id="P1_0000036"/> et suoi consiglieri, et al incontro costoro
					cercano di discolparsi col carichar il peso alli prelati, dimodoché mi paiono le
					scuse di Adamo et Eva: Serpens decepit me, mulier quam dedisti mihi etc; <note
						xml:id="FN1_00013_06" type="footnote">Genesis 3, 13.</note>et perché niuno
					di loro vorebbe la riformatione a casa sua, non diro già di religione, tenendoli
					per catholici, ma di buoni et santi costumi, da questo nasce che vanno cercando
					di aggravare il peccato del compagno et quanto all loro querunt escusationes in
					peccatis, ma la verità è che unusquisque eorum portat onus peccati sui, sed
					tergo quid in mantice est non vident. <note xml:id="FN1_00013_07"
						type="footnote">Galaterbrief 6, 5.</note>
				</p>
				<p>Et perciò andavo facendo li miei conti, che in evento che questi signori non mi
					mostrino che S. A. doppo il breve habbi fatto resentimenti galiardi et che hora
					ancora vadi ritenuto in voler eseguire quello che meramente depende dalla sua
					volontà, che in questo caso la suspition mia pareva fondata in qualche
					veresimile ragione, sì come al’ incontro, se S. A. haverà fatto per il passato,
					et hora fosse parato ancora per fare in servitio della religione quello che può,
					sarebbe totalmente vana, et io credo certo che sarà così et ho per gran ventura
					l’essermi inganato et esser stato falsus vates.</p>
				<p>Et perché di sopra ho fatto mentione di aiuto di S. Stà et altri principi, non
					credi però V. S. Illma ch’io sia punto per alargarmi né in promettere né in dare
					intentione di cosa alcuna, se non ne haverò espressa comissione da lei. Ma io
					commetto forsi errore et faccio da poco pratico, non osservando le regole buone
					in trascorrere così a pezzo alcuni capi di questa materia, di molti che ne ha,
					senza necessità et poco frutto, ma il desiderio che ho che V. S. Illma sappi il
					filo, che sin hora ho adoperato per ordire questo negotio, accioché lei, che con
					altri occhi per la sua singolar prudentia vede li mezzi che si deveno tenere per
					ridure a vera perfettione simili attioni, si degni di avisarmi come in simili
					accidenti mi devo governare.<note xml:id="FN1_00013_08" type="footnote">Nr. 24,
						S. 89.</note>
				</p>
				<p>Haverei ben potuto darmi più prescia nel scrivere a V. S. Illma tutta la
					historia, ma essendo stato necessario di cavare da diversi diverse cose et
					conferendole insieme far una scelta vera et soda, ho giudicato esser meglio
					differire qualche giorno et maturamente risolvermi, che, usando troppa
					diligentia, andare a pericolo di non scrivere veridicamente il negotio. A questo
					si è ancora aggionto che, se bene questi signori sono molto ingenui et facili
					nel dire, hanno però un<pb xml:id="P1_0000037"/> contrapeso, che è la
					sospitione, ché se l’huomo mostra troppa curiosità di sapere le cose loro, si
					rendono ombrosi.</p>
				<p>Io non ho ancora comminciato a trattare di proposito negotio alcuno, se non
					questo della religione. Non dimeno essendomi venuto in taglio a buon proposito
					di parlare con il sig. Cobenzol delle pretensioni di mons. patriarcha de
					Aquileia, non ho lasciato di fare quello officio in servitio suo, che ho in
					commissione da V. S. Illma, non ostante che da detto monsignore non habbi
					ricevuto quelle scritture, che disse di volermi mandare.<note
						xml:id="FN1_00013_09" type="footnote">Der Patriarch versprach Malaspina
						anläßlich ihrer Aussprache in Venedig am 19. September 1580, die
						betreffenden Schriften zu schicken (Nr. 5).</note>Et ho penetrato questo :
					Che S. A. li restituirà Aquileia con il mero et misto imperio, infierendo a
					quello che fu determinato nell’accordo di Trento, <note xml:id="FN1_00013_10"
						type="footnote">Bei der Durchführung des 1535 in Trient geschlossenen
						Abkommens gab es von Anfang an Schwierigkeiten (De Renaldis Patriarcato
						d’Aquileia, S. 227—239).</note>purché S. S. Rma, ma molto maggiormente S.
					Stà con scrittura authentica prometti che non permetterà mai che quella città
					vadi nelle mani de Venetiani, cosa che quando fosse credono sarebbe di
					grandissimo preiuditio di S. A. Le ho dimandato le scritture di Trento et mi ha
					promesso di darmele et lo farà senz’altro et io le manderò a V. S. Illma. <note
						xml:id="FN1_00013_11" type="footnote">Siehe unten Nr. 45, Anm. 4.</note>Di
					questo fatto, come di sopra ho detto, non ne ho parlato io al’arciduca, ma
					solamente al sig. Cobenzol, il quale di più mi ha detto che quella città è di
					spesa a S. A., et che qua hanno havuto a male che si sia fatto eletto di quella
					chiesa gentilhuomo Venetiano. <note xml:id="FN1_00013_12" type="footnote">Alvise
						(Luigi) Giustiniani wurde am 14. Juli 1574 Koadjutor mit Nachfolgerecht in
						Aquileia (De Renaldis a. a. O., S. 312 f.; Hierarchia Catholica III, S.
						114).</note>V. S. Illma vederà in questo quello che si debbe fare, forsi in
					questo mezzo verano le informationi del patriarcha et io haverò più luce del
					negotio et più cognitione di questi ministri.</p>
				<p>Quanto poi al capitolo qua hanno opinione che non sia l’interesso de ducento
					fiorini che facciano far rumore alli capitolari, ma l’odio che quella chiesa
					porta a questo signore,<note xml:id="FN1_00013_13" type="footnote"
						>Diesbezügliches Breve vom 25. August 1579 und Antwort Erzherzog Karls vom
						10. September und 18. Oktober 1579 (Theiner, Annales eccl. III, S.
						22—24).</note>et è tanto il mal concetto che qua si ha di quell’clero, della
					molta licentia del vivere et della poca disciplina ecclesiastica, che non si può
					immaginare maggiore et io tocco con mano che non dicono la buggia;<note
						xml:id="FN1_00013_14" type="footnote"> Vgl. oben Nr. 6, S.
					19f.</note>piacesse a Dio che non<pb xml:id="P1_0000038"/> fosse così. S. A.
					forsi si sarebbe risoluta di rimettere in me questo negotio, che così accennava
					il sig. Cobenzol, ma io in modo alcuno sono per accettar questa causa, perché
					tengono per tanto chiare le ragioni del’ arciduca, che s’io sentissi per sorte
					il contrario et per coscientia fossi astretto determinare altrimenti, sono
					sicuro che mai renderebbe questa attione odioso, né sarebbe di servitio del
					negotio né de Dio; ma vederò di operare, se sarà mai possibile, che S. A. si
					contenti di rimettere questa differentia et elegere un cardinale suo confidente
					et il capitolo nominerà un altro, quali habbino autorità di determinare quello
					che la ragione ricerca, altrimenti se bene facessi ogni giorno novo officio con
					S. A. et ministri suoi, non sono per fare profito alcuno...</p>
				<p>Mando a V. S. Illma la scrittura in materia del negotio di mons. patriarcha et,
					perché il sig. Cobenzol me ha dato il libro delle capitulationi tra li sigg.
					Venetiani et S. A., acciò io potessi vedere la scrittura pertinente al detto
					monsignore, lo pregai a lasciarmela per un giorno et subito lo feci copiare in
					un giorno et una notte, se fosse mai per esser necessario per qualche negotio V.
					S. Illma. Sa hora che io li ho nelle mani.<note xml:id="FN1_00013_15"
						type="footnote">Zusammenfassung ohne Datum, Schreiben Erzherzog Karls an den
						Papst vom 10. September 1579 und Schreiben bezüglich Kapitel von Aquileia
						vom 3. Jänner 1580 (Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 1r, 4r—13v, 14r—15v,
						16r—18r).</note>
				</p>
				<p>Il sig. Ronf scrive dalla corte di S. M. Ces. che si aspettava che li canonici di
					Bamberga elegessero un lupo, non un pastore, con grandissimo dispiacere di S.
					Mtà et de tutti li catholici.<note xml:id="FN1_00013_16" type="footnote">Nunz.
						Germ. 99, f. 352rv: O. Malaspina gibt einen vom Propst von Freising am 3.
						Oktober erhaltenen Brief mit Nachricht über die Gefahr einer schlechten Wahl
						in Bamberg an Rumpf weiter.</note>S. A. me ha fatto vedere questo aviso con
					dimostratione di sentirne dispiacere... </p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
