<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00132">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" notAfter="1581-12-10" cert="low" n="1">vermutlich vor
                    1581-12-10</title>
                <title level="a">132. (Graz, 1581 vor Dezember 10)</title>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 380rv, gleichzeitige
                            Kop.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00132">
                <correspAction type="sent">
                    <date notAfter="1581-12-10" n="1" cert="low"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00131.xml"
                        >131. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Dezember 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00133.xml">133.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Dezember 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Erzherzog Karl von den Häretikern übergebene Beschwerdepunkte gegen Malaspina mit
                    Bitte um dessen Ausweisung aus Innerösterreich.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="132">(Graz, 1581 vor Dezember 10)<note xml:id="FN1_00132_01" type="footnote"
                    >Das Datum dieses Schreibens ergibt sich aus dem Bericht vom 10. Dezember (Nr.
                    133, S. 363).</note></head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000361"/>
                <p>Primo, quod contra ius divinum et humanum separat legitima presbiterorum
                    matrimonia, iis non modo consentientibus, verum etiam recalcitrantibus et quod
                    uxores ac concubinas clericorum ex locis eijcit publico banno.<note
                        xml:id="FN1_00132_02" type="footnote">Vgl. Nr. 115, Nr. 117 und Nr. 126, S.
                        346.</note></p>
                <p>2. quod non est pontificis ideo tanto minus nuntii visitare aut reformare istas
                    provincias, cum enim sit episcopus Romanus, debet visitare suum episcopatum,
                    visitare autem hasce provincias spectat ad archiepiscopum, qui ut doctus est et
                    pudens ita etiam nunquam tam absurda et inaudita tentavit.<note
                        xml:id="FN1_00132_03" type="footnote">Malaspina visitierte im Auftrag des
                        Papstes und mit Zustimmung des Landesfürsten; der Erzbischof von Salzburg
                        als zuständiger Ordinarius war hingegen nicht ganz einverstanden (Nr. 107,
                        Nr. 109, S. 307, und Nr.111, S. 310).</note></p>
                <p>3. quod deponit praelatos provinciales, qui, cum sint unum corpus cum ipsis, est
                    praeiudicium gravissimum provinciae, et quod nullo modo volunt permettere
                    externum hominem auctoritatem habere attentandi aliquid contra provinciales
                    antiquos papistas et loco ipsorum novos papistas Jesuitarum ponere.<note
                        xml:id="FN1_00132_04" type="footnote">Nr. 122, S. 335, und Nr. 130, S.
                        359.</note></p>
                <p>4. quod nolunt admittere novos praelatos ad sessionem in dieta provinciae a
                    nuntio creatos, nisi piius dent literas reversales se non detecturos secreta
                        provinciae.<note xml:id="FN1_00132_05" type="footnote">Vgl. Nr. 114, S.
                        316.</note></p>
                <p>5. quod nuntius prohibuit contra consuetudines antiquas, ne praelati possent
                    donare aut alienare aut vendere, et quod peius est, nec princeps ullo pacto pati
                    deberet, prohibuit quoque, ne mutuo posthac dent pecunias S. Serti nec
                    fideiubeant pro ea.<note xml:id="FN1_00132_06" type="footnote">Vgl. Nr. 63, Anm.
                        8.</note></p>
                <p>6. quod non solum visitaverit parochias subiectas ordinariis, <pb
                        xml:id="P1_0000362"/>sed quod temere ausus fuerit etiam parochias ipsis
                    immediate subiectas visitare. <note xml:id="FN1_00132_07" type="footnote">Vgl.
                        Nr. 99, S. 284, Nr. 117, S. 324, und Nr. 126, S. 346.</note></p>
                <p>Ex iis causis cum colligatur nuntium esse rerum novarum et inauditarum amicum
                    sitireque sanguinem ipsorum et tiraniam seminare inter Sertem S. et eos fideles
                    subditos, ne quod magnum scandalum oriatur, monent Sertem S., ut ipsum extrudat
                    ex istis provinciis, quod difecerit, pollicentur se futuros obedientes, prout
                    semper fuerunt, sin minus illos non posse tuta conscientia et salva aliquid
                    statuere in dieta proxima.<note xml:id="FN1_00132_08" type="footnote">Vgl. Nr.
                        56.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
