<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00151">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-03-28" n="1">1582-03-28</title>
                <title level="a">151. Malaspina an Gallio - Graz, 1582 März 28</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 446rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00151">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-03-28" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00150.xml"
                        >150. Malaspina an Bonomi - Graz, 1582 März 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00152.xml">152.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1582 März 28</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00149.xml">149. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 März 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00152.xml">152. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1582 März 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Freude Erzherzog Karls über Entsendung Malaspinas zum Reichstag. Inquisition
                    gegen Hoffmann. Verhandlungen Malaspinas in Salzburg auf dem Weg zum oder vom
                    Reichstag.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="151">Malaspina an Gallio - Graz, 1582 März 28</head>
            <div>
                <p>Havendo inteso per la lettera di V. S. IIma de li 3 del presente<note
                        xml:id="FN1_00151_01" type="footnote">Nr. 147.</note>come S. Bne si è
                    compiaciuta di sodisfare al desiderio di questo sermo principe col commettermi
                    ch’io vada a la dieta imperiale, ne ho dato parte a l’A. S., la quale ha
                    mostrato di riceverne grandissima consolatione, così io andando lei, come certo
                    farà, non lasciarò di seguitarlo et essequire tutto quello che V. S. Illma mi
                    ordina.</p>
                <p>Quanto a l’Hoffmam mando a V. S. Illma copia de li più princi<pb
                        xml:id="P1_0000404"/>pali capi, <note xml:id="FN1_00151_02" type="footnote"
                        >Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 440r—444r: Praecipua capita, quae in
                        inquisitione contra Hoffmanum probantur.</note>che si sono potuti provare
                    contra di lui, li quali non sono di poco momento, massime essendo egli così
                    tremebondo a tutti, che pochi ardiscono di deponere contra di lui. Et è stato
                    necessario di procedere con grandissimo secreto per infiniti rispetti, et quanto
                    a me credo che se quello che S. A. ha fatto contra de la persona sua et quello
                    che hora si prova non indurrà il vescovo di Bamberga a rimoverlo, che
                    qualsivoglia attione, per esorbitante che si faccia, non bastarà a disponere
                    quel prelato a volere rimediare. <note xml:id="FN1_00151_03" type="footnote"
                        >Vgl. Nr. 145, S. 394 f.</note></p>
                <p>Perché io havrò da trattare con l’arcivescovo di Salisburgo alcune cose di molta
                    importantia, parte de le quali V. S. Illma potrà comprendere da lo incluso
                    foglio, che mando,<note xml:id="FN1_00151_04" type="footnote">Arch. Vat. Nunz.
                        Germ. 100, f. 438rv: Capi di quello che si ha da trattare con l’arcivescovo
                        di Salisburgo et coadiutore.</note>desiderarci, se così sarà giudicato da V.
                    S. Illma, che mi fosse mandato un breve di S. Stà, acciò con dignità et con
                    maggiore speranza di cavarne qualche frutto potessi trattare seco o ne l’andare
                    o nel ritorno per essere quella la strada ordinaria <note xml:id="FN1_00151_05"
                        type="footnote">Diesbezügliches Breve an den Erzbischof von Salzburg vom 21.
                        April 1582 (Arch. Vat. Ep. ad Principes 17, f. 70r).</note>...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
