<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00111">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-08-09" n="1">1581-08-09</title>
                <title level="a">111. Malaspina an Gallio - Admont, 1581 August 9</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 341r-—343v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00111">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-08-09" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2782979">Admont</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00110.xml"
                        >110. Erzherzog Karl an Malaspina - Eisenerz, 1581 August 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00112.xml">112.
                        Malaspina an Acquaviva - Admont, 1581 August 9</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00109.xml">109. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Juli 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00113.xml">113. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 August 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Guter Anfang der Visitation in Admont. Widerstand der Vasallen Hoffmanns gegen
                    Einsetzung eines katholischen Pfarrers durch Erzherzog Karl. Umtriebe Hoffmanns
                    in Prag. Gute Zusammenarbeit mit Kobenzl. Sendung des Jesuitenrektors von Graz
                    nach Salzburg wegen Errichtung eines Bistums, Seminars und Kirchenrates in
                    Graz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="111">Malaspina an Gallio - Admont, 1581 August 9</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000310"/>
                <p>Si è cominciata la visita di questo monasterio con l’assistentia de li
                    commissarii di S. A. et del’ arcivescovo di Salisburgo<note
                        xml:id="FN1_00111_01" type="footnote">Siehe Nr. 107, Anm. 3.</note>et
                    insin’hora se bene hanno fatte tra di loro alcune proteste, nondimeno il tutto
                    passa con molta uniformità et charità, la quale ridonderà in benefitio di questi
                    paesi et io mi sforzo di conservarla quanto posso et l’una et l’altra parte si
                    riposa volentieri sopra di me, non havendo havuto instruttione alcuna da loro
                    signori, se non di governarsi secondo ch’io ordinarò, come sia fornita qua la
                    visita, se ne instituirà una generale, ché così mi permette l’arcivescovo et io
                    ne darò poi particolar avviso a V. S. Illma.<note xml:id="FN1_00111_02"
                        type="footnote"> Siehe Nr. 114 und 117. Von den umfangreichen
                        Visitationsprotokollen konnten Teile in Graz (Diözesanarchiv, Stifte,
                        Visitationen), Rom (Nr. 115) und Salzburg (Konsistorialarchiv, Seckau 4/20,
                        f. 1r—14v) gefunden werden.</note>Ho fatto venire qua un padre del’ ordine
                    di S. Benedetto che si domanda Hoffmam,<note xml:id="FN1_00111_03"
                        type="footnote"> Johann IV. Hofmann, 1581—1614 Abt von Admont (Lindner,
                        Monasticon, S. 48; Wichner, Geschichte des Benediktinerstiftes Admont IV, S.
                        586 f.). Vgl. Nr. 114.</note>nutrito in Italia et noto al p. Toledo, acciò
                    mi aiuti ad applicar li rimedii che saranno necessarii a l’infirmità, secondo il
                    spirito di quel glorioso santo et egli con alcuni altri, che mi verranno di
                    Salisburgo, resteranno qua per ridurci la forma monastica smarita totalmente.
                    Questo è un monasterio il più insigne et illustre che sia in questi paesi et ha
                    sotto di sé 24 parochie et alcune città in temporale et spirituale,<note
                        xml:id="FN1_00111_04" type="footnote"> Die Zahl ist zu hoch. Im 16.
                        Jahrhundert gehörten zu dem 1234 errichteten Archidiakonat Admont nur 9
                        Pfarren oder Vikariate (Erläuterungen zum histor. Atlas II/1, S. 14, 35 und
                        47—49).</note>però si spera che dandosi qua una forma buona sarà più facile
                    il risanare le piaghe degli altri, si convocaranno li parochi et non si mancarà
                    di aiutarli, quanto la necessità richiede<pb xml:id="P1_0000311"/> et la
                    conditione de tempi ci permette. Io ho condotto meco il padre rettore de
                    Giesuiti, acciò mi aiuti in questa visitatione.<note xml:id="FN1_00111_05"
                        type="footnote"> Siehe Nr. 112.</note>
                </p>
                <p>Li vassalli di Hoffmam non hanno voluto ritenere il parocho posto da S. A. et
                    hanno, con l’instigatione del loro padrone, fatta tale resistenza a la volontà
                    et commissione di S. A., che si sono dechiarati per rebelli.<note
                        xml:id="FN1_00111_06" type="footnote">Siehe Nr. 108, Anm. 9.</note>Questo
                    negotio mi ha afflitto grandemente et ha perturbato la consolatione che ho per
                    la speranza dela reformatione generale. Però V. S. Illma si persuada che sì come
                    io ho questo senso et l’ho scritto a S. A. <note xml:id="FN1_00111_07"
                        type="footnote">Schreiben nicht vorhanden.</note>che se a Hoffomam vien
                    fatto questo, la parte de’ catholici né il principe istesso potrà mai sperare di
                    perfettionare cosa che tenti, poiché ognuno ardirà di far ciò che l’appetito li
                    dettarà senza paura di pena; così io non lasciarò di vigilare quanto potrò et
                    con le supplichevoli mie importunationi vederò di riscaldare la natura di S. A.
                    et deli ministri, acciò si rimedii al disordine seguito. Il nuntio Cesareo mi
                    scrive che Hoffmam mostrò in Praga una lettera di S. A. scritta al vescovo di
                    Bamberga morto, approvando l’elettione fatta de la persona sua per il governo di
                    Vilacco, lodandolo assai. <note xml:id="FN1_00111_08" type="footnote">Schreiben
                        nicht vorhanden.</note>Io con buona occasione ne ho scritto una parola a S.
                    A., non nominando però il nuntio et mi ha rescritto che non è vero, anzi che lei
                    desidera che sia rimosso, come mi ha più volte detto.<note xml:id="FN1_00111_09"
                        type="footnote"> Beide erwähnte Schreiben nicht vorhanden.</note>S. A. mi ha
                    scritto la lettera che sarà con questa mia et il Cobenzolo, in nome di S. A. et
                    suo, mi raccommanda con ogni affetto il negotio.<note xml:id="FN1_00111_10"
                        type="footnote"> Nr. 110.</note>Però io non posso lassare di supplicare V.
                    S. Illma ad haverlo per raccomandato appresso la Stà di N. S. et tanto più
                    volentieri mi movo, quanto che il Cobenzolo mi aiuta al presente da dovero et
                    praecipue nel particolare di Hoffmam<note xml:id="FN1_00111_11" type="footnote">
                        Vgl. Nr. 116.</note>. ..</p>
                <p>Essendo io tanto vicino a Salisburgo, mi è venuto pensiero di mandare il padre
                    rettore per intendere la mente del’ arcivescovo circa l’errettione del vescovato
                    in Gratz et del seminario et de l’instituire la visitatione generale. Non
                    potendo io, come egli mi accenna, caricarmi più di quello che ultimamente
                    scrissi a V. S. Illma, il restante è necessario che lo faccia esso,<note
                        xml:id="FN1_00111_12" type="footnote">Vgl. Nr. 72, S. 197 f., Nr. 85, S.
                        234, und Nr. 109, S. 308.</note>poiché oltre che li negotii che
                        occorrono,<pb xml:id="P1_0000312"/> non permettono ch’io sia molto lontano
                    da S. A. Sarebbe il visitar mio una spesa a N. S. intollerabile, facendosi ne la
                    forma che si è comminciata. <note xml:id="FN1_00111_13" type="footnote"
                    />Desidererei ancora che si facesse un consiglio in Gratz ecclesiastico, nel
                    quale si trattassero et si risolvessero infiniti negotii et querelle de’ parochi
                    et altri che ogni giorno vengono et S. A. me li fa rimettere et io non posso né
                    so espedirli solo. <note xml:id="FN1_00111_14" type="footnote"/>Giudica ancora
                    S. A. che io faccia sapere a l’arcivescovo per huomo fidato il stato del negotio
                    dela religione, ultimamente havrà cura il rettore di penetrare come si potrebbe
                    aiutare li buoni pensieri che ha il coadiutore, il quale già per sue lettere mi
                    ha fatto instantia che desiderarebbe che io le mandassi un mio. <note
                        xml:id="FN1_00111_15" type="footnote"/>Tutto questo tratterà il rettore,
                    prima col coadiutore et, secondo il parere et consiglio suo, si governarà. <note
                        xml:id="FN1_00111_16" type="footnote"/>Ma perché li sopradetti negotii per
                    perfettionarli ricercano il consenso ancora di S. A., il quale se bene ho havuto
                    altre volte a bocca, nondimeno lo desiderarci inscritto, ritardarò il mandare il
                    padre sin tanto che mi consta chiaramente la mente di S. A. et ho così
                    immaturamente dato parte a V. S. Illma di questo perché il padre mi ha detto
                    haver scritto al generale suo, <note xml:id="FN1_00111_17" type="footnote"/>che
                    egli è per andar a Salisburgo a mia instantia et perciò non ho voluto che
                    pervenghi a la notitia di V. S. Illma, senza mie lettere ancora.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
