<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00078">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-03-18" n="1">1581-03-18</title>
                <title level="a">78. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 März 18</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 33rv, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00078">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1581-03-18" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00077.xml">77.
                        (Graz, 1581 März 14 oder 24)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00079.xml">79.
                        Orazio Malaspina an G. Malaspina - Prag, 1581 März 19</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00076.xml">76. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 März 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00080.xml">80. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 März 24</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Sendung P. Possevinos nach Moskau. Verhandlungen Possevinos mit Erzherzog Karl
                    über Suspendierung des Religionsdekretes. Geweihte Rose für Erzherzogin Maria.
                    Jurisdiktionsstreit zwischen Salzburg und Erzherzog Karl.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="78">Gallio an Malaspina - Rom, 1581 März 18</head>
            <div>
                <p>V. S. riceverà la presente dal rev. p. Possevino, il quale viene a ripeter la
                    strada da lui più volte battuta per arrivar sino in Moscovia,<note
                        xml:id="FN1_00078_01" type="footnote">Possevino war bereits 1577 und 1579/80
                        in Polen und Schweden (Karttunen, Antonio Possevino, S. 119 ff.; Pastor,
                        Geschichte der Päpste IX, S. 692 bis 697).</note>havendo quel principe, per
                    mezo del suo oratore, mandato qua, <note xml:id="FN1_00078_02" type="footnote"
                        >Die russische Gesandtschaft zog am 24. Februar 1581 in Rom ein und wurde am
                        26. Februar vom Papst empfangen, den sie um Vermittlung eines Friedens mit
                        Polen bat und dem sie die Bereitwilligkeit Moskaus zum gemeinsamen Kampf
                        gegen die Türken darlegte (Pierling, La Russie et le Saint-Siège II, S.
                        16—29; Pastor a. a. O., S. 699—702).</note>et per le lettere, che ha
                    portate, fatto molta instanza che li sia mandato<pb xml:id="P1_0000215"/> uno da
                    S. Stà, come meglio V. S. intenderà dal medesimo padre, il quale ha havuto anco
                    particolar commissione di trattar col sermo arciduca di quello che tocca a la
                    sospensione fatta del decreto in materia di religione, dopo che con lei haverà
                    conferito il tutto, et da esso inteso pienamente in che termine si troveranno le
                    cose. <note xml:id="FN1_00078_03" type="footnote">Siehe Nr. 85.</note>
                </p>
                <p>Porta la rosa benedetta a la serma arciduchessa, conforme a quello che scrissi
                        ultimamente,<note xml:id="FN1_00078_04" type="footnote">Siehe Nr. 69, S.
                        193.</note>oltra quello che io scrissi a V. S., che era bene di far ogni
                    opera pro accommodar le differenze che sono tra S. A. et l’arcivescovo di
                    Saltzburg. <note xml:id="FN1_00078_05" type="footnote">Siehe Nr. 85, S. 229 f.,
                        und Nr. 89, S. 243 f.</note>S. Stà m’ha commesso di ridurglielo, anco con la
                    presente, a memoria, et dirle che veda in ogni modo di far questa buona opera,
                    almeno in quelle cose che troverà più facile a risolvere, perché dove troverà
                    maggior difficoltà potrà poi scrivere qua; ché essendoci il consenso de le
                    parti, credo che qui si troveria modo di terminar il tutto, conforme a la
                    giustitia...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
