<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00079">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1581-03-19" n="1">1581-03-19</title>
				<title level="a">79. Orazio Malaspina an G. Malaspina - Prag, 1581 März 19</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/1031952896">Malaspina, Orazio</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 99, f. 406r—407v, gleichzeitige
							Kop.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00079">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1031952896">Malaspina, Orazio</persName>
					<date when="1581-03-19" n="1"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/3067696">Prague</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_004">Malaspina,
						Germanico - Malaspina, Orazio</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00078.xml">78.
						Gallio an Malaspina - Rom, 1581 März 18</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_0079A.xml">79A.
						Malaspina an Herzog Wilhelm - Graz, 1581 März 20</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_004" target="L1_00008.xml">8. Malaspina an Orazio
						Malaspina - Graz, 1580 September 30/ Oktober 1</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Suspendierung des Religionsdekretes durch Erzherzog Karl vom Kaiserhof als sehr
					gefährlich angesehen. Imponierendes Gegenbeispiel das standhafte Verhalten
					Erzherzog Emsts auf vergangenem Wiener Landtag gegenüber Forderungen der
					Häretiker. Strenges Vorgehen Erzherzog Karls gegen häretische Rebellen
					notwendig. Päpstliche Aufforderung an Kaiser, Erzherzog Ernst und Erzherzog
					Ferdinand zur Mitwirkung an Religionsangelegenheit in Innerösterreich. Reise
					Herzog Ferdinands von Bayern nach Graz zur Unterstützung Erzherzog Karls.
					Bemühungen um Beilegung der Grenzstreitigkeiten mit Venedig.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="79">Orazio Malaspina an G. Malaspina - Prag, 1581 März 19</head>
			<div>
				<p>Ho ricevuto la lettera di V. S. Illma delli 7 di marzo<note xml:id="FN1_00079_01"
						type="footnote">Nicht vorhanden.</note>insieme con la copia de l’aviso dato
					da lei al sermo arciduca Ernesto, <note xml:id="FN1_00079_02" type="footnote"
						>Nr. 74.</note>et benché molto prima io havessi havuto copia da questi
					signori di corte del <pb xml:id="P1_0000216"/>decreto <note
						xml:id="FN1_00079_03" type="footnote">Nr. 50.</note>fatto da cotesta
					Altezza, a favore della religione cattolica, et anco inteso li romori, che ne
					facevano li provinciali, et veduto le lettere scritte da quelli all’arcivescovo
					di Salzburg <note xml:id="FN1_00079_04" type="footnote">Die der Augsburger
						Konfession angehörigen Herren und Landleute von Steiermark haben am 24.
						Dezember 1580 schriftlich sowohl bei den in Graz anwesenden Salzburger
						Kommissaren als auch beim Erzbischof von Salzburg selbst energisch dagegen
						protestiert, daß diese Erzherzog Karl dahin zwingen und dringen, die der
						Landschaft gegebenen feierlichen Zusicherungen ihr wieder zu entziehen
						(Loserth, FRA II/50, S. 137—139).</note>et a V. S. Rma <note
						xml:id="FN1_00079_05" type="footnote">Nr. 56.</note>sopra tal materia,
					nondimeno mi è stato molto caro vederne il ritratto fatto di sua mano.</p>
				<p>In questa corte generalmente et in particolare da’ principali ministri la
					retirata, che ha fatta cotesta Altezza, è tenuta attione perniciosissima, et per
					la religione cattolica et per lo stato politico. Così nelli paesi di S. A., come
					in questi di S. Mtà Ces. et per dover dare tanta arroganza a gli heretici, che
					siano insopportabili, et che molto meglio saria stato non l’haver principiata
					che doppo essersi retirata, et non preseguire animosamente l’essecutione del suo
					decreto, et adducono in essempio che non ha fatto così l’arciduca Ernesto in
					Vienna la dieta passata, che essendo andato da lui circa sei mila huomini, et
					domandatoli un luogo per l’essercitio della loro setta, non solo non lo
					concesse, ma gli auttori di tal congregatione fece metter prigioni, et credo che
					ancora vi siano.<note xml:id="FN1_00079_06" type="footnote">Der sogenannte
						Fußfall der Fünftausend fand am 19. Juli 1579 statt und wurde seitens der
						Regierung mit Entlassung von Hofbeamten, Einkerkerung und Landesverweisung
						beantwortet (Mayr, Wiener Protestantengeschichte, S. 85 bis 93; Bibl, Die
						Einführung der katholischen Gegenreformation, S. 139 ff.; Mecenseffy,
						Geschichte des Protestantismus, S. 84 f.).</note>Con che si quietò il
					tumulto, et per questo anno si è vissuto molto cattolicamente in Vienna ; <note
						xml:id="FN1_00079_07" type="footnote">Im Sommer 1580 erhielt Wien eine
						Garnison von 300 Mann unter einem katholischen Stadthauptmann, und zum
						Unterschied von früher wurde nun energisch die katholische Restauration in
						Angriff genommen, u. a. durch die Büchervisitation (Bibl, Erzherzog Emst und
						die Gegenreformation, S. 580 f.).</note>vogliono per questo inferire che, se
					cotesta Altezza havesse fatto il medisimo, o lo facesse ancora, le cose de’ suoi
					stati sariano più quiete. Ma se (come pare ad alcuni) si mostrarà temere di
					loro, per esser la natura dell’heretico insolente et insatiabile, dove non trova
					riscontro, si può temere per certo che in breve tempo ridurranno quel buon
					principe il più infelice principe che viva, et servo de’ suoi sudditi; è
					necessario donque che <pb xml:id="P1_0000217"/>S. A. lasci per un poco la
					consueta mansuetudine et pigli la non solita severità per reprimere l’insolenti
					et ribelli al suo giusto volere.</p>
				<p>Io non intendo che il numero de’ capi de’ settarii sia più di tre o quattro, et
					che, tolti via questi, senza replica gli altri staranno quieti alla volontà
					dell’A. S. Faccia, faccia metter prigioni nella fortezza questi capi, sotto quel
					pretesto che più piace a S. A., ché non mancano occasioni a’ principi di
					castigare un suddito quando vogliono.<note xml:id="FN1_00079_08" type="footnote"
						>Vgl. Nr. 67, Anm. 7.</note>Et facci che ognuno intenda che l’A. S. è
					padrona, et che vuol dar la legge al paese et non riceverla da loro, et poi
					venga alla essecutione del suo decreto. Né dubbiti di cosa alcuna ché, havendo
					Dio da sua parte, S. D. Mtà lo leverà d’ogni pericolo.</p>
				<p>Già S. Stà ha scritto brevi in questo proposito all’imperatore et arciduca
					Ernesto, essortandoli con efficacia a pigliar questa causa come causa commune,
					et io ne ho fatto vivi offitii in voce. In simile credo che N. S. haverà fatto
					con l’arciduca Ferdinando,<note xml:id="FN1_00079_09" type="footnote">Siehe Nr.
						67, Anm. 9.</note>et S. Bne istessa non mancarà di darle tutti quelli aiuti
					che può maggiori. Et al presente, venendo il duca Ferdinando di Baviera a
					cotesta Altezza, mi ha detto che è per offerirle ogni sua forza, <note
						xml:id="FN1_00079_10" type="footnote">Herzog Ferdinand dürfte erst 1582
						wieder nach Graz gekommen sein (Harter, Geschichte Kaiser Ferdinands I, S.
						220).</note>dimodoché da tutte le parti veniranno aiuti et da Dio immediate,
					trattandosi agumento di religione et da gli huomini per zelo di Dio et per causa
					di stato.</p>
				<p>Resta che quanto prima S. A. si risolva con animo regale a non voler patire
					l’indegnità qual pare a molti che patisca, lasciando che suoi sudditi li
					ponghino la legge di coscienza in casa et nelle terre sue, contra ogni ragione
					divina et humana, et specialmente contra l’editto della pacificatione di
						Germania,<note xml:id="FN1_00079_11" type="footnote">Vgl. Nr. 60, S. 173 f.;
						Repgen, Die Römische Kurie und der Westfälische Friede I/1, S. 87
					ff.</note>del quale credo che molto bene V. S. Rma habbi notitia, et pigli
					animosamente la causa della religione et sua.</p>
				<p>L’aspettare, come V. S. Rma mi dice per la sua lettera, che siano composte le
					differenze de’ confini tra l’A. S. et li sigg. Venetiani,<note
						xml:id="FN1_00079_12" type="footnote">Vgl. Nr. 74, S. 202.</note>dico che
					questo negotio non ha communicatione con quello, et tali devono esser li
					consigli di qualche persona, che non sente bene della fede presso al principe,
					che, con poner altri negotii in mezzo, vogli dar longhezze per metter questo
					della religione in oblivione. Li sigg. <pb xml:id="P1_0000218"/>Venetiani non
					sono per muovere fastidio a S. A., che l’habbino da disturbare, che non si facci
					obedire da’ suoi sudditi. Anzi l’ambasciatore di Venetia, che resiede a questa
					corte, mi ha detto più volte che tien per certo che li suoi signori daranno
					aiuto a S. A., sempre che glielo ricerchi per questa causa. <note
						xml:id="FN1_00079_13" type="footnote">Am 7. Februar 1581 meldete der
						venezianische Gesandte aus Prag, daß nach Ansicht hervorragender
						Persönlichkeiten am Kaiserhof, u. a. des spanischen Gesandten, Venedig als
						Nachbar an einer Stärkung Erzherzog Karls interessiert sein müsse;
						öffentliche Demonstrationen zugunsten Karls, wie Sendung eines
						Sondergesandten, seien angebracht (Venedig AS, Dispacci Germania, filza 7,
						f. 142rv, 147r).</note>Non restarò però di attendere a quello che V. S. Rma
					mi scrive, et farò ogni buono offitio che io possa, acciò o con rimettere il
					negotio a S. Stà, come mi dice che S. A. si è offerta, overo per altra buona via
					si venghi al fine di quella controversia de’ confini. Ma perché questo negotio
					potria esser alquanto longo et tra tanto la causa della religione potria pigliar
					et in Stiria et in Austria peggior conditione, giudico esser opportunissimo che
					V. S. Rma, qual resiede presso quel sermo principe, insti senza intermissione et
					dimodoché lo facci risolvere con brevità a voler esser conosciuto et obedito
					come signore. Et se pur S. A. vede qualche difficoltà, si lasci intendere con S.
					Bne et S. Mtà Ces. di che aiuto ha bisogno, <note xml:id="FN1_00079_14"
						type="footnote">Vgl. Nr. 74, S. 201, Nr. 93, S. 258, Nr. 137, S. 371 f., und
						Nr. 140.</note>ché io sto in buona opinione che si trovaranno modi da
					facilitare ogni cosa con l’aiuto, che senza dubio le darà Iddio, mentre S. A.
					non manchi a se stessa.</p>
				<p>Prego V. S. Rma che accetti a buona parte questa mia libertà de dire come
					l’intendo in questo negotio; et se presso cotesto principe non vi fosse stato
					ministro di S. Stà, facilmente mi sarei risoluto scriver il mio senso et quello
					che qui si ragiona liberamente a S. A., sperando che haveria aggradito la mia
					buona volontà et zelo verso la religione cattolica et verso il servitio et
					honore dell’A. S., et lasciar quello che per mio difetto di giuditio non vedessi
					bene.</p>
				<p>Del negotio di metter nuovo capitano a Canisia et che sia cattolico, ne ho fatto
					avertire il sig. Trautzon, che mi ha promesso, quando si proponerà in conseglio,
					tenerne memoria et farne buoni offitii.<note xml:id="FN1_00079_15"
						type="footnote">In Nr. 74, S. 204 f., schreibt O. Malaspina aber von
						Karlstadt und nicht von Kanizsa, dessen Kommandant, Niklas Graf von Salm,
						allerdings damals starb und, obwohl Protestant, zu St. Dorothea in Wien
						beigesetzt wurde (Mayr, Wiener Protestantengeschichte, S. 62).</note>La
					prego a scrivere spesso, et se dubita che le lettere siano intercette, le mandi
					nel piego di S. A., la quale scrive assai spesso a questa corte...</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
