<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00127">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-11-11" n="1">1581-11-11</title>
                <title level="a">127. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 November 11</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 53r—54r, Minute.<lb/>Bibl. Vat.
                            Ottob. lat. 2417, f. 400a.rv, Kop.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00127">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1581-11-11" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00126.xml"
                        >126. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 November 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00128.xml">128.
                        Malaspina an Erzherzog Karl - Graz, 1581 vor November 27</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00126.xml">126. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 November 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00130.xml">130. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Dezember 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Trotz gemeldeter Entschlossenheit des Rates zur Durchführung des am letzten
                    Landtag Versuchten größte Vorsicht bei Auszahlung der päpstlichen Hilfsgelder
                    geboten. Nutzen einer Besatzung in Graz für Exekution des Religionsdekretes.
                    Bestrafung des Abtes von Neuberg für Machinationen gegen Malaspina.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="127">Gallio an Malaspina - Rom, 1581 November 11</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000348"/>
                <p>Ho ricevuto la lettera di V. S. de li 21 del passato col duplicato di quelle di 2
                    del medesimo et de li 27 di settembre,<note xml:id="FN1_00127_01"
                        type="footnote">Nr. 119, 120, 121 und 123.</note>a le quali havendo risposto
                    con lo spaccio de la settimana precedente, <note xml:id="FN1_00127_02"
                        type="footnote">Nr. 125.</note>non mi occerre di replicar altro. Et però,
                    venendo a quella de li 21, le dico che quanto lei scrive de la ferma risolutione
                    presa dopo longhe consulte dal conseglio di proseguir arditamente l’essecutione
                    di ciò che si tentò ne la dieta passata, ci ha riempito in un tempo medesimo di
                    grandissimo piacere et di non poca maraviglia. Il piacere nasce dal desiderio
                    ardentissimo, quale habbiamo, che S. A. et quei consiglieri almeno adesso, se
                    ben alquanto tardi, s’accorgano de l’errore in che sono per tanti anni versati
                    ne le cose del governo, et si mettano per la strada buona et sicura de la salute
                    et quiete, sì del principe come de’ sudditi. La maraviglia poi s’è generata da
                    la poca speranza, quale si haveva, che fussero mai li adversarii nostri per
                    convenire con li catholici in una tanta impresa. Ma di quei sorge un poco di
                    timore, che ciò possa esser fatto con qualche arte, per goder l’aiuto che si
                    porge di qua, pascendo noi con queste dimostrationi senza venir poi a l’effetto
                    reale. Però V. S. ch’è infatti, se n’ haverà da chiarire, et da star molto ben
                    con gli occhi aperti di non lasciarsi ingannare, et di non metter mano a lo
                    sborso senza esser sicura che si facci da dovero et con le conditioni che di qua
                    se le sono mandate. Da Venetia ho lettere dal Turchetti de li 4,<note
                        xml:id="FN1_00127_03" type="footnote"> Nicht vorhanden. Vgl. Nr. 123, S.
                        340, und Nr. 130, S. 360.</note>come gli era stata data intentione dal
                    mercante dal pagamento de li 4.000 scudi tra dui o tre giorni, et che havutolo
                    subito partirebbe; onde non è accaduto di farli risposta.</p>
                <pb xml:id="P1_0000349"/>
                <p>Credo che l’opinione di V. S. sia buona circa il presidio, che sia molto meglio
                    metterlo inanzi che si venga a le strette, perché senza dubio abbasserà
                    l’orgoglio di molti, farà più stimato il principe et accrescerà l’animo de’
                    catholici, et quando ben l’intento nostro ne la dieta si conseguisse con
                    facilità, farebbe pur gran giovamento il presidio per essecutione, quale bisogna
                    che sia presta et senza dar punto di tempo, perché altrimente V. S. sa quanto
                    poco d’intoppo sia bastante a dissolver ogni cosa.<note xml:id="FN1_00127_04"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 123, S. 338.</note>
                </p>
                <p>M’è doluto grandemente de le machinationi di quell’abbate contra la persona di V.
                    S., al quale, trovandosi veramente colpevole, non dovrebbe lasciar di dar il
                    debito castigo, se ben lei come christiano et ecclesiastico gli ha perdonato,
                    perché restando impunito, altri più facilmente ardiranno quel che non
                    ardirebbono; sono però certo che Dio benedetto, per la cui causa V. S.
                    travaglia, la difenderà da tutte le insidie<note xml:id="FN1_00127_05"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 123, S. 338 f.</note>...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
