<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00112">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-08-09" n="2">1581-08-09</title>
                <title level="a">112. Malaspina an Acquaviva - Admont, 1581 August 9</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Rom. Generalarchiv der Jesuiten, Epp. Principum 28, f. 182rv,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00112">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-08-09" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2782979">Admont</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11917894X">Acquaviva, Claudio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_013">Acquaviva,
                        Claudio - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00111.xml"
                        >111. Malaspina an Gallio - Admont, 1581 August 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00113.xml">113.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1581 August 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_013" target="L2_00159.xml">159. Aquaviva an Malaspina
                        - Rpm, 1584 März 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Gute Zusammenarbeit mit Jesuiten. Teilnahme P. Forslers an Visitation und seine
                    Entsendung nach Salzburg.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="112">Malaspina an Acquaviva - Admont, 1581 August 9</head>
            <div>
                <p>La penuria de le persone ecclesiastiche che si ha in questi paesi che habbiano
                    altre il grado la pietà et prudentia è tale et in così publicamente si sa che
                    non dubito che non sia molto ben nota a V. P. Rma. Perilché mi persuado che
                    quando lei intende che io mi vaglio in caso di necessità del opera de li padri
                    de la sta Compagnia per servitio di Dio et per sollevatione de la religione et
                    de la disciplina regolare et <pb xml:id="P1_0000313"/>ecclesiastica che lei non
                    solo debba approvare quello che io faccio, ma che come zelosa del ben publico
                    sia per ordinare che da li padri di Gratz, io sia aiutato in presso mio
                    ministerio quanto honestamente possono potendosi assicurare che qualsivoglia
                    interesse non mi farà mai pretendere che si alteri li santi ordini che loro
                    hanno. <note xml:id="FN1_00112_01" type="footnote">Vgl. Nr. 1, S. 5, und Nr.
                        54.</note>Perciò essendosi instituita la visita in questo monasterio tanto
                    insigne, et essendo di grandissima importanza di vivere con molta solecitudine
                    acciò il principio sia tale che dia speranza che’l restante debba havere buona
                    perfettione, io ho sforzato il p. rettore di Gratz a farmi compagnia et ne sono
                    ogni giorno più sodisfatto, et parendomi ancora molto necessario per negotii di
                    religione et ecclesiastici che egli si transferisca in Salisburgo ho cercato di
                    persuaderlo che si pigli questa fatica, la quale egli et per sapere la qualità
                    de li negotii et necessità di essi e per affettione che mi porta si è al fine
                    contentato di consolarmi. <note xml:id="FN1_00112_02" type="footnote">Siehe Nr.
                        111, S. 312.</note>Sarà però offitio degno de la pietà et zelo di V. P. Rma
                    et de la affettione che mi ha sempre mostrato di ricevere tutto questo in buona
                    parte et farmene certo con sue lettere <note xml:id="FN1_00112_03"
                        type="footnote">Antwort Acquavivas nicht vorhanden.</note>. . .</p>
                <p>Al p. Maggio V. P. Rma mi farà raccomandato con ogni affetto facendole fede che
                    io osservo la persona sua quanto ricercano le sante et rare sue qualità<note
                        xml:id="FN1_00112_04" type="footnote">Vgl. Nr. 61, S. 177.</note>...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
