<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00035">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" notAfter="1580-11-21" cert="low" n="1">vermutlich vor
                    1580-11-21</title>
                <title level="a">35. (Graz, 1580 vor November 21)</title>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 96rv, gleichzeitige
                            Kop.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00035">
                <correspAction type="sent">
                    <date notAfter="1580-11-21" n="1" cert="low"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00034.xml">34.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00036.xml">36.
                        (Graz, 1580 November 21)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Malaspina vom Rat gegebene Informationen über Polydor de Montagnana.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="35">(Graz, 1580 vor November 21)<note xml:id="FN1_00035_01" type="footnote">Das
                    Datum ergibt sich aus Nr. 36 und Nr. 37, S. 119.</note>
            </head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000114"/>
                <p>Polydorus habuit patrem Polydorum abbatem Victoriensem in Charintia, quod autem
                    Montagnani filium se dicat, huic evenit, quod praefatus abbas matrem suam
                    pregnantem et proximam partui Montagnano nuptui tradiderat.<note
                        xml:id="FN1_00035_03" type="footnote">Zur Zeit der Geburt Polydors de
                        Montagnana war Polydor de Bressanis Abt von Viktring (Lindner, Monasticon,
                        S. 97). Die Mutter soll eine Kärntnerin gewesen sein (Kidrič, Polidor de
                        Montagnana, S. 150).</note>
                </p>
                <p>Cum Viennae in Austria sacris initiaretur<note xml:id="FN1_00035_04"
                        type="footnote">Seit ca. 1550 war Polydor Hofkaplan Ferdinands I.</note>unam
                    virginem Rosinam nomine, quae iam monialis fieri volebat, ex monasterio S.
                        Furobi<note xml:id="FN1_00035_05" type="footnote"> Vielleicht das
                        Chorfrauenstift St. Jakob in Wien (Žák, österreichisches Klosterbuch, S.
                        268).</note>rapuit, cum qua deinde in parrochia Raflspargensi<note
                        xml:id="FN1_00035_06" type="footnote"> Vielleicht Ravelsbach in
                        Niederösterreich.</note>tamquam cum uxore copulata per quinquennium vixit,
                    ea deinde Viennae in domo ad Rubeum Equum <note xml:id="FN1_00035_07"
                        type="footnote">Wahrscheinlich das Gasthaus „Zum Roten Rössel“, Wien I,
                        Schülerstraße 18.</note>ducta miserrime mortua est.</p>
                <p>Eandem Catherinam Pragensem in uxorem duxit, cum qua in Saxenfelld<note
                        xml:id="FN1_00035_08" type="footnote">Sachsenfeld, damals Steiermark, heute
                        Slowenien. Montagnana wird 1567 und 1568 als Pfarrer von Sachsenfeld, dann
                        als Pfarrer zu Tüffer und Gurkfeld genannt (Orožen, Bisthum Lavant 3, S.
                        19).</note>in magnis delitiis vixit atque Catherinae parentes secum aluit.
                    Ea mortua modernam Cordulam in uxorem duxit hocque nomine eam tamquam uxorem et
                    non concubinam totaliter dimittere non vult parentibus eius 200 taleros
                    numeravit, ne eam rem deferrent ad principem vel magistratus.</p>
                <p>Et isto pretenso concubinatu vel matrimonio non obstante infinitas alias cognovit
                    puellas nondum viri potentes cum matribus et proxime Graetii tres ancillas,
                    quibus liberaliter satisfecit et in <pb xml:id="P1_0000115"/>monasterio
                    Admontensi aliquot impraegnavit, <note xml:id="FN1_00035_09" type="footnote"
                        >1579 bis 1581 war Montagnana Administrator von Admont (Wichner, Geschichte
                        des Benediktinerstiftes Admont 4, S. 211—215).</note>quarum duas partui
                    proximas aliis locavit, quos pecunia corrumpit.</p>
                <p>Testes huius rei sunt: Casp. Freidusfunes praepositus Labacensis, Jo. Maxfitsis
                    praepositus in Rataman,<note xml:id="FN1_00035_10" type="footnote"
                        >Wahrscheinlich Johann Muchitsch, Propst von Rottenmann (Lindner,
                        Monasticon, S. 32).</note>Albertus ab Horimberg archidiaconus, <note
                        xml:id="FN1_00035_11" type="footnote">Albert von Hornberg, 1572—1580 Pfarrer
                        und Archidiakon von Gratwein (Hübner, Die Archidiakonats-Einteilung in der
                        ehemaligen Diözese Salzburg, S. 19, Anm. 6). Vgl. Nr. 108, Anm.
                    9.</note>Marsceus Marbfonitesit, Maximilianus a Chiremburg provincialis Stiriae,
                        <note xml:id="FN1_00035_12" type="footnote">Maximilian von
                    Kuenburg.</note>cui Polydorus libere fessus est se non esse concubinarium, sed
                    legitimam se alere uxorem.</p>
                <p>Simonia sua tribus provinciis notissima est. Monasterii pecunias profundit,
                    quibus sua in parocchiis suis contracta debita excoluit et pro 3.000 toleris
                    bona emit, instrumentum denique sibi errigi curavit in presentia quorundam
                    suspectorum sacerdotem et notariorum, quo sibi contra ius fidem facit se ante
                    aditionem administrationis monasterii Admontensis in parato et bonis habuisse
                    12.000 toleros, quod vergit in magnam fraudem monasterii et singulare
                    emolumentum suae putativae uxoris et spurio.</p>
                <p>Hospitae in Wildan<note xml:id="FN1_00035_13" type="footnote">Wahrscheinlich
                        Wildon.</note>mulieri vita et religione vere lutheranae catholicis
                    infensissime, cum quae ille suspectissimus est, decimas monasterii sui
                    dedit.</p>
                <p>Fassus est sepissime fede dignis se malle prefatam suam Cordulam occidere quam
                    totaliter dimittere vel alii nuptui tradere.</p>
                <p>Haec quanta sint iudicet timoratus iudex.</p>
                <p>Labaci fuit incarceratus propter violatam pulcherimam virginem alii iam
                    desponsatam Elisabetam nomine eamque ob causam praepositura ibidem privatus
                    vocatur adhuc hodie carcer ille a suo nomine Polydorcha.<note
                        xml:id="FN1_00035_14" type="footnote">Montagnana, der ca. 1560 bis 1564
                        Propst von Laibach war, wurde dort 1561 vorübergehend eingesperrt (Kidrič,
                        Polidor de Montagnana, S. 150).</note>
                </p>
                <p>Si singula annotarentur millegamus deprehenderetur et convinceretur.<note
                        xml:id="FN1_00035_15" type="footnote">Montagnana wurde sowohl von den
                        Protestanten, gegen die er mit großem Eifer vorging, als auch von den streng
                        Katholischen, die sich an seinem privaten Lebenswandel stießen, immer wieder
                        angegriffen (Kidrič a. a. O., S. 151).</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
