<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00061">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-01-14" n="1">1581-01-14</title>
                <title level="a">61. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Jänner 14</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 243r—244r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00061">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-01-14" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00060.xml">60.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Jänner 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00062.xml">62.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Jänner 22</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00060.xml">60. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Jänner 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00062.xml">62. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Jänner 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bisher erfolgloser Versuch der evangelischen Stände, durch Fußfall ihre
                    Religionsangelegenheiten durchzusetzen. Besserung der Beziehungen zwischen
                    Erzherzog Karl und Erzbischof von Salzburg. Drängen der Prälaten auf Beendigung
                    des Landtages. Ausführliche Information P. Maggios über hiesige Ereignisse zur
                    mündlichen Berichterstattung in Rom. Schreiben der Häretiker an Fürsten des
                    Reiches mit Kopie ihres an Malaspina gerichteten Briefes.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="61">Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Jänner 14</head>
            <div>
                <p>Crediamo tutti che li heretici habbiano fatto l’ultimo lor conato con S. A.,
                    poiché apertamente le hanno in voce et in scritto protestato che, volendo lei
                    perseverare nella dichiaratione del primo decreto,<note xml:id="FN1_00061_01"
                        type="footnote">Mündlicher Vortrag und Schreiben der dem Augsburger
                        Bekenntnis zugetanen steirischen Stände vom 31. Dezember 1580 sowie vom 31.
                        Jänner 1581 mit der Bitte um Belassung der Bruckner Religionspazifikation
                        und Beschwerde über die Tätigkeit des Nuntius Malaspina (Loserth, FRA II/50,
                        S. 143—150, 152—154, 162—172, 183—189).</note>che si rebelleranno et che
                    vorranno vedere chi sarà colui che ardirà di mettere in essecutione le cose
                    contenute in esso. Hanno insieme con questo maledetto la persona mia <note
                        xml:id="FN1_00061_02" type="footnote">Vgl. Nr. 56 und 132.</note>et pregato
                    S. A. a non darmi <pb xml:id="P1_0000176"/>né fede né credenza alcuna.
                    Compagnorno le lor bravate con una inginochiatura et con lacrime et volulato
                    grandisimo. S. A. non li volse sentire et si partì, senza risponderli né
                    accettar scrittura, la quale lor dettero alli consiglieri presenti, pregandoli a
                    voler intercedere per loro.<note xml:id="FN1_00061_03" type="footnote">
                        Erzherzog Karl war über den Fußfall sehr erregt und verließ, nachdem sich
                        keiner der Knieenden auf seine Aufforderung hin erhoben hatte, die Tür im
                        Zorn zuschlagend, den Saal. Die Schriften wurden daraufhin den geheimen
                        Räten übergeben (Loserth, FRA II/50, S. 172).</note>S. A. le ha fatto
                    rispondere a capo per capo, ma in spetie, circa la rebellione, le ha fatto dire
                    che egli crede che al’hora fossero fuor di cervello et che però li commanda che
                    dichiarino un’altra volta la intentione che hanno in quel particolare;
                    insin’hora non l’hanno fatto. <note xml:id="FN1_00061_04" type="footnote"
                        >Landesfürstliche Antwort vom 4. und 11. Jänner 1581 (Loserth, FRA II/50, S.
                        155—100, 179—181).</note>Stando le cose in questo termine sono capitate due
                    lettere del’ arcivescovo di Salisburgo : una in risposta alli heretici et
                    l’altra dirretta a S. A., et mando a V. S. Illma la copia di quella delli
                    heretici al’arcivescovo <note xml:id="FN1_00061_05" type="footnote">Arch. Vat.
                        Nunz. Germ. 100, f. 198r—200v ddo Graz Dezember 24 (Loserth, FRA II/50, S.
                        139).</note>et del’ arcivescovo a loro,<note xml:id="FN1_00061_06"
                        type="footnote"> Ebenda f. 237r—241r, Schreiben des Erzbischofs Johann Jakob
                        von Salzburg vom 4. Jänner 1581 (Loserth, FRA II/50, S. 154 f.).</note>ché
                    la lettera di S. A. non ho potuto per ancora havere. Speriamo che queste lettere
                    haveranno abbassato in qualche parte la ostinatione di costoro, perché oltre a
                    quelle che V. S. Illma vederà che l’arcivescovo scrive alli heretici nella
                    lettera diretta a S. A., le fa sapere come egli ha avisato alli confederati
                    della sua legha,<note xml:id="FN1_00061_07" type="footnote"> Schreiben des
                        Erzbischofs von Salzburg an Herzog Wilhelm vom 4. Jänner 1581 (Loserth, FRA
                        II/50, S. 698).</note>dandole conto della impudenza di costoro et domandando
                    l’aiuto loro per reprimerli. <note xml:id="FN1_00061_08" type="footnote">Antwort
                        Herzog Wilhelms als Kreis- und Bundesobristen an den Erzbischof von Salzburg
                        mit Versprechen zu Hilfe vom 10. Jänner 1581 (Loserth, FRA II/50, S.
                        175).</note>V. S. Illma si può immaginare la consolatione che S. A. ha
                    ricevuto et io in particolare, poiché alla mia cura è stato sempre rimesso il
                    tenere il stato ecclesiastico animato et in buona intelligenza con S. A.</p>
                <p>Dal’occasione di queste lettere il principe ha fatto fare un decreto alli
                    provinciali, nel quale si lamenta aspramente di loro, che senza sua saputa
                    scrivino alli principi suoi vicini, minacciandoli et perciò violentandoli al
                    pensare di far guerra contro di loro et per consequenza delle provincie di S. A.
                    et li commanda che diano conto<pb xml:id="P1_0000177"/> perché hanno fatto
                        questo.<note xml:id="FN1_00061_09" type="footnote"/> Stiamo aspettando quell
                    che risponderano a questi doi decreti, et Dio benedetto sa la sollecitudine
                    nostra quale sia.</p>
                <p>Li prelati, per instigare più il principe, le hanno dato un memoriale,
                    lamentandosi che la dieta duri tanto et che loro non possono più star qua<note
                        xml:id="FN1_00061_10" type="footnote"/>et che però sì come sono prontissimi
                    per dare la lor portione a S. A., così la pregano a commandare alli provinciali
                    che si dichiarino se vogliano contribuire o non. S. A. insin’hora sta ben
                    animata et il stato ecclesiastico ancora, et mi pare che le cose hormai sieno
                    andate tanto inanzi, che difficilmente niuno può ritornare a dietro, et però
                    spero che staremo uniti et fermi.</p>
                <p>È capitato qua il p. Maggio, della compagnia de’ Gesuiti, il quale è molto grato
                    a S. A. et informato delle cose di questi paesi. È parso al principe darle
                    lettere credentiali dirrette alla Stà di N. S. et ha voluto che io l’informi di
                    tutto quello che è passato insin’hora. Io l’ho fatto et mi pare che sia persona
                    molto prudente et intelligente, però mi rimetto a quello che più difusamente
                    dirà a V. S. Illma,<note xml:id="FN1_00061_11" type="footnote"/>massime che non
                    è molto sicuro il scrivere, essendo intercette le lettere et io non ho ricevuto
                    niuna di V. S. Illma dalli 5 di novembre in qua, che mi fa stare con l’animo
                    sospeso et dubito che non sieno capitate in mano delli heretici. <note
                        xml:id="FN1_00061_12" type="footnote"/>Costoro hanno scritto al’arcivescovo
                    di Salisburgo et a tutti li principi del’ imperio d’havermi dato un scritto et
                    mandano la copia a quelli principi, la qualcosa è falsa, come per altre mie ho
                    fatto sapere a V. S. Illma<note xml:id="FN1_00061_13" type="footnote"> Vgl. Nr.
                        55, S. 159.</note>.. .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
