<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00095">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" notAfter="1581-05-16" cert="low" n="1">vermutlich vor
					1581-05-16</title>
				<title level="a">95. (1581 vor Mai 16)</title>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 304r—317v, Orig.<lb/>Ebenda f.
							290r—300r, Duplikat; f. 272: Karte.<lb/>Druck: Rainer, Discorso dello
							stato dei confini col Turco, S. 286—298.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00095">
				<correspAction type="sent">
					<date notAfter="1581-05-16" n="1" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00094.xml">94.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Mai 15</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00096.xml">96.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Mai 16</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Über Ersuchen Malaspinas von der innerösterreichischen Regierung verfaßte und
					nach Rom gesandte Beschreibung des Zustandes und der Erfordernisse der nicht nur
					im Interesse Österreichs und Deutschlands, sondern der ganzen Christenheit und
					vor allem Italiens gehaltenen windischen und kroatischen Militärgrenze.
					Notwendigkeit finanzieller Unterstützung Erzherzog Karls für Verteidigung und
					Angriff. Hinweise auf Möglichkeit zur Vertreibung der Türken aus Europa durch
					Bündnisse und großräumige militärische Aktionen.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="95">(1581 vor Mai 16)</head>
			<div>
				<p>Discorso del stato deli confini col Turco.</p>
				<p>Grandissima infelicità è quella de la misera Europa tanto al presente da le
					discordie ne la religione travagliata, havendola quelle pervagata quasi tutta
					quanta et spetialmente l’Alemagna alta et bassa, la Francia, l’Inghilterra,
					Scotia, Dania, Suetia, item l’Ungaria, Boemia, Polonia, la Lituania, Livonia,
					Prussia, et voglia Dio che non in parte ancora l’Italia,<note
						xml:id="FN1_00095_01" type="footnote">Vgl. Nr. 6, S. 17.</note>cosa che
					tutti i buoni svisceratissimamente deveriano depiangere. Ma maggior è molto la
					sua calamità et sciagura in questo <pb xml:id="P1_0000263"/>che la è al sicuro
					restando le cose un poco di tempo nel stato d’adesso per diventar schiava et
					serva del Granturco, et così per venir a termini li quali benpresto gli
					riccaranno la total ruina per la perdita che la farà non solamente dela libertà
					sua ma ancora de la santa fede Christiana la quale capitando nela tirannide
					d’esso Turco sarà necessitata pian piano d’abbandonar et d’apprender invece di
					quella la ampia setta macometana.</p>
				<p>Il che forse molti et molti non crederanno anzi riguardando a certa apparentia de
					la potentia christiana si persuaderanno che massime li principi d’Italia non
					habbiano da dubitar niente. Ma chi ha notitia che esso Turco dal 1465<note
						xml:id="FN1_00095_02" type="footnote">Richtig: 1453.</note>anno in qua ha
					sogiogato l’imperio Costantinopolitano et Trapezuntino, item l’Egitto, l’Arabia,
					il Peloponeso, Ponto, la Morea, Bulgaria, Servia, Valachia, Moldavia, Tracia,
					Macedonia, Albania, Ungaria, Croatia, Schiavonia, Dalmatia, Bosna, Rodi, Cipro
					et Tunisi, quel tale di ragione non potrà inferir altro, se non che volendo esso
					Turco proceder più oltra senza alcun fallo lo potrà fare et come agevolmente
					occupar il resto de la Ungaria, così ancora la Polonia già sua serva, la
					Schiavonia con la Croatia et poi non solamente l’Alemagna ma altresì tutto il
					resto d’essa Europa ; havendolo potuto far anticamente, trovandosi ancora
					l’imperio Romano in fiore et d’un solo principe comandato, li Vandali, Gotti,
					Lombardi, Unni et altri; maggiormente trovandosi hora quasi tanti principi et
					signori in quella, quante provincie et terre. Et certo in tanta emulatione, gara
					et gelosia che alcuni di loro istessi volentieri anderiano in malhora, purché
					potessero altresì ruinar i lor vicini per non passar più oltre in questa odiosa
					materia et dire cose molto più disdicevoli, come sariano le manifeste pratiche
					de li Ugonotti di Francia et Fiandra con esso Turco d’un tempo in qua tramate,
						<note xml:id="FN1_00095_03" type="footnote">Die französisch-türkischen
						Beziehungen waren damals im Abkühlen. Schuld daran waren u. a. die
						sonderbaren Vorschläge, die während der Religionskriege von Gesandten und
						Projektemachern den vorsichtigen osmanischen Staatsmännern vorgetragen
						wurden; so sollten einmal 200 türkische Schiffe gemeinsam mit den Hugenotten
						Spanien bekämpfen, und ein anderes Mal erbot sich der Herzog von Anjou, ein
						türkisches Heer zur Eroberung Italiens zu führen (Jorga, Geschichte des
						Osmanischen Reiches III, S. 250 f.).</note>li quali se lo havessero potuto
					fare già guari l’haveriano condotto in Francia et Fiandra per suo padrone et
					signore solamente per la malevolentia che portano a tutti quelli che non sono de
					la lor religione. Dal che tanto manco sì è da maravigliare havendolo altre volte
					i lor maggiori condotto et albergato in suoi porti et regni <pb
						xml:id="P1_0000264"/>a li danni de li lor vicini, non cessando oggidì ancora
					per altre minor passioni di ragguagliarlo di tutte le cose che possano tornar al
					esterminio de la infelice christianità di maniera che havendo egli tanti
					avantagi in mano et non trovando chi li faccia resistentia, sì come ancora non
					gli fa più mestieri di trapassar il Bosforo, la Propontide o altri mari. Ma
					essendo già quasi complito possessor de li detti regni et così imediato vicino
					d’essa Alemagna et Italia et spetialmente de la Austria, Stiria, Carniola,
					Carintia et il contado di Goritia et non vi essendo più chi li possa resistere
					purché egli la pigli da dovero con lui, come già senza fallo haveria fatto, se
					non fosse stato divertito da esso Persiano, <note xml:id="FN1_00095_04"
						type="footnote">Vgl. Nr. 96, Anm. 2.</note>facilmente si può concluder,
					ch’egli a suo piacere accomodate le cose d’Oriente, potrà spinger manzi et
					quanto prima sogiogar non solamente essa Alemagna ma ancora l’Italia, massime
					potendola assalir per mar et per terra, havendo già posto il pie in tanti porti
					del mar Adriatico et avicinatosi in terra tanto al Friuli, porta patentissima
					d’Italia, che da le sue ordinarie stationi in tre giorni può scorrer fin al
					Tagliamento, sì come ha fatto al tempo del Ludovico Moro, <note
						xml:id="FN1_00095_05" type="footnote">1477/78 waren die verheerenden
						Türkeneinfälle in Steiermark, Kärnten, Krain und Friaul. Zu dieser Zeit
						führte Lodovico Moro für seinen Neffen Gian Galeazzo die Herrschaft über das
						Herzogtum Mailand.</note>benché non haveva ancora occupato la Bosna et
					Croatia, et di la passar poi la Livenza et Piava, scorrendo per la Marca
					Trevisana fin in Lombardia senza punto d’impedimento per esser il Frioli
					pianissimo et non havendo né fortezza, né altro che lo possa impedire. <note
						xml:id="FN1_00095_06" type="footnote">Seit 1532 wurde in Venedig viele Male
						über die Notwendigkeit, hier Befestigungen zu errichten, gesprochen;
						geschehen ist aber nichts (Rainer, Discorso, S. 284, Anm. 46).</note>Laonde,
					se li potentati et popoli d’Italia prevedessero il pericolo che per questa causa
					gli ha a sopragiungere, in verità eglino non riposariano finché non havessero
					assicuratosi a bastanza, sì come et la Sede Apostolica et la serma signoria di
					Venetia per il passato et spetialmente al tempo del re Mattia d’Ungaria hanno
					piamente fatto, <note xml:id="FN1_00095_07" type="footnote">Im September 1463
						kam ein gegen die Türken gerichtetes Offensivbündnis zwischen Venedig und
						Ungarn zustande, das Pius II. zu erweitern und finanziell zu stärken
						erfolgreich bemüht war (Pastor, Geschichte der Päpste II, S. 248
						ff.).</note>vedendo che esso Turco al’hora prima si metteva in ordine di
					prender la Bosna, Croatia et Dalmatia, hora havendole dapoi in qua occupate et
					avicinatosi tanto a Italia, come è detto, quantopiù lo deveriano far adesso,
					massime trovandosi ancora certi luoghi di detti regni ne <pb xml:id="P1_0000265"
					/>le mani di S. Mtà Ces. et del sermo arciduca Carlo dove si può fermar et
					riprimer la sua furia con poco presidio, di sorte che tutta quanta la sua
					potentia non potria passarvi signanter per l’asprezza d’essi luoghi, li quali
					senza fallo Iddio misericordioso ab eterno haverà predestinato per tal effetto,
					purché noi altri se ne accorgessimo et li guardassimo come bisogna. Il che tanto
					più doveriano fare et procurar li potentati et popoli d’Italia, poiché esso
					Turco per terra non li può assalire, se non da quella parte et se cotali luoghi
					fossero mediocremente presidiati, quel solo presidio col tempo lo potria
					scacciar di quelli luoghi ancora, da li quali egli per mar a la isprovista
					cominciarà infestar l’Italia di modo che con poca cosa si potria effettuar l’un
					et l’altro et in somma assicurarsi l’Italia si fattamente con la gratia di Dio,
					che in eterno non haveria da dubitar di esso Turco niente, né per il golfo
					Adriatico né per il Friuli.</p>
				<p>Qui senza fallo tantosto desiderarà il cupido lettore d’intender detti luoghi et
					la quantità del necessario presidio, però non si mancarà di contentarlo con
					conditione, che suspenda il suo giuditio, finché totalmente havrà inteso la cosa
					con le sue qualità et circonstantie. Ma bisogna per maggior lume de la cosa
					descriver brevemente tutta la frontiera de la Schiavonia et Croatia, accioché
					poi si possa toccar con le mani quello che è detto essere il vero.</p>
				<p>De li confini d’Ungaria non accade dir nulla, perché da quelli non può intravenir
					a l’Italia nessun male, se prima esso nemico non sogiogasse tutta l’Alemagna. Ma
					da li confini d’essa Schiavonia et Croatia può intrar subito, come già è detto,
					il Friuli et poi passar altro a suo piacere.</p>
				<p>Cominciando dunque da essa Schiavonia prima si offerisce la Principal fortezza
						Copriunizza<note xml:id="FN1_00095_08" type="footnote">Koprivnica
						(Kopreinitz). Eine eingehende Darstellung der Zustände an der Türkengrenze,
						vor allem im Jahre 1578, bei Roth, Wihitsch und Weitschawar.</note>contigua
					quasi a la Drava fiume grande die partisce l’Ungaria da essa Schiavonia. Il
					luogo è capace, ameno, fertile di vino, grano, de la carne, del pesce et d’ogni
					altra cosa, et passano trenta anni che si è principiato a fortificare ma egli è
					hoggidì ancora tanto mal in ordine et sì aperto che massime d’inverno quando li
					fossi sono agiacciati con poca fatica o pericolo si potria prendere, non havendo
					né bastioni né cortine fornite, se non certi terrapieni sì fatti, che si è da
					maravigliar sommamente come il Turco già guari non lo habbia preso. Questa
					fortezza ha altre sei sotto di sé chiamate <pb xml:id="P1_0000266"/>Dernic,
						<note xml:id="FN1_00095_09" type="footnote">Drnje. Lag ungünstig nieder an
						der Drau und dem Bach Rasina (Wien Kriegsarchiv, Innerösterreichischer
						Hofkriegsrat, Vindica 51).</note>Jelecouaz, <note xml:id="FN1_00095_10"
						type="footnote">Gjelekovac.</note>Rassing, <note xml:id="FN1_00095_11"
						type="footnote">Rasinja (Rasina).</note>Novigrad, <note
						xml:id="FN1_00095_12" type="footnote">Novigrad.</note>S. Georgio <note
						xml:id="FN1_00095_13" type="footnote">Djurdjevac (St. Georgen).</note>et
					Lubrich, <note xml:id="FN1_00095_14" type="footnote">Ludbreg.</note>tutti
					castelli et ciascaduno al manco da 50, 90, 100 più et manco forti guardato.</p>
				<p>Di là da la Drava in Ungheria fu S. A. sforzata edificar di nuovo una altra
					fortezza Weizamar<note xml:id="FN1_00095_15" type="footnote">Weitschawar (vgl.
						Roth, Wihitsch und Weitschawar II, S. 153 ff.).</note>chiamata con un
					castello Rerestur <note xml:id="FN1_00095_16" type="footnote"
						>Murakeresztúr.</note>nominato, volendo il Turco per quella volta sfogar e
					proromper a furia ne la vicina Stiria, essendo tanto quel tratto del Cesareo
					presidio di Canisa <note xml:id="FN1_00095_17" type="footnote">Kanizsa.</note>sì
					mal guardato, il nemico venne et volse impedir tal opera ma fu valorosamente non
					solo sostenuto anzi rotto et con suo gran danno del essercito di S. A. fugato di
					maniera che si compli la cominciata fortezza et fu da quel tempo in qua con esso
					detto castello Rerestur cioè dal 1578 anno da S. A. con 300 fanti et 200 cavalli
					legieri guardata et è comun opinione se ciò non seguiva che un quarto de la
					Stiria di qua da la Mura hormai saria d’esso Turco desolato et ruinato. <note
						xml:id="FN1_00095_18" type="footnote">Als im Sommer 1581 eine Kommission
						diesen Abschnitt inspizierte, überschritten 80 Türken, von den Wachen zuerst
						für eigene Leute gehalten, die hier an vielen Stellen offene Grenze. Erst
						als die Türken schossen, wurden sie als Feinde erkannt, worauf die Wache ins
						Schloß floh und die Türken fünf Grenzbauern und sechs Kinder wegführten,
						ohne daß der Versuch unternommen wurde, ihnen diese wieder abzujagen (Graz
						LA, Militaria, Diverse, Grenzmusterung 1581).</note>Impercioché i villani
					già cominciavano ad abbandonare le loro possessioni et di retirarsi verso i
					monti di esso paese, sì come molti villaggi d’Ungaria contigua già havevano
					fatta per le continue scorrerie d’esso nemico, ma fatta da S. A. la detta
					fortezza sono ritornati et li villaggi di nuovo si popolati come erano trenta o
					più anni fa, perché ne ringratiano S. A. infinitamente.</p>
				<p>Ma ritornando in Schiavonia l’altra principal fortezza è Varasdino<note
						xml:id="FN1_00095_19" type="footnote">Varazdin.</note>una terra honestamente
					grande, sita in una bellissima et amplissima campagna, già molti anni cinta di
					certi terrapieni, li quali si sono di maniera assettati che un cavallo Frisone
					li potria trapassare. <note xml:id="FN1_00095_20" type="footnote">Soll
						wahrscheinlich heißen, daß die Befestigungen ungenügend waren.</note></p>
				<pb xml:id="P1_0000267"/>
				<p>La terza principal fortezza in Schiavonia è Crisio<note xml:id="FN1_00095_21"
						type="footnote">Križevci (Kreutz). Bei der Gebews Beratschlagung windischer
						Grenzen im Junio 1580 wurde festgestellt, wäre weil so zu keiner sondern
						Festen zu bringen allein nachzubessern (Wien Kriegsarchiv,
						Innerösterreichischer Hofkriegsrat, Vindica 51).</note>loco parimente
					popoloso ancora lui con certi terrapieni circondato et sì ruinoso che non si può
					credere, sì come questi giorni prima fu scritto a S. A. che la prima porta con
					esso terrapieno di sopra era per cascar in terra d’hora in hora, se tantosto non
					se li rimediava. Questa fortezza ha sotto di sé altre sette come Cirquena, <note
						xml:id="FN1_00095_22" type="footnote">Cirkvena.</note>Topolouaz, <note
						xml:id="FN1_00095_23" type="footnote">Topolovac.</note>S. Pietro, <note
						xml:id="FN1_00095_24" type="footnote">Sv. Petar.</note>S. Joanni, <note
						xml:id="FN1_00095_25" type="footnote">Sv. Ivan.</note>Tepliza, <note
						xml:id="FN1_00095_26" type="footnote">Toplice.</note>Remetinez <note
						xml:id="FN1_00095_27" type="footnote">Remetinec.</note>et Gradaz, <note
						xml:id="FN1_00095_28" type="footnote">Gradec.</note>tutte ben
					presidiate.</p>
				<p>La quarta principal fortezza poi Juaniz<note xml:id="FN1_00095_29"
						type="footnote">Ivanić.</note>nominata è altresì di maniera conditionata et
					ruinata, che il capitaneo nuovamente ha tolto licenza da S. A. solamente per
					questa causa, che non gli basta l’animo di conservarla più in alcun modo,
					cascando tutta la cinta per terra. Là ha un altro castello S. Croce <note
						xml:id="FN1_00095_30" type="footnote">Sv. Križ.</note>chiamato sotto di sé
					ma ancora quello di poca valuta.</p>
				<p>Queste sono le principali fortezze con i suoi castelli in Schiavonia presidiate
					da S. A. con honesto numero di soldati a pie et a cavallo, cioè con 100 huomini
					d’arme, 50 archibugieri, con 564 lanze, ussaroni o cavalli legieri 600, haramie
					o pedoni schiavi 1590,<note xml:id="FN1_00095_31" type="footnote">Das sind
						zusammen 2904 Mann gegenüber 2271 ein Jahr vorher (Lopašić, Acta confinii I,
						S. 103).</note>li quali costano ogni anno più di centocinquanta milia
					fiorini, <note xml:id="FN1_00095_32" type="footnote">Vom 1. März 1580 bis zum
						28. Februar 1581 wurden für die windische Grenze 139.803 fl. 40 Kreuzer
						ausgegeben (Graz LA, Militaria 1580/81, Rechnungen, Raith Libel, f.
						37v).</note>quantunque la tal frontiera di Schiavonia non sia più larga che
					circa diece o undici legue <note xml:id="FN1_00095_33" type="footnote">Ca. 80
						km.</note>cominciando da la Drava et mancando al lito de la Sava fiume
					grande, imperoché essa Sava distermina la Croatia da la Schiavonia come quella
					la Drava da la Ungaria et tanto da la Schiavonia. Hor venimo a la Croatia.</p>
				<pb xml:id="P1_0000268"/>
				<p>A la confluenza de la Sava et Collapi<note xml:id="FN1_00095_34" type="footnote"
						>Save und Kulpa.</note>è posto il luogo Sisser <note xml:id="FN1_00095_35"
						type="footnote">Sisek. Wiederholt wurden Bischof und Kapitel von Agram
						aufgefordert, bei ihren Gütern und Burgen Wachen zu stellen (Wien
						Kriegsarchiv, Vindica 58, 1580 November 18; ebenda, Croatica 2, 1580
						Dezember 31).</note>chiamato universalmente assai stimato ma senza alcuna
					fortezza, eccetto che le dette fiumare lo bagnano, et pertiene al capitolo di
					Zagrabia, che lo guarda a sue spese, et voglia Dio che lo perpetui, altrimente
					se ’l Turco l’occupasse, egli sogiogaria indi subito la Zagrabia terra metropoli
					di Schiavonia et tutte quel tratto che è tra la Sava et Colapi fin a
					Lubiana.</p>
				<p>Da Sisser circa una legua è la celebre terra Hiastovizza<note
						xml:id="FN1_00095_36" type="footnote">Hrastovica (Crastowitz). Die Stände
						Krains verhinderten die aus Ersparungsgründen geplante Demolierung dieser
						Festung in bedenchung, das hierdurch dem feind in die laender zu derselben
						verderblichen schaden die päß und gleichsamb thür und thor auffgetan und
						geöffnet würden (Graz LA, Militaria 1580/81, Diverse).</note>da S. A.
					presidiata, ma havendo il Turco già guari et massime dopo la presa di
					Costagnoviza <note xml:id="FN1_00095_37" type="footnote"
					>Kostajnica.</note>ruinato tutto il suo territorio S. A. ha determinato
					d’abbandonarla di retirarsi di qua de la Collapi et di comunir o fortificar et
					presidiar invece di quella tre castelli contigui a la Collapi Brest, <note
						xml:id="FN1_00095_38" type="footnote">Brest.</note>Sredisce <note
						xml:id="FN1_00095_39" type="footnote">Sredice.</note>et Lituaniz <note
						xml:id="FN1_00095_40" type="footnote">Litovanić. Der Innerösterreichische
						Hofkriegsrat empfahl, der Kaiser möge die Stände Krains ermahnen, die Kulpa
						durch den Bau dieser drei Burgen zu sichern (Wien Kriegsarchiv, Vindica
						58,1580 November 20). Vgl. oben Anm. 36.</note>nominati per non lassar
					trapassar il nemico et ruinar parimente il tratto adiacente chiamato
					Turrouopeglie, <note xml:id="FN1_00095_41" type="footnote">Turopolje.</note>come
					già ha cominciato a fare.</p>
				<p>Seguita poi la fortezza Carolostadio<note xml:id="FN1_00095_42" type="footnote"
						>Karlovac (Karlstadt). Vgl. Nr. 1, Anm. 26, und Nr. 28, Anm.
					3.</note>nominata, l’anno 1579 da S. A. in una campagna rasa cominciata et
					hormai col aiuto di S. Stà a la diffesa elevata di sei bravi bastioni prima per
					l’ordinaria residenza del generale et poi per soccorrere da quella Slum, <note
						xml:id="FN1_00095_43" type="footnote">Slunj.</note>Bihach <note
						xml:id="FN1_00095_44" type="footnote">Bihać. Vgl. unten Anm. 63.</note>et
					tutti i altri luoghi di quella frontiera, come ancora per vietar o impedir a
					esso Turco il scorrer in Carniola, essendo tal fortezza quasi come nel centro de
					la larghezza d’essa Croatia, in mezodì alquante fiumare sita, che le sono de
					grandissimo riparo massime verso il nemico et la è <pb xml:id="P1_0000269"/>però
					bastevole non solamente di resister a ogni grande impeto suo, ma ancora
					d’impedirli il passo de le dette fiumare verso la Carniolacon poca forza,
					massime inondando esse fiumare sovente di modo die è impossibile passarle a
					sguazzo. Di tal luogo dipendono altri sei castelli, cioè Kladussa. <note
						xml:id="FN1_00095_45" type="footnote">Kladuša.</note>Smercovez, <note
						xml:id="FN1_00095_46" type="footnote">Smrković.</note>Blagai, <note
						xml:id="FN1_00095_47" type="footnote">Blagaj.</note>Budaschi, <note
						xml:id="FN1_00095_48" type="footnote">Budački.</note>Petrovogora <note
						xml:id="FN1_00095_49" type="footnote">Petrova Gora.</note>et Hrisno <note
						xml:id="FN1_00095_50" type="footnote">Hrsina.</note>tutti ben presidiati et
					spetialmente al sig. generale commese.</p>
				<p>Slum<note xml:id="FN1_00095_51" type="footnote">Slunj.</note>fortezza et loco
					importante è quasi a meza strada verso Bihach; se il Turco lo prendesse ci
					seraria il passo verso esso Bihach et così si perderia non solamente quella
					terra, ma ancora il più de le fortezze di Croatia fin a Carolostadio et però S.
					A. lo fa guardar a tutto suo potere, et ha sotto di sé altri cinque castelli,
					cioè Zetin, <note xml:id="FN1_00095_52" type="footnote">Cetingrad.</note>Tersaz,
						<note xml:id="FN1_00095_53" type="footnote">Trzić.</note>Dresnich, <note
						xml:id="FN1_00095_54" type="footnote">Drežnik.</note>Dabar <note
						xml:id="FN1_00095_55" type="footnote">Dabar.</note>et Jessenaz. <note
						xml:id="FN1_00095_56" type="footnote">Jesenica.</note></p>
				<p>Bihach<note xml:id="FN1_00095_57" type="footnote">Bihać.</note>è una terra
					antichissima et prima frontiera che non fu presa Costantinopoli, imperoché
					occupando il Turco Adrianopoli spinse manzi et prese Kamengrad <note
						xml:id="FN1_00095_58" type="footnote">Kamengrad, ca. 50 km östlich von
						Bihać.</note>quattro legue solamente discosto da Bihach, da quel tempo in
					qua dunque Bihach fu sempre frontiera et d’essi Turchi perpetuamente infestato.
					Donde fu fatta sempre maggior occisione d’essi che di nessun altro luogo et
					tante scorrerie ne la dition loro, che se ne potriano empir grandi libri
					volendole descrivere. Il luogo è sito in una isola, quasi una legua grande,
					bagnata da la Una principalissimo fiume di Croatia. Il che dopo Iddio et li
					tanti valent huomini, che sempre costì si sono ritrovati et hoggidì ancora si
					trovano l’ha conservato fin hora, altrimente per la fortificazione de la cinta
					et altre cose già buon pezzo la saria stata persa. Non essendo la città altro
					che una schietta muraglia tutta crepata, et sì marza che con un tiro di canone
					senza fallo un gran pezzo si buttaria per terra. Il sito <pb xml:id="P1_0000270"
					/>suo è amenissimo et fertilissimo d’ogni cosa et per via di quello solamente si
					può entrar nel paese del Turco, havendo egli occupato tutti gli altri paesi et
					fortezze secondo l’Una come Crapa, <note xml:id="FN1_00095_59" type="footnote"
						>Bosanska Krupa, 1565 von den Türken erobert (Roth, Wihitsch und Weitschawar
						I, S. 222).</note>Novi, <note xml:id="FN1_00095_60" type="footnote">Bosanska
						Novi.</note>Castagnoviza <note xml:id="FN1_00095_61" type="footnote"
						>Bosanska Kostajnica.</note>et Jessenovaz <note xml:id="FN1_00095_62"
						type="footnote">Jasenovac.</note>di maniera che perdendosi quel luogo <note
						xml:id="FN1_00095_63" type="footnote">Bihać wurde 1592 von den Türken
						erobert und blieb bis 1878 unter ihrer Herrschaft (Lopašić, Bihać i Bihaćka
						krajina, S. 96 ff.; Roth, Wihitsch und Weitschawar I, S. 202 ff.).</note>il
					Turco vi metteria dentro subito tutti i suoi presidii de la Bosna et in poco
					tempo sogiogaria d’indi non solamente il resto de la Croatia ma ancora de la
					Carinola et poi l’Italia, l’haveria per vicino non come a le volte i Francesi et
					altri ma come un rapidissimo fiume, il quale fra poco inonderia tanto inanzi,
					che ne saria una compassione, et però guardici Dio de la detta perdita. Sotto
					questo capitaneato vi sono solamente due altre fortezze, cioè Repitsch <note
						xml:id="FN1_00095_64" type="footnote">Ripać.</note>et Isazitseh, <note
						xml:id="FN1_00095_65" type="footnote">Izačić.</note>logi ancora lor
					d’importanza.</p>
				<p>Ci è poi la fortezza principal Segna<note xml:id="FN1_00095_66" type="footnote"
						>Senj (Zengg).</note>per le prodezze et i gran fatti de li Uskoki tanto
					celebre città maritima et luogo asprissimo ma opportunissimo per dannegiar il
					nemico, massime per mare. Il che indi si può comprendere che hoggidì ancora ha
					tributarii certi Murlacchi sudditi del Turco cento et più legue da sé discosti.
					Vi è poi tanto vicino a tutti porti do la Bosna che hor per terra hor per mare
					gli può estremamente infestare sì come fa di continuo mandando per terra una o
					più compagnie di fanti et alcune per mare con ordine che a tal et tal luogo si
					congiungano et così passando quelli che sono usciti per terra, questa et quel
					contorno lo brucciano et depredano tutto et prima giungono benché carichi di
					buona preda da le barche, che i presidii Turcheschi se ne accorgono, et poi gli
					vendono da le barche i schiavi et altre depredate cose con smisuratissimo lor
					dolore. Il luogo è asprissimo di maniera che bisogna vittovagliarlo dal tutto
					per mare eccetto un poco di vino che vi cresce. Quanto a la fortezza non si può
					dir altro se non che tra di sopra la terra (è) una torre senza fianchi et ogni
					altra diffesa. La terra di sotto ha la sua cinta di muraglia lata con alcuni
					torri tonde, et massime una fatta col danaro del papa Leon X, il tutto <pb
						xml:id="P1_0000271"/>a la antiqua, et che hoggidì non è stimato niente. La
					tramontana et altri grandi venti, che in quel golfo antiquamente phanatico et
					hoggi quarnier chiamato di continuo quasi regnano, sono i miglior presidii del
					loco, altamente la armata del Turco già guari l’haveria occupato, se non
					dubitava di tal venti, et de le isole, che vi sono di rimpetto vicinissime et
					tanto pericolose a li naviganti quanto altro luogo di tutto il golfo Adriatico.
					Tal fortezza ha altresì sotto di sé alcuni altri luoghi come Pago, <note
						xml:id="FN1_00095_67" type="footnote">Bag (Karlobag).</note>Ledeniza, <note
						xml:id="FN1_00095_68" type="footnote">Ledenice.</note>Tersat, <note
						xml:id="FN1_00095_69" type="footnote">Trsat.</note>Berlag, <note
						xml:id="FN1_00095_70" type="footnote">Brlog.</note>Brima <note
						xml:id="FN1_00095_71" type="footnote">Brinje.</note>et Otozaz, <note
						xml:id="FN1_00095_72" type="footnote">Otočac.</note>tutti bene
					presidiati.</p>
				<p>Finalmente vi è la principal fortezza Ugulin<note xml:id="FN1_00095_73"
						type="footnote">Ogulin.</note>sita ne li monti che tirano verso la Piuca et
					il Carso et ha sotto di sé altre dui fortezze Modrusa <note
						xml:id="FN1_00095_74" type="footnote">Modruš.</note>et Suetiza <note
						xml:id="FN1_00095_75" type="footnote">Svetice.</note>honestamente
					presidiate.</p>
				<p>Le dette fortezze di Croatia sono guardate da 300 archibugieri, 400 cavalli
					legieri, lanze 400 et fanti Croati 1410<note xml:id="FN1_00095_76"
						type="footnote">Das sind 2510 Mann gegenüber 2485 im Jahre 1579 (Lopašić,
						Acta confinii 1, S. 80).</note>che costano l’anno quasi 189.460 <note
						xml:id="FN1_00095_77" type="footnote">Vom 1. März 1580 bis zum 28. Februar
						1581 wurden für die kroatische Grenze 210.722 fl. 14 Kreuzer ausgegeben
						(Graz LA, Militaria 1580/81, Rechnungen, Raith Bibel, f. 40r).</note>et così
					ambedue le frontiere la di Schiavonia et Croatia solamente quanto ai ordinarii
					presidii senza la spesa de la munitione, vittovaglia, il conseglio de la guerra
					et altre simili cose circa 329.460 fiorini tacendosi de li ordinarii soccorsi
					che in ogni necessità bisogna mandar ne li confini di essi paesi, cioè di Stiria
					almanco 2000 fanti et 800 cavalli, di Carintia fin a 700 fanti et 150 cavalli et
					poi di Carniola fin a 600 fanti et 120 cavalli di continuo per tutto l’anno a
					tal effetto in ordine con segnalata spesa tenuti. <note xml:id="FN1_00095_78"
						type="footnote">Vgl. Nr. 74, Anm. 28.</note></p>
				<p>Tanto sia detto sommariamente di una et del’altra frontiera con questo appendice,
					che tutti i luoghi di quelle siano in malissimo essere, imperoché essendone
					tanti et le spese che sin hora s’hanno havute da le contributioni de li paesi sì
					poche non s’hanno potuto né fortificare né mantenere nel stato pristino di
					maniera che si trovano quasi tutti <pb xml:id="P1_0000272"/>senza coverti et sì
					mal conditionati che ben presto non si potranno inhabitare. La causa di tal cosa
					è questa ancora, quantunque a le volte si deputava qualche somma di danaro per
					restauratione di tal luoghi come hoggidì ancora si fa nientedimeno la fu sempre
					sì piccola et scarsa, che non si poteva far cosa buona, anzi a le volte i
					offitiali constituiti a tal restauratione hanno ingiotito la maggior parte di
					tal danaro overo se si è principiata qualche cosa nel maggior moto di quella il
					danaro mancava et così restando imperfetta l’opera l’andava di mal in peggio
					prima che si deputasse altra spesa. Il che continuando come non potrà esser
					altrimente finché i detti poveri paesi non siano soccorsi et aiutati da altri.
					Si può affermar sicuramente, che tutte le sopradette fortezze d’una et l’altra
					frontiera fra pochi anni saranno per terra, et che poi il nemico scorrerà là et
					qua senza alcuno impedimento con ireparabile danno di tutta la christianità.
					Massime essendo il nemico tanto terribile a chi ne è avezzo che ben maschi
					vedendolo si perdono et non sano che farsi. Donde si può dire che egli sia il
					flagello di Dio come lo era il Totila et Atila et ciò tutto tanto maggiormente
					essendo le dette due frontiere larghe fin a cinquanta legue <note
						xml:id="FN1_00095_79" type="footnote">Ca. 400 km.</note>per la diffensione,
					de la quali accommodando il Turco le cose del Oriente, <note
						xml:id="FN1_00095_80" type="footnote">Vgl. Nr. 96, Anm. 2, und Nr. 128, Anm.
						11.</note>altritanti presidii non ci basteranno volendosi solamente
					diffendere et non offendere. Et però è molto necessario, che per tempo si
					facciano le convenienti provisioni et la cosa non si lassi venir a termini, come
					erano quelli del Constantino ultimo <note xml:id="FN1_00095_81" type="footnote"
						>Konstantin XI. Palaeologus.</note>et suoi sudditi Greci, li quali
					finalmente per la salute commune contribuir gran tesori, ma il tutto in vano et
					havendoli il nemico sogiogati tacendosi portar i detti tesori inanzi gli sputò
					in faccia et rimproverandoli la lor dapocagine gli disse che con total tesori
					non solamente da lui deffendersi ma che lo potevano ancora offendere se lo
					volevano fare. Però guardisi l’Alemagna et l’Italia, che non gl’intravenga il
					medesimo. L’Alemagna haverà da far assai di prestarlo per esser molto più
					esposta al pericolo potendo il Turco penetrar in quella per la Polonia già sua
					serva, <note xml:id="FN1_00095_82" type="footnote">Seitdem Stephan Bathory mit
						türkischer Unterstützurig vom siebenbürgischen Fürstenstuhl auf den
						polnischen Königsthron gekommen war, maßte sich Sultan Murad III. die Rechte
						eines Schutzherrn über Polen an (Hammer, Geschichte des Osmanischen Reiches
						II, S. 460).</note>per l’Austria et Boemia lassando Viena suo unico
					propugnacolo da parte senza che li possa far danno veruno massime essendo essa
					Alemagna signoregiata <pb xml:id="P1_0000273"/>da tanti et essendo hormai
					l’impero luteo come lo provide il Daniel profeta. <note xml:id="FN1_00095_83"
						type="footnote">Daniel 2, 41.</note>L’Italia non è in tanto risico volendo
					per tempo far le debite provissioni cioè spender più presto al anno qualche
					migliaia di scudi, che lassarlo venir dentro et sopportar poi da lui quello che
					sopportano li Greci con suo ineffabil aggravio, et però tenendosi per fermo che
					tanti et sì grandi principi d’Italia, et massime la Sede Apostolica con la serma
					Signoria di Vinetia come li più esposti a tal pericolo in questa et ogn’altra
					parte non mancheranno al debito suo anzi che ben informati del satto de le cose
					gli pesarà molto che prima di questo non siano stati avvertiti per haver potuto
					già guari far le necessarie provisioni incontro. Ma dechiariamo brevemente di
					che luoghi et con che presidii si potria sicuramente stagnar et reprimer il
					proromper d’esso Turco come di sopra al cupido lettore fu promesso, et per farlo
					senza altra essageratione sappiasi che esso Turco non può passare o scorrer
					verso Friuli se non presso Segna sotto Ledenizza un castello per l’asprezza del
					sito inespugnabile et con tre o quattro pezzi d’artiglieria può impedir il passo
					di sotto a tutta la potentia d’esso Turco, imperoehé non ponno passar se non a
					uno a uno menando i cavalli a mano con tanta difficoltà quanto può esser la
					maggiore. Se poi il presidio fosse un poco più gagliardo come a dire di 200
					overo 300 fanti, la mità di loro si potria metter in certi passi lì di sotto et
					con i suoi archibugi senza ogni suo pericolo amazzar tanti nemici quanti ne
					venissero di modo che quel luogo meritaria essere presidiato da tutta la
					christianità, se poi si fortificassero un poco meglio altri due vicini castelli
					Berna et Otozaz con mettere dentro altri 200 fanti quei tali con li de Ledeniza
					et li Uscochi di Segna, li quali altre si bisognaria in parte accrescere,
					sariano bastevoli di rovinar con le lor scorrerie tutta la Bosna con essi luoghi
					maritimi del nemico come saria Obravazo, <note xml:id="FN1_00095_84"
						type="footnote">Obrovac.</note>Castelnuovo, <note xml:id="FN1_00095_85"
						type="footnote">Ercegnovi.</note>Dulcigno, <note xml:id="FN1_00095_86"
						type="footnote">Ulcinj.</note>Antivari <note xml:id="FN1_00095_87"
						type="footnote">Bar.</note>et altri o almeno tenergli dentro sì chiusi che
					senza fallo la fame li faria uscir fora et abbandonar i detti luoghi et questo
					del passo che vi è dirittamente da la Bosna verso l’Istria, Piuca, Carso et
					Frioli. Hora diremo del altra parte cioè de la banda di Croatia, ne la quale
					lassando il nemico a man manca Segna, Ledeniza, Otozaz et Berna può commodamente
					venire <pb xml:id="P1_0000274"/>havendo già in mano li passi del una eccetto
					Bihach et voltarsi verso Las <note xml:id="FN1_00095_88" type="footnote"
						>Lož.</note>et la vale di Zirkniza <note xml:id="FN1_00095_89"
						type="footnote">Cerknica.</note>a la volta de la Piuca et il Carso, Calameo
					poi in Friuli. Et però chi presidiasse honestamente detto Las castello honesto
					et tagliasse alquanti pochi arbori traverso la strada di quel foltissimo bosco
					gli tonda di certo anco quel passo et l’escluderia totalmente da li confini
					d’Italia, imperochè tra Las et Lideniza vi sono per tutto montagne insuperabili.
					Da Las poi verso la man destra a la volta di Lubiana et Carniola superiore certi
					gran boschi et montagne che non si ponno penetrare se non da qualche pedone con
					grandissima difficoltà.</p>
				<p>Di maniera che fortificandosi un poco almanco di detti doi castelli Ledeniza et
					Las quantunque saria bonissimo di fortificar et presidiar ancora meglio Segna,
					Otozaz et Bergna l’Italia s’assicuraria per mar et per terra d’esso Turco et se
					i principi di quella una volta volessero i potriano al sicuro con poca fatica et
					spesa per via di tal luoghi recuperar tutta la Croatia, Bosna, Macedonia,
					Albania, Morea et quelle altre provincie essendo quelle maggiormente da
					christiani possedute et non desiderando quelli altra cosa al mondo più che
					vendicarsi ne la pristina libertà christiana havendo un poco d’apoggio di
					christiani. Il quale unitamente per mar et per terra se li potria dare et far
					tanto profitto a la christianità che quei potentati et principi che ne fossero
					auttori riportariano molto maggior laude che non hano riportato quelli che
					anticamente passorno a la recuperatione de la Terra Santa massime concorrendovi
					più l’interesse spirituale che il temporale et essendo certissimo se Dio
					benedetto si contentasse di darci tanta gratia che ricuperassimo la Bosna sola
					che indi la Servia, Moldavia, Valacchia, Bulgaria et tutta l’Ungaria facilmente
					si rihaveriano, maggiormente se S. Stà si degnasse di far et procurar caldamente
					di confederar il Moscovita, il re di Polonia, l’imperatore, S. A., la serma
					Signoria di Vinetia, il re di Spagna et li altri principi d’Italia contra esso
						Turco<note xml:id="FN1_00095_90" type="footnote">Vom Anfang seines
						Pontifikates an war Gregor XIII. in besonderer Weise um die Bildung einer
						Liga zur Zurückdrängung der Türken bemüht (Pastor, Geschichte der Päpste IX,
						S. 238 ff.).</note>di modo che unitamente per mar et per terra l’assalissero
					et s’ingegnassero di darli una buona botta, la qual cosa S. Stà massime
					cercandolo adesso il Moscovita istesso <note xml:id="FN1_00095_91"
						type="footnote">Vgl. Nr. 82 und 86.</note>et essendo il re di Polonia come
					si dice a ciò inclinatissimo et non desiderando l’imperatore più altra cosa al
					mondo vedendo chiaramente che dal impero <pb xml:id="P1_0000275"/>da qui inanzi
					poco o niente può sperare in questa parte essendo hormai ancora loro stuffì di
					tante contributioni per veder che con quella mai si fa niente <note
						xml:id="FN1_00095_92" type="footnote">Vgl. Nr. 72, Anm. 3.</note>e
					trovandosi S. Mtà et Altezza con i suoi sudditi tanto essausta che li bisognarà
					ben presto o socomber sotto il peso, che già più di cinquanta anni cioè da la
					morte del re Ludovico d’Ungaria <note xml:id="FN1_00095_93" type="footnote"
						>Gestorben 1526.</note>gravemente portano, overo entrar in qualche accordo
					con esso Turco estremamente preiudicante a tutta la christianità et massime a
					Italia.</p>
				<p>Per tanto S. Stà come comun padre di tutti li christiani non mancarà di procurare
					tal cosa estremamente non havendo riguardo né al denaro ne ad altra cosa al
					mondo, il che tanto più si può sperare da lei sapendosi per certo che l’ha già
					cominciato a fare et la può essere sicurissima con tutti i altri principi
					christiani che facendosi una tal confederatione et dandosi adosso a esso Turco
					in un medesimo tempo da tanti et sì grandi principi come d’esso Moscovita verso
						Cafa<note xml:id="FN1_00095_94" type="footnote">Coffa, Don und
						Dnjepr.</note>et quella riviera che è tra la Danai (confini del Asia et
					Europa), et il Boristene. Dal re di Polonia et suo fratello il Transilvano tra
					il Boristene, Nestelet Tibisco <note xml:id="FN1_00095_95" type="footnote"
						>Dnjepr, Dnjestr, Theiß.</note>per la Valacchia, Moldavia et Transilvania ;
					dall’imperatore, il sermo arciduca Carlo, il granduca di Toscana, il duca di
					Savoia, Ferrara, Mantova, Parma et Urbino per la Ungaria, Schiavonia et Croatia;
					poi da la St4 S., dal re Catholico et la Signoria di Vinetia per mare, che in
					pochi mesi esso Turco sarà totalmente fuora d’Europa et forse contento di ceder
					ancora l’impero Trapezuntino purché se li lasci la sua signoria Caramania et
					Natolia di maniera che quei benedetti esserciti christiani potriano finalmente
					congiungersi vittoriosi a Costantinopoli forse da le debite accoglienze
					costituir a lor piacere come altre volte hanno fatto i Francesi et Vinetiani un
					imperatore d’Oriente et darli tanto che pottria resister ad esso Turco et
					detenerlo di là del Bosforo perpetualmente la qual cosa i signori Venetiani et
					Genovesi deveriano procurare a tutto suo potere, poiché a tal modo potriano
					rihavere il lor regno di Cipro <note xml:id="FN1_00095_96" type="footnote">1571
						verloren die Venezianer Zypern an die Türken.</note>con altre tante
					segnalate isole et terre che erano de l’una et l’altra signoria inanzi che ’l
					Turco trapassasse il detto Bosforo a danni deli imperatori Constantinopolitani.
					Essendo dunque il tutto verissimo et appresso certissimo che molti predecessori
					di S. Stà non erano in tanto pretio appresso i potentati de la christianità come
					è lei et ciò per la smisuratissima bontà, <pb xml:id="P1_0000276"/>pietà et
					integrità sua, che in tutte le sue attioni più del sole risplendono, potiano
					esser quasi sicurissimi degnandosi Stà S. procurar la tal cosa, che Dio
					benedetto li darà la sua gratia che non solamente la potrà dedur in opera anzi
					assistere lei stessa personalmente a tal sacrosanta impresa.</p>
				<p>Ma non come Pio III,<note xml:id="FN1_00095_97" type="footnote">Richtig: Pius II.
						(vgl. Pastor, Geschichte der Päpste II, S. 287 ff.).</note>che volendola
					tentar morse in Ancona, se non passarà Constantinopoli et dopo il devinto Turco
					castigar ancora il perpetuo emulo de la Sede Apostolica il patriarca di quel
					luogo et far con la gratia di Dio che la sua chiesa santa habbia solamente un
					pastore et un ovile. Con la qual cosa l’avanzaria il Gregorio Magno et tutti i
					altri pontifici benché meritissimi ne la santa chiesa, et sì come le sue laudi
					perpetuamente in terra più di tutte le altre ribombariano così l’acquistaria
					ancora commodità multifaria di essaltar et promover i suoi diletti et benemeriti
					a principati et altri grandi gradi senza numero et misura, ma potendosi tal cosa
					per molte et molte considerationi a tempo d’hoggi solamente desiderar et a gran
					pena sperare. Benché là è di tentar a tutto potere da tutti quelli che
					desiderano la salute de la republica Christiana, S. Stà, come senza ogni dubio
					si spera, non mancarà di fare et procurare almeno tanto che le povere reliquie
					del regno di Croatia et Schiavonia con i paesi di S. A., come unico propugnacolo
					d’Italia perpetua domatrice et rebutatrice de li barbari, si possano fra tanto
					cioè finché il Turco mediante la detta universal impresa o come meglio piacerà a
					Dio omnipotente sia scacciato dal’Europa mantener et diffender da la sua
					tirannide per non perder affatto tutti i vantagi che finalmente contra di lui si
					potessero havere et massime per conservare i sopradetti passi li quali come è
					detto humanamente non potrà trapassare se pur mediocremente saranno
					guardati.</p>
				<p>Nel che a comun giuditio si potriano tener due strade cioè degnandosi S. Stà per
					la sua innata bontà fare che S. A. ogni anno habbia se non d’altri principi
					d’Italia et massime li signori Vinetiani come i più interessanti almanco de la
					Sede Apostolica una honesta quantità di danari per la conveniente diffesa de li
					detti confini, non bastando più S. A. et li suoi paesi di mantenerli del suo,
					overo se S. Stà si contentasse per una volta sola di dar a S. A. un sì fatto
					aiuto, che con quello si potesse ricuperare il fiume Una con li suoi passi et
					fortezze, cioè Crupa, Novi, Costagnoviza et Jessenovaz. Imperoché se ciò si
					potesse effettuar certissimo è che ancora da quella parte non <pb
						xml:id="P1_0000277"/>saria più da dubitare niente di esso Turco essendo quel
					fiume sì fatto che non si può passar se non ne li detti quattro luoghi sopra i
					suoi ponti il che indi si può comprendere che in tre anni dopo che si perse
					Costagnoviza che fu ne l’anno 1556 oltra settanta mille villani furono menati
					via da esso Turco <note xml:id="FN1_00095_98" type="footnote">Vgl. Bidermann,
						Die Serben-Ansiedlungen in Steiermark und im Warasdiner Grenz-Generalate, S.
						3 ff.</note>overo costretti di retirarsi et andarsene in Austria et Pononia
					dove hoggidì se ne ritrovano fin a quaranta mille non desiderando cosa
					maggiormente da Dio che poter ripatriare et viver ne la sua patria in quella
					religione ne la quale nacquero et furono battezzati cioè la sacrosanta catholica
					romana. Il che fariano subito et tantosto come si recuperaria il detto fiume Una
					con le dette quattro fortezze, le quali per tradimenti, perfidia et
					smisuratissima negligentia di coloro che le guardavano furono perse et per tal
					predita riunata affatto la Croatia. <note xml:id="FN1_00095_99" type="footnote"
						>Krupa, Novi, Kostajnica und Jasenovac (Roth, Wihitsch und Weitschawar I, S.
						222, 240, 257 und 266 f.).</note>Sì come l’anno 1578 sentendo detti villani
					solamente che l’essercito di S. A. doveva passare a quella volta cominciarono a
					fare marchiando loro ancora in gran schiere verso la sua patria non potendoli i
					Austriaci in nessun modo da ciò detinere o rimovere. Pertanto se S. Stà si
					degnasse fare che detto fiume Una con le sue fortezze si potesse ricuperare et
					honestamente rifortificare et presidiare l’assicuraria con ciò et la Italia et
					questi afflitti paesi da esso Turco in perpetuo et ridurla subito al grembo de
					la santa madre chiesa catholica oltra quarantamilla Croati che come
					l’lsraelitani sono dispersi et quasi in captività egiptiaca, la quale gli pesa
					tanto più essendo sforzati di creder quello che a lor patroni li Austriaci et
					Pannoni piace, cosa che depiangono svisceratissimente di maniera che al mondo
					per ogni rispetto nessun danaro si potria spender meglio di quello che si
					spenderia in tal recuperatione. Il che senza fallo Stà S. farà tanto più
					volentieri concorrendosi universalmente in questa opinione che la cosa si potria
					effettuar in quattro mesi al più che dieci milla fanti et mille archibugieri a
					cavallo con una honesta quantità di danari per la spesa necessaria a condur
					l’artigleria et la vittovaglia oltra quello che S. A. et li suoi paesi dal suo
					potriano fare. Dio omnipotente adunque inspiri S. Stà a tal opere che la non
					potria far maggior benefitio a la christianità, se la spendesse altrove per suo
					commodo il sangue, la vita et tutti li tesori de la chiesa de Dio come il tutto
					se li potrà più ampiamente dimostrare ogni volta che S. Stà sarà servita
					d’intenderlo.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
