<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00117">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" notAfter="1581-09-27" cert="low" n="1">vermutlich vor
                    1581-09-27</title>
                <title level="a">117. (Malaspina an Gallio) - (Graz, 1581 vor September 27)</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 214r—215v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00117">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658" cert="low">Malaspina,
                        Germanico</persName>
                    <date notAfter="1581-09-27" n="1" cert="low"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266" cert="low">Gallio,
                        Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00116.xml"
                        >116. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 September 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00118.xml">118.
                        (Graz, 1581 vor September 27)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00116.xml">116. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 September 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00119.xml">119. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 September 27</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Summarischer Bericht über die mit Assistenz landesfürstlicher und salzburgischer
                    Kommissare durchgeführte Visitation in der Steiermark.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="117">(Malaspina an Gallio) - (Graz, 1581 vor September 27)<note
                    xml:id="FN1_00117_01" type="footnote">Das Datum ergibt sich aus dem Bericht
                    Malaspinas vom 27. September 1581 (Nr. 119, S. 330).</note>
            </head>
            <div>
                <p>Ne l’abbatia di S. Lamberto si è cominciata la visita et si è ritrovata in assai
                    buon stato. L’abbate ha messo l’habito monastico.<note xml:id="FN1_00117_02"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 99, S. 282, Nr. 126, S. 347, und Nr. 130, S.
                        359.</note>
                </p>
                <p>In l’abbatia di Admonte de l’ordine di S. Benedetto si è fatto abbate il p.
                    Hoffmam. Si sono lasciati 12 religiosi, parte venuti da Baviera parte da S.
                    Lamberto, et hora si sono mandati quattro giovani di buona aspettatione per
                    pigliar l’habito et sono alumni di S. Bne, di <pb xml:id="P1_0000323"/>quelli
                    che il nuntio tiene in casa. L’abbatia si è lasciata in buonissimo stato circa
                    il culto divino et la disciplina monastica. <note xml:id="FN1_00117_03"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 111, S. 310 f.</note>
                </p>
                <p>La prepositura di Rotmont de l’ordine di S. Agostino, che sta tra li lochi del
                    provinciale Hoffmam,<note xml:id="FN1_00117_04" type="footnote">Vgl. Nr. 114, S.
                        316.</note>questa prepositura possedeva l’eleemosiniero maggiore del
                    principe, fratello del presente arcidiacono de l’arcivescovo di Salisburgo<note
                        xml:id="FN1_00117_05" type="footnote"> Den Brüdern Johann Muchitsch, Propst
                        von Rottenmann, und Peter Muchitsch, 1580—1586 Archidiakon von
                        Untersteiermark und 1587—1600 Propst von Pöllau, wurde viel Übles nachgesagt
                        (Loserth, Reformation und Gegenreformation, S. 507 f. und 547 f.; Hübner,
                        Archidiakonats-Einteilung, S. 57, Anm. 6).</note>et perché è huomo di
                    scandalosa vita et ha commesso peccati enormi si è privato et incarcerato
                    insieme con un suo curato et si è nominato un alumno di buoni costumi et buon
                    predicatore. Il privato ha dui volte rotta la carcere, ha fatto et fa
                    resistentia in voler lassar pigliar il possesso. Ha insieme col’arcidiacono, suo
                    fratello, finto un memoriale a S. A. et una lettera a me, in nome de’ prelati,
                    molto impudente, <note xml:id="FN1_00117_06" type="footnote">Beide Schreiben
                        nicht vorhanden.</note>ma si sono fatte così buone provisioni, che bisognerà
                    che ceda la possessione.<note xml:id="FN1_00117_07" type="footnote"> Vgl.
                        dagegen Nr. 114, Anm. 5.</note>
                </p>
                <p>Si è visitato il monasterio di monache de la città di Judemburgo et si sono
                    rimosse molte occasioni di scandali et fatta essentiale et essecutiva
                        reformatione.<note xml:id="FN1_00117_08" type="footnote">Siehe Nr. 114, Anm.
                        7.</note>
                </p>
                <p>Nel monasterio di Ghes, in Loiben, di monache di S. Benedetto si è ritrovato, ne
                    le cose essentiali, il monasterio in assai buon stato et gran prontezza ne
                    l’abbatessa et ne le altre di volersi reformare da dovero.<note
                        xml:id="FN1_00117_09" type="footnote">Der Äbtissin Florentina Putter
                        (1576-—1602) gelang es, das monastische Leben und die Wirtschaft wieder in
                        Ordnung zu bringen (Schuster, Martin Brenner, S. 604).</note>
                </p>
                <p>Si è fatta dopo la visita ne la chiesa cathedrale de Secovia, dove si è ritrovato
                    che’l vescovo è più politico che ecclesiastico, che ha dui vescovati, che la
                    famiglia sua è heretica quasi tutta et egli di rado si confessa, è
                    negligentissimo in ogni cosa, la persona sua non si è tocca per degni rispetti,
                    ma si farà, piacendo a Dio, finita la dieta.<note xml:id="FN1_00117_10"
                        type="footnote">Siehe Nr. 114, Anm. 8.</note>Il preposito haveva la
                    concubina et sette figliuoli et il simile la maggior parte del capitolo. Nel
                    preposito s’è ritrovata gran compuntione et speranza di emendatione. Però se li
                    è data una buona penitentia, come <pb xml:id="P1_0000324"/>si contiene nel mio
                    scritto, <note xml:id="FN1_00117_11" type="footnote">Nr. 115.</note>si sono
                    privati et inhabilitati per sempre dui canonici et incarcerati per dui mesi, il
                    simile si è fatto di dui parochi et altri preti et, per quanto si intende, quel
                    preposito è molto mutato.</p>
                <p>Si è ancora instituita la visita ne la città di Pruch, con l’occasione che la Mtà
                    de l’imperatrice si è fermata in quella dui giorni.<note xml:id="FN1_00117_12"
                        type="footnote">Siehe Nr. 114, Anm. 13.</note>Si è ritrovato che’l parocho
                    vicario de l’arcivescovo di Salisburgo è ussorato, però perché egli dice che mai
                    ha tenuto per dogma vero che sia lecito a li preti l’haver moglie, si è aiutato
                    con farle fare assai rigorose penitentie et egli le ha essequite con
                    dimostratione di pietà et obedientia principale.</p>
                <p>Nel monasterio di Runa, de l’ordine Cisterciense, si è ritrovato l’abbate<note
                        xml:id="FN1_00117_13" type="footnote">Georg Freiseisen, 1577—1605 Abt von
                        Rein (Hurter, Geschichte Kaiser Ferdinands II, S. 79 Schuster a. a. O., S.
                        605).</note>et altri regolari senza concubine, ma nel resto il monasterio
                    era in malissimo stato; si è però ritrovata gran dispositione al bene.</p>
                <p>Nel monasterio di Stanzo, de l’ordine di S. Agostino, si è ritrovato il
                        preposito<note xml:id="FN1_00117_14" type="footnote">Leonhard Grasmeyer,
                        1563—1585 Propst von Stainz (Lindner, Monasticon, S. 118).</note>con tutti
                    li canonici concubinarii, et per esser septuagenario et haver mostrato segni di
                    allegrezza che se le togliesse da le spalle l’importuna sua concubina, non si è
                    privato né si è poto castigare secondo la necessità et la ragione li canonici,
                    perché quella chiesa non havrebbe havuto ne apparentia di culto divino, per
                    essere tutti ad un modo, si sono però incarcerati et privati un canonico et un
                    parocho sospetti ne la fede.</p>
                <p>Nel viaggio, che si è fatto, si sono visitate molte parochie, et per fornire
                    perfettamente la visita di tutta Stiria restano ancora tre monasterii verso
                        l’Austria.<note xml:id="FN1_00117_15" type="footnote">Siehe Nr. 123, S.
                        328.</note>
                </p>
                <p>Pochi ho ritrovati che sappiano né la forma de la consecratione né la forma del
                    sacramento de la penitentia, et è quasi abolito l’uso del confessarsi, dal che
                    nasce poi ogni male tanto tra clerici quanto tra regolari et laici.</p>
                <p>Io pensavo di potermi valere de l’opera de’ padri Giesuiti ne la visita,<note
                        xml:id="FN1_00117_16" type="footnote">Vgl. Nr. 112.</note>ma li provinciali
                    si sono risentito, dicendo che hormai loro vogliono governare ogni cosa et sono
                    discesi ad alcuni particolari, per <pb xml:id="P1_0000325"/>li quali S. A. mi ha
                    fatto intendere che giudica bene che io non gl’habbi più in mia compagnia,
                    essortandomi ancora a ritenerli nel parlare et precipue circa le maledicentie
                    contra la nobiltà, et così ho fatto, ma loro non restano molto sodisfatti né
                    hanno accettato, come io credevo in bene, quello che se le è detto. Però S. A.
                    ha fatto chiamare il padre provinciale, il quale rimediarà senza dubio ad ogni
                    cosa, massime che non sono se non dua di loro che habbiano senso che si debba
                    procedere con tal forma, come hanno introdotto alcuni di loro.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
