<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00092">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" notAfter="1581-05-10" cert="low" n="1">vermutlich vor
					1581-05-10</title>
				<title level="a">92. Possevino an Gallio - (Wien, 1581 vor Mai 10)</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/118595954">Possevino, Antonio</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 93, f. 68r—71v, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00092">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118595954">Possevino, Antonio</persName>
					<date notAfter="1581-05-10" n="1" cert="low"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2761369" cert="low">Vienna</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_008">Gallio, Tolemeo
						- Possevino, Antonio</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00091.xml">91.
						Malaspina an Possevino - Graz, 1581 Mai 9</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00093.xml">93.
						Gallio an Bischof Christoph von Gurk - Rom, 1581 Mai 10</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_008" target="L1_00088.xml">88. Possevino an (Gallio)
						- Wien, 1581 Mai 5</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Bericht über die ihm von Schranz erstattete Relation über die Entstehung des Ende
					1580 erlassenen Religionsdekretes sowie die daran anschließende Aussprache über
					Förderung des Religionsgeschäftes in Steiermark und Kärnten.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="92">Possevino an Gallio - (Wien, 1581 vor Mai 10)<note xml:id="FN1_00092_01"
					type="footnote">Das Schreiben ist nicht datiert, gehört aber vor den 10. Mai,
					weil Schranz dies alles in Wien P. Possevino berichtete, der am 12. Mai schon in
					Prag war und daher spätestens am 10. Mai von Wien abgereist sein muß (Arch. Vat.
					Nunz. Germ. 93, f. 84r und 86r; Pierling, La Russie et le Saint-Siège II, S.
					43). Mitte Juni befand sich auch der neuernannte Nuntius für Polen, Alberto
					Bolognetti, in Wien, von wo er drei Berichte nach Rom schickte (Boratyński -
					Kuntze - Nanke, Alberti Bolognetti Epistolae I, S. 9—12).</note>
			</head>
			<div>
				<pb xml:id="P1_0000251"/>
				<p>Che già tre anni vedendosi la ruina di quelle provincie dell’arciduca Carlo per
					le toleranze introdotte<note xml:id="FN1_00092_02" type="footnote">Gemeint ist
						die Brucker Pazifikation von 1578 (Loserth, Religionspacification, S.
						64—93).</note>et ch’era necessario di pensar al rimedio, il dr. Schrantio,
					hora cancelliere di S. A., insieme col vescovo di Secobia et quel di Gurg et con
					alcuno fidato andarono con licenza del sig. arciduca, pensando al modo col quale
					potrebbono proporre qualche partito fattibile. Et che il detto Schrantio havendo
					veduto che nella consulta gli altri concorrevano col suo pensiero, fu stabilito
					ch’esso coll’assistenza delli detti vescovi ne farebbe rilatione a S. A., sì
					come avvenne.<note xml:id="FN1_00092_03" type="footnote"> Außer den drei
						Genannten soll noch der Regimentskanzler Dr. Walther dabeigewesen sein
						(Schellhass, Ninguarda II, S. 9).</note>
				</p>
				<p>La somma di questo era che S. A. attendesse a purgare il suo consiglio di persone
					heretiche, alle quali quando per la facilità della sua natura non si risolvesse
					di voler dar licenza, almeno la concedesse quando essi la dimandassero, nella
					quale dimanda verrebbono col tempo tenendosi alcuni modi, i quali si erano prima
					pensati dai sopradetti vescovi et dal d. Schrantio.</p>
				<p>Oltre ciò si andasse destramente introducendo nelle città propriamente dipendenti
					da S. A. alcuno magistrato catolico et anco nelle istesse provincie, come
					farebbe capitano di giustitia et altri tali. Et che per indirectum (per usare
					della parola del detto Schrantio) si andassero ritirando et lievando di quelle
					toleranze, le quali per inanti si erano permesse.</p>
				<pb xml:id="P1_0000252"/>
				<p>Et perciò che alla città di Gratz et altrove quando fu permesso che i nobili
					potessero havere l’essercitio luterano,<note xml:id="FN1_00092_04"
						type="footnote">Vgl. Nr. 14, Anm. 42.</note>non fu però permesso ch’essi
					formassero, come fanno, falsi sacerdoti né che tirassero all’heresia et a
					quell’essercitio i cittadini, i quali sono i proprii sudditi di S. A. Essa
					mostrasse che quantunque voleva a’nobili tolerare le dette toleranze, nel modo
					che giacevano scritte, nondimeno sentendo la disubidienza che da’ sudditi si
					faceva contra S. A. et che non si erano astenuti dall’ingiurie contra catolici
					(sì come nelle dette permissioni era specialmente espresso che si
						astenessero),<note xml:id="FN1_00092_05" type="footnote"> Erzherzog Karl
						erklärte den evangelischen Ständen auf dem Brucker Ausschußlandtag doch das
						man sich auch gebürlich verhalte, das schmächen und lästern, wie es dann
						durch eure prediger beschiecht, gäntzlich abschaffen, welches ich
						meinesthails auch thuen will, worauf diese antworteten, dass sie bis daher
						anders nicht gesuecht, gewünscht oder begert haben, denn dass ein beständige
						guete rue und ainigkeit zwischen diesen baiden religionen angerichtet, also
						dass sich die, so unser religion der Augspurgischen confession zuegethan
						sein, von E. F. Dt. religionsverwandten kainer gefahr, widerwertigkeit oder
						verfolgung zu besorgen, wie sie sich dargegen bei den unsrigen nit anders
						als alles liebs und guets zu versehen gehabt und noch (Loserth,
						Religionspacification, S. 90 f.). Vgl. Nr. 26, S. 98, Nr. 30, S. 109 f, und
						Nr. 70. Hurter, Geschichte Kaiser Ferdinands I, S. 394 ff.</note>S. A.
					voleva che le cose passassero pe’ i debiti termini, et che insieme i scolari del
					paese non andassero ad altra academia o ad altre scuole <note
						xml:id="FN1_00092_06" type="footnote">Siehe Nr. 18.</note>che a quelle, che
					con tanta spesa si erano a questo fine per commodo de’ suoi stati edificate in
					Gratz nel collegio della Compagnia di Giesù. <note xml:id="FN1_00092_07"
						type="footnote">Vgl. Nr. 14, Anm. 35.</note>
				</p>
				<p>Che si andasse parimente a’ confini, dove si tengono i presidii contro il paese
					del Turco, ponendo alcuno capitano et soldati catolici poiché, fin qui erano
					tutti heretici, come coloro ch’erano posti da’ provinciali per essigere essi da’
					popoli et dal clero il tributo, col quale quei presidii si sostengono,
					computatoci quel che i medesimi nobili per la loro parte contribuiscono, il che
					di 300 mila fiorini, che in tutto si essige può essere da 60 mila fiorini.<note
						xml:id="FN1_00092_08" type="footnote">Vgl. Nr. 72, Anm. 3, und Nr. 74, Anm.
						22 und 28.</note>
				</p>
				<p>Queste cose in tale modo segretamente col sig. arciduca Carlo ventilate, fu
					concluso che sarebbe spediente di proporle al duca Alberto di Baviera, accioché
					se n’ havesse il suo parere, et concorrendo nel medesimo si rendesse
					(bisognando) più pronto ad aiutarne l’effetto, con che parimente il sig.
					arciduca restasse più constante nell’essecu<pb xml:id="P1_0000253"/>tione.<note
						xml:id="FN1_00092_09" type="footnote"> Im September 1578 war Schranz bei
						Erzherzog Ferdinand in Innsbruck und im Oktober bei Herzog Albrecht in
						München (Schellhass, Ninguarda II, S. 55—58).</note>Così essendo il duca
					Alberto infermo, si tenne modo per non dar suspetto a’ provinciali della Stiria
					etc. ch’egli invitasse il sig. arciduca colla figliuola a vederlo. Et così
					andati, li trattarono col duca Guglielmo, ch’è adesso duca, et col cancelliere
					del duca Alberto, significando il tutto al sig. arciduca Ferdinando questi
					sopradetti disegni i quali furono in modo approbati che si giudicarono non meno
					riuscibili che necessarii. <note xml:id="FN1_00092_10" type="footnote">Gemeint
						ist die Münchner Konferenz vom 13. und 14. Oktober 1579. Herzog Albrecht war
						bereits krank und starb am 24. Oktober; die Verhandlungen wurden daher von
						Herzog Wilhelm und dem bayerischen Hofkanzler Christoph Elsenheymer geführt
						(Goetz, Briefe und Akten 5, S. 884, Anm. 1; Loserth, FRA 11/50, S. 31—40;
						Schellhass, Ninguarda II, S. 186).</note>Et questo tutto avvenne due anni
					sono, con tanta segretezza, che non si odorò mai da’ provinciali della Stiria
					alcuna di queste cose.</p>
				<p>Però all’hora fu detto che sarebbe bene di accrescere alquanto la guardia del
					sig. arciduca Carlo a poco a poco et porre alcuno maggiore numero di soldati nel
					castello di Gratz, accioché S. A. stesse con maggiore dignità et auttorità
					bisognandola usare.<note xml:id="FN1_00092_11" type="footnote">Loserth, FRA
						II/50, S. 39.</note>
				</p>
				<p>Et si aggiunse che converrebbe molto che si mandasse un nuncio presso quel
					signore da S. Stà per sostenerlo et aiutarlo, sì come poi fu fatto.<note
						xml:id="FN1_00092_12" type="footnote">Siehe Nr. 1, Anm. 2.</note>
				</p>
				<p>Et che quando facessero i provinciali alcuna difficoltà, mostrando renitenza al
					pagare il tributo pe’i confini, S. A. liberando i rustici dal giuramento et
					suggettatione verso i nobili, i quali gli angariano, et sotto pretesto del
					tributo riscuotono tre per uno, ritenendosi per loro gli altri due,
					conseguirebbe maggiori forze et diminuirebbe quelle de’ provinciali. Et facendo
					parimente S. A. che gli ecclesiastici non dessero a’ provinciali la parte del
					loro tributo, come fatto havevano fino a quell’hora, non si sarebbe perduta se
					non la contributione di detti provinciali per alcuno tempo, finché si
					ammollissero. Nel quale tempo si sarebbono trovate alcune altre strade per
					supplire intieramente a detti presidii, usando insieme del consiglio et (se
					fusse stato bisogno) di qualche aiuto per uno o due anni da S. Stà.<note
						xml:id="FN1_00092_13" type="footnote">Vgl. Nr. 90.</note>
				</p>
				<p>Or mentre queste cose si erano talmente concluse (perché anco a questo fine si
					era fatto un consiglio secreto dalle cose della religione <pb
						xml:id="P1_0000254"/>appresso il sig. arciduca Carlo) non mancò il d.
					Schrantio, a nome di S. A., di conferire alcuna parte di questi disegni
					all’imperatore, venendo a Praga, ritenendo però in segreto quel che se si fosse
					saputo, havrebbe potuto nuocere al progresso della causa et negotio. Ma
					l’imperatore per la sua indispositione, rimettendo questa trattatione al sig.
					Traucen, questo, come vecchio et timido, disse al d. Schrantio che la cosa,
					essendo di consideratione, ci si penserebbe et a lui et prima a S. A. se ne
					scriverebbe poi a Gratz, sì come partitosi lo Schrantio si scrisse da poi in
					alcuni termini generali, non improbando la cosa, ma non discendendosi allo
					stringerne la conclusione. <note xml:id="FN1_00092_14" type="footnote"
						>Vielleicht ist das Schreiben Rudolfs II. an Erzherzog Karl vom 21. November
						1580 gemeint (Loserth, FRA II/50, S. 69 f.). G. Eder schrieb 1578 an Herzog
						Albrecht, der von Trautson besorget immerzu, der Himmel werde einfallen
						(Bibl, Die Einführung der katholischen Gegenreformation, S. 70, Anm. 1).
						Vgl. Nr. 74, Anm. 12.</note>
				</p>
				<p>Dapoi si venne alla dieta del decembre del 1580, nella quale essendo passate le
					cose, le quali V. S.Illma intese, il decreto fu promulgato in quella forma che
					fu costà da mons. Germanico nuncio mandato a Roma,<note xml:id="FN1_00092_15"
						type="footnote">Nr. 50.</note>circa il quale decreto passarono le cose
					seguenti, le quali per ogni deliberatione che in ciò dovesse prendersi paiono
					essere degne di sapersi, non havendone io prima potuto da altri sapere più certo
					fundamento.</p>
				<p>Il sig. Kobenzel, il quale non soleva da un pezzo in qua essere admesso al
					consiglio segreto delle cose della religione dal sig. arciduca Carlo, fu
					finalmente dapoi admesso, quando si trattò di venire a qualche esecutione delle
					cose passate nella consulta di Baviera. Et questo fu il mese di dicembre
					dell’anno passato o circa.<note xml:id="FN1_00092_16" type="footnote">Vgl. Nr.
						37, S. 118, Nr. 40, S. 125 f, und Nr. 65, S. 186.</note>
				</p>
				<p>Però quei del consiglio segreto della religione si erano insieme col sig.
					arciduca acordato che, quando avenisse che i provinciali o il Kobenzel
					proponesse alcuna cosa, si rispondesse in modo ch’essi non potessero venire in
					cognitione del partito preso da S. A., dicendosi o che si penserebbe alle
					proposte o ch’erano degne di consideratione et che per questo il seguente giorno
					risponderebbono accioché in questo mezo si havesse tempo di trattare a parte di
					quel che converrebbe.</p>
				<p>Et poiché furono proposte le querele degli ecclesiastici dall’una parte et
					dall’altra quelle degli heretici,<note xml:id="FN1_00092_17" type="footnote"
						>Siehe Nr. 44, S. 134 f, und Nr. 46, S. 138.</note>mentre il sig. arciduca
					teneva pe ’l consiglio de’ segreti consiglieri catolici suspese le ditermi<pb
						xml:id="P1_0000255"/>nationi, trattò insieme con gli altri (trovandocisi
					presente il Kobenzel) che partito si doverebbe prendere, accioché si provedesse
					alle dificoltà, che si offerivano in questo negocio. Et tutto ciò seguiva per
					andare scuoprendo gli animi degli adversari et per facilitare il negocio.</p>
				<p>Il Kobenzel, ch’era stato in un altro simile consiglio il giorno precedente, si
					cavò dal seno inanti l’arciduca una scrittura, nella quale era la forma istessa
					del decreto che si publicò, scritta di sua mano, aggiungendo assai francamente
					che questa era la risposta che dava per la parte del suo parere. Et havendo S.
					A. mostrato insieme con alcuni altri suoi fideli difficoltà di credere che tale
					decreto potesse essere ricevuto da’ provinciali, il Kobenzel rispuose ch’era
					sicurissimo che sarebbe ricevuto et che conosceva i provinciali etc.<note
						xml:id="FN1_00092_18" type="footnote">Vgl. Nr. 49, S. 145.</note>
				</p>
				<p>Allhora pensandosi ch’il Kobenzel havesse di questa cosa trattato co i
					provinciali, per essere stato sempre loro confidente, soggiunsero alcuni del
					consiglio segreto catolico della religione che sarebbe bene che S. A., prima di
					venire a questa risolutione, riconsiderasse il tutto et si ponderasse lo scritto
					del Kobenzel, poiché in materia di un tale decreto conveniva andare molto
					esatamente in ogni parola. Così notate o emendate alcune parole, il giorno
					seguente si trattò della medesima materia con proporre le medesime difficoltà di
					prima al Kobenzel, il quale colla medesima franchezza persuase che il decreto
					sarebbe admesso da i detti provinciali.<note xml:id="FN1_00092_19"
						type="footnote">Vgl. Nr. 52, S. 154.</note>
				</p>
				<p>Da questo nacque che S. A., la quale anco dal sig. nuncio era stimolata a
					provedere alla ch’era seguita alle cose della religione,<note
						xml:id="FN1_00092_20" type="footnote">Vgl. Nr. 46, S. 139.</note>lo fece
					publicare. Il che si suscitarono i romori et fra provinciali della Stiria et
					Carintia et qui alla corte, i quali romori si sanno. <note xml:id="FN1_00092_21"
						type="footnote">Diesbezügliches Schreiben der steirischen evangelischen
						Stände an die von Kärnten und Krain vom 24. Dezember 1580 (Loserth, FRA
						II/50, S. 140).</note>
				</p>
				<p>Allhora vedutasi S. A. le debite preparationi et come ingannato dal parere del
					Kobenzel, gli disse che già l’essito del negotio non succedeva, quale egli
					haveva sì sicuramente promesso. Ma il Kobenzel rispuose che per questo non
					doveva S. A. lasciare di andare inanti, assicurandosi che i provinciali cheche
					si mostrassero renitenti finalmente ubidirebbono.</p>
				<p>Tuttavia vedendosi risolute risposte de i provinciali et minaccia a S. A. di
					ribellarsi et varii moti in tutto ’l paese, oltre l’havere conferito con quei di
					Austria questo negotio, il sig. arciduca col consiglio <pb xml:id="P1_0000256"
					/>segreto della religione giudicò ch’era necessario di suspendere il detto
					decreto, sì come si fece. <note xml:id="FN1_00092_22" type="footnote">Vgl. Nr.
						62.</note>
				</p>
				<p>Or il d. Schrantio soggiunse che il decreto della mano del Kobenzel era nelle sue
					mani, cioè dello Schrantio, se bene dapoi il Kobenzel ha niegato di haverlo
					fatto, et se bene dapoi ha fatto uno discorso contrario al detto decreto, il
					quale io lessi, datomi da mons. Germanico nuncio. Et quel decreto era scritto di
					mano del detto Kobenzel.</p>
				<p>Et dimandando io onde poteva nascere ch’il Kobenzel si muovesse a dare la forma
					di quel decreto, essendo egli per inanti stato in grande parte (come diceva lo
					Schrantio) auttore et instrumento poiché molte toleranze fossero concedute a’
					provinciali, mi rispuose lo Schrantio che o lo fece per cavare fuori la mente
					de’ consiglieri segreti della religione per impedire il loro progresso, o (quel
					che più gli pareva probabile) per rimettersi in gratia del sig. arciduca et di
					S. Stà, havendo speranza o dubbio che la cosa riuscirebbe per l’essempio di
					Vienna et per gli andamenti de’ principi, che di questo fatto haveva odorato. Et
					insieme sapendo che il sig. nuncio haveva havuto licenza dal sig. arciduca di
					poterlo inquirire nelle cose della fede,<note xml:id="FN1_00092_23"
						type="footnote">Siehe Nr. 37, S. 118, und Nr. 40, S. 125 f.</note>il che a
					lui dava pensiero assai molesto per dubbio di una grossa entrata, la quale su ’l
					Padovano ha della commenda dell’ordine di Malta, perché non fosse ad altri
					conferita. <note xml:id="FN1_00092_24" type="footnote">Es handelt sich um die
						Deutschordenskommende Precenicco in Friaul. Vgl. Nr. 11, Anm. 6, und Nr.
						20.</note>
				</p>
				<p>Dapoi io animando il detto sig. cancelliere Schrantio che non perciò si rimanesse
					di promuovere il negotio della religione per quei mezi che prima, cioè inanti il
					decreto, si erano deliberati, mi disse che farebbe quanto potrebbe, se bene
					sempre mostrò ch’il consiglio preso di fare quel decreto era stato la ruina del
					negocio, et di più mi conferì come si era trattato fra quei principi catolici et
					l’arcivescovo di Salzburg di fare una lega insieme, ma non volevano admettere il
					sig. arciduca Carlo per ’l dubbio di porsi a rischio di troppo grande spesa,
					invadendo il Turco quei confini, quando o per sé o invitato dagli heretici, lo
						facesse.<note xml:id="FN1_00092_25" type="footnote">Von Rom wurde dagegen
						wiederholt auf die Hilfsbereitschaft dieser Fürsten verwiesen: Siehe z. B.
						Nr. 79, S. 217, und Nr. 93, S. 258.</note>
				</p>
				<p>Mi disse di più che andava in volta a’ principi per trattare l’elettione di un re
					di Romani, atteso il presente stato dell’imperio.<note xml:id="FN1_00092_26"
						type="footnote">Siehe Nr. 74, Anm. 8 und 15, und Nr. 85, Anm. 4.</note>
				</p>
				<pb xml:id="P1_0000257"/>
				<p>Et io dimandato gli pareri che cosa penserebbe riuscibile ch’io trattassi
					coll’imperatore per conto della religione nella Stiria et Carintia, atteso
					l’ordine ch’io n’havevo in un memoriale, per mezo del sig. nuntio Germanico, mi
					disse che niuna cosa sarebbe migliore che persuadergli che si facesse una lega
					come quella di alcuni altri principi già fatta in Lantsperga, et approvò molto
					che da N. S. si trattasse all’arcivescovo di Salzburgo, ciò che per le mie di
					Gratz scrissi a V. S. Illma,<note xml:id="FN1_00092_27" type="footnote">Nr. 85,
						S. 234 f.</note>et oltre ciò, mi promise che farebbe ogni sforzo perché si
					seguissero l’esecutioni proposte nella consulta di Baviera.</p>
				<p>f 86r (Postscriptum zu Bericht Possevinos vom 16. Mai aus Prag):</p>
				<p>Io mando a V. S. Illma un ragionamento fattomi in Vienna dallo Schrantio, ch’è
					gran cancelliere dell’arciduca Carlo, il quale Schrantio mi venne a trovare in
					Vienna. Et se bene V. S. Illma dal vescovo di Gurg havrà forse inteso molte
					cose, non nucerà però di conferirle con questa rilatione, per non gettar i
					denari o altro.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
