<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00014">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1580-10-12" n="1">1580-10-12</title>
				<title level="a">14. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 12</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 57r—72r, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00014">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1580-10-12" n="1"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00013.xml">13.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 9/10</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00015.xml">15.
						Gallio an Malaspina - Rom, 1580 Oktober 15</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00013.xml">13. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1580 Oktober 9/10</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00015.xml">15. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1580 Oktober 15</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Eingehende Besprechungen mit Bischof von Gurk und Kanzler Schranz über die
					Anfänge der Häresie, deren Fortschritte, die vier von Erzherzog Karl gewährten
					religiösen Konzessionen — vor allem die 1578 am Landtag zu Bruck — sowie über
					die bisher getroffenen und geplanten künftigen Maßnahmen zur Beseitigung der
					Häresie.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="14">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 12</head>
			<div>
				<pb xml:id="P1_0000039"/>
				<p>È talmente quattriduana tam in capite quam in membris la infìrmità et morbo di
					questi stati, che volendola pur comparare a un corpo infermo potemo dire che a
					planta pedis usque ad verticem capitis non sit in eo sanitas, poiché se
					trattiamo del capo è talmente debole, che non si può sperare che possi mai
					sofrire fumo alcuno, che habbia del’ aero et che con l’ascendere non sia
					perturbarlo et debilitarlo molto più, et il pensare di darle medicine che
					habbiano del’ amaro, stando questa debolezza, non è possibile, ma è necessario
					trovarne di quelle che, havendo nascosta l’amaritudine, sappino al gusto
					solamente di dolce et, con tutto che stia in questo termine, è però senza dubio
					sano, rispetto alle membra, le quali, oltra a una infìrmità pestilentiale che
					hanno, sono di così fatta maniera ribellate contra lui, che con ragione si deve
					dubitare che più tosto le accellereranno la morte, se starà in lor mano, che
					siano per porgerli aiuto alcuno. Et essendo questa una infìrmità, che si è
					andata nutrendo a poco a poco et il dolore è più intrinseco che esterno, non è
					stata conosciuta o al meno stimata et, sì come ab assuetis non fit passio, così
					quanto più è stata longa tanto più la longhezza ha fatto nel’ apparentia passare
					il cottidiano crutio, et massime che l’infermo non sta volentieri in pensiero di
					malinconia. Si aggiunge poi che li medici, che hanno havuto cura di medicarlo et
					darli buona regola di vivere et da masticare cibi proportionati al male non
					solidi ma di latte, per interesse proprio hanno cercato di tirare l’infirmità a
					longo et, purché si salvi la vita, hanno creduto che ogni debbolezza facci per
					loro, et perché questi tali li annunciavano cose conforme al desiderio suo,
					dicendo nequamque morieris, et però che vivesse senza fastidio et lasciasse la
					cura et peso a loro et licentiasse li altri medici, come annunciatori di cose
					aromatiche, et spiriti di contraditione, egli per sua disgratia ha prestato fede
					et abbraciato il consiglio nequam di costoro et non solamente ha creduto che
					l’infìrmità non sit ad mortem, ma che non possit vocari infirmus, et in
					sin’hora, havendo vivuto con questa falsa credenza, non è stato facile al
					monstrare le cicatrice sue.</p>
				<p>Ha havuto di più certi assistenti, che sono li servitori suoi, quali hanno fatta
					legha con questa razza de’ medici et hanno anco essi fornito di dar la spirità,
					acciò fosse dato ogni credito alle lusinghe et simulate parole de’ medici ; et
					questo è quello che hora vo trattando io, che una volta si risolvesse di
					licentiare, anzi severamente castigare costoro, però non ne vedo sin hora segno
					alcuno. Ma quello che poi ha maggiormente dato augumento alla infelicità di
					questo capo è stato che li occhi, che dovevano pur illuminare la cecità sua, non
					solamente <pb xml:id="P1_0000040"/>non hanno fatto l’officio loro, ma si sono
					talmente conglutinati con li medici cattivi, che le hanno più tosto fatto vedere
					il negro per il bianco, che mostratoli la strada di aquistare la sanità; et
					questi sono li vescovi, de’ quali più a basso parlerò, et perché pare che pure
					al presente si stanchi et comincii a disinganarsi, che le speranze de’ medici
					sono tutti sogni et l’esperienza gliel’ ha fatto toccar con mano; si va
					scoprendo che li è venuto spirito et ardente desiderio di voler guarire.</p>
				<p>È perciò necessario, acciò si ritrovino medici che siano per pigliar questa cura,
					che si sappia da esso: Prima l’origine della sua infirmità, 2. d’augumento che è
					andato pigliando, 3. intender ben bene, an velit realiter curari, et volendo,
					vedere che rimedii può egli da sé applicarsi et quali habbia sin’hora applicati
					et quantunque restino per applicarsi, acciò che li medici nuovi, che con occhi
					di pietà hanno consultato sin’ hora et di novo consulterano quell che è più
					spediente per reccuperare la sanità, possino con animo alacre et con più
					sicurezza ancora metter mano alli rimedii loro.</p>
				<p>Questo è quello, mons. Illmo, che il sig. cancelliero et io habbiamo questi
					giorni diffusamente trattato insieme.<note xml:id="FN1_00014_01" type="footnote"
						>Über die Verhandlungen mit dem Hofvizekanzler Dr. Wolfgang Schranz siehe
						oben Nr. 13.</note>Ma, per lasciare le mettafore da parte et parlare della
					materia chiaramente, si è tra noi prima discorso dell’origine della heresia et,
					chi sa la natura del principe tanta buona et facile, che par qui in sé non
					habbia irrascibile, et chi dal’ altra parte ha un poco di cognitione della
					natura di questi signori principali, tanto ecclesiastici come seculari, et
					popolo, lascio però li villani, quali non metto in questo numero, che si sono
					conservati in molta simplicità et vera religione catholica <note
						xml:id="FN1_00014_02" type="footnote">Auch 1571/72 wurde festgestellt, daß
						die Bauern, die damals den weitaus größten Anteil an der Bevölkerung
						bildeten, überwiegend katholisch seien (Loserth, Reformation und
						Gegenreformation, S. 182, Anm. 2; Rainer, Nuntiaturberichte II/8, S.
						163).</note>quanto siano dediti et proclivi alla libertà della carne et
					altri vitii, che si suol dire, che se veli malis vitiisque se tradiderunt et
					presentium tantum curam in cultu ventris exercent. Et chi ha semilmente notitia
					come questi paesi siano situati et quanta somma di danari contribuiscano, tanto
					per diffendere li confini con il Turco <note xml:id="FN1_00014_03"
						type="footnote">1577 wurde der Geldaufwand für die kroatische und windische
						Türkengrenze mit 405.816 fl. angegeben (Lopašić, Acta Confinii Militaris
						Croatici I, S. 54). Auf dem Brucker Ausschußlandtag im Jahre 1578 nahmen die
						innerösterreichischen Länder gegen religiöse Konzessionen folgende Summen
						auf sich: 159.858 fl. für die kroatische, 152.496 fl. für die windische
						Türkengrenze, 135.400 fl. für die Erhaltung der Grenzgebäude, 50.000 fl. für
						die Artillerie, 25.000 fl. für Proviant und 25.451 fl. für den Hofkriegsrat,
						zusammen also 548.205 fl.; davon entfiel die eine Hälfte auf die Steiermark
						und die andere auf Kärnten, Krain und Görz (Hurter, Geschichte Ferdinands I,
						S. 352 f.; Loserth, Religionspacification, S. 19).</note>quanto per soverire
					alle necessità <pb xml:id="P1_0000041"/>del lor principe, <note
						xml:id="FN1_00014_04" type="footnote">Bereits 1569 hatte der steiermärkische
						Landtag die Übernahme einer Million landesfürstlicher Schulden zugesagt;
						diese sollten vom 1. Jänner 1571 an binnen zwanzig Jahren verzinst und
						getilgt werden. Die Zahlung wurde aber von einer Versicherung in
						Religionssachen abhängig gemacht (Hurter a. a. O., S. 133 f., 234 f., 238
						f.; Mayer, Der Brucker Landtag des Jahres 1572, S. 479 und 494; Loserth,
						Reformation und Gegenreformation, S. 189, Anm. 4; Rainer, Nuntiaturberichte
						II/8, S. 201). Vgl. Nr. 87, Anm. 7.</note>non si maraviglierà molto se il
					lor signore dispiumandoli di così fatta maniera, sia quasi come violentato
					compatirle molte cose, che senza questo oggetto non lo farebbe già mai. Et chi è
					andato osservando quanta mala fortuna habbi havuto questo principe in far
					ellettione di ministri, <note xml:id="FN1_00014_05" type="footnote">Vgl. oben
						Nr. 11, S. 30, und Nr. 13, Anm. 4.</note>quali hanno abusato della bontà et
					facilità sua, vederà chiaramente dove è nata l’origine di questa maladetta
					heresia, la quale oltre haver havuta la primaria origine commune con li paesi
					convicini, è stata anco aiutata dali sopradetti particolari.</p>
				<p>Il 2. capo del quale habbiamo parlato è stato del stato del’ heresia et come
					habbi preso augumento et al presente in che forma stia; et per haver piena
					informatione di questo particolare, bisogna presuporre che questo principe ha
					dato quattro concessione circa la religione, una per tollerantiam, et questo fu
					quando pigliò il possesso di questi stati, che ritrovò che già Theresia
					comminciava a pullulare et egli, facendo il solito giuramento di non rinovare
					cosa alcuna,<note xml:id="FN1_00014_06" type="footnote">Erzherzog Karl schwor
						bei der Erbhuldigung am 21. März 1564 in Graz, alle Landleute, Herren,
						Bitter und Knechte des Fürstenthums Steyer, alle ihre Erben und Nachkommen
						bleiben zu lassen bei allen den Rechten, Freiheiten und guten Gewohnheiten,
						wie das von Alters her gekommen ist; dann alle die Rechte, die der
						Fürstlichen Durchlaucht Vorvordern Briefe beweisen, in allwege stät halten,
						sie dabei gänzlich bleiben lassen, und dieselben durch einen Brief erneuern
						und bestätigen zu wollen (Hurter a. a. O., S. 24).</note>andò sempre
					dissimulando la libertà, che in questa materia haveva ritrovata, la quale non
					lasciò di pigliar alteratione in danno della religione catholica.</p>
				<p>La 2. concessione fu in scriptis del’ anno 1572,<note xml:id="FN1_00014_07"
						type="footnote">Der steirische Herren- und Ritterstand erhielt durch die
						sogenannte Paziflkation von 1572 für sich, seine Familienangehörigen und
						Untertanen die Gewissens- und Kultusfreiheit (Mayer a. a. O., S. 469 ff.;
						Loserth, Religionspaciflcation, S. 11, 32—60; derselbe, Reformation und
						Gegenreformation, S. 177 bis 204; Rainer, Nuntiaturberichte II/8, S. 247
						f.).</note>della quale ne <pb xml:id="P1_0000042"/>mando copia <note
						xml:id="FN1_00014_08" type="footnote">Concessio facta a principe in scriptis
						anno 1572 (Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 100rv).</note>a V. S. Illma
					trasonta dalli originali libri di S. A., che a molta mia importunità il sig.
					cancilliero me ha dato. Fu questa concessione tolta da essi in questo senso, che
					li doi stati de’baroni et nobili potessero nelli lor luoghi con li loro
					adherenti vivere secondo la confessione Augustana, et così è stata sempre da
					loro usata, se ben pare che la scrittura parli indifferentemente. <note
						xml:id="FN1_00014_09" type="footnote">Die Religionspazifikation von 1572
						enthielt Punkte, die wegen ihrer ungenauen Fassung Anlaß zu neuen Reibungen
						waren, die sehr bald einsetzten (Loserth, Reformation und Gegenreformation,
						S. 231—233).</note>Il principe si mosse a permettere questa perniciosa
					licentia et per l’esempio del imperatore, che haveva concesso il medesimo, <note
						xml:id="FN1_00014_10" type="footnote">Religionsassekuration von 1571
						(Mecenseffy, Geschichte des Protestantismus, S. 52 f.).</note>et perché il
					Turco era armato et faceva molti danni ne’ confini et egli era molto esausto di
					danari. Et mandando a V. S. Illma nella istessa scrittura della concessione il
					voto, che li catholici diedero in quell tempo a S. A., non starò in questo a
					stendermi più in longho. <note xml:id="FN1_00014_11" type="footnote">Der oben in
						Anm. 8 zitierten Schrift ist beigegeben: Votum datum principi a Catholicis
						in dieta anno 1572 (Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 101rv, 102v).</note></p>
				<p>La 3. concessione è stata non direttamente fatta dal principe, ma per
					consiliarios suos, avenendo molte volte<note xml:id="FN1_00014_12"
						type="footnote">Gemeint ist das von Erzherzog Karl an seine Kommissare beim
						steirischen Landtag gerichtete Schreiben vom 21. August 1576, in dem die bei
						den Verhandlungen zunächst verweigerten Zugeständnisse des Jahres 1572
						wiederhergestellt wurden (Loserth, Religionspacification, S. 64; derselbe,
						Reformation und Gegenreformation, S. 244—246).</note>che questi doi stati
					importunando et minacciando, S. A. per cavarseli dalle spalle, consigliata così
					dalli ministri suoi poco catholici, dava licentia et facultà a costoro di dar
					speranza alli provinciali ché seguitassero la lor forma di vita, che S. A.
					haverebbe serrato li occhi. Et il male è stato che li consiglieri hanno detto et
					promesso cose et lasciatele esequire, che quanto a me sono certissimo che questo
					principe, se fosse stato informato, non haverebbe mai permesso, et questi
					heretici, che d’ogni parola a loro favore ne fanno atto authentico, oltre
					l’haver indotto il principe a far mentione di questa permissione de consigliere
					quasi approvandola, se ne vagliano in ogni dieta, in tal modo che pare qui sia
					più che legge scritta, et è forsi questa concessione la più pernitiosa che sia,
					se bene è facilissima cosa il revocarla.</p>
				<p>La 4. è stata orrectenus che fu del 1578 in Pruch, nella quale fu difeso un pezzo
					virilmente dal principe la religione catholica, ma <pb xml:id="P1_0000043"/>poi
					ultimamente gli provinciali ottenero ciò che volsero, secondo il senso et
					interpretatione che dettero alle parole del principe, se ben egli presuppone il
					contrario, come V. S. Illma vederà più a basso. <note xml:id="FN1_00014_13"
						type="footnote">Über die Vorgänge am Landtag von 1578, die zur sogenannten
						Brucker Religionspazifikation führten, existiert ein ständisches und ein
						landesfürstliches Protokoll; letzteres wurde von Loserth als Fälschung des
						Hofvizekanzlers Wolfgang Schranz bezeichnet (Loserth, Eine Fälschung des
						Vicekanzlers Wolfgang Schranz, S. 341—361). Daß dem nicht so ist, hat
						Schellhass vor allem auf Grund des Berichts Malaspinas, dem auch eine
						lateinische Fassung der beiden Protokolle beigegeben ist, nachgewiesen
						(Schellhass, Zum richtigen Verständnis der Brucker Religionspacification vom
						9. Februar 1578, S. 266 ff.; vgl. dagegen wiederum Loserth, Die steirische
						Religionspazifikation und die Fälschung des Vizekanzlers Dr. Wolfgang
						Schranz, S. 1 ff.). Während das mit der Überschrift Concessio seu declaratio
						facta a principe anno 1578 oretenus secundum interpretationem nobilium
						versehene ständische Protokoll in Rom schon durch eine 1578 von Ninguarda
						übersandte Übersetzung bekannt war, erfuhr man an der Kurie erst jetzt den
						Inhalt des landesfürstlichen Protokolls, das den Titel Concessio seu
						declaratio anno 1578 facta secundum interpretationem principis trägt (Arch.
						Vat. Nunz. Germ. 100, f. 97r—99v, 102v, 103r; Schellhass, Ninguarda II, S.
						7; Loserth, Religionspacification, S. 65 ff.).</note>In questa dieta li doi
					stati de provinciali, nobili et baroni, hebbero doi scoppi principali: uno di
					assicurarsi che per qualsivoglia tempo il principe non si potesse né revocare
					quello che espressamente haveva concesso, né intuitu di quello che sub dubio
					erat, et di quello che contra mentem principis havevano estorta et adulterata la
					concessione di S. A. potesse esequire quelle pene, che in questi simili casi
					nelle leggi sono espresse, et perché vedevano che il principe haveva sempre et
					in verbis et in scriptis parlato ambiguamente et il peccato et coscientia loro
					contaminata li rende vili et paurosi, perciò volevano giochare al sicuro con
					l’ottenere una chiara concessione.</p>
				<p>Il 2. scopo, che quasi è subordinato a questo, fu de incorporare con loro le
					provincie et città, acciò havessero la medema libertà di vivere, et questo per
					due ragioni : l’una perché già havevano macchiati della lor pecce molti
					cittadini, li quali temevano di esser castigati, l’altra che potendo loro
					ottenere dal principe questa incorporatione venivano a esser più forti et per
					l’avenire havevano poi più sicurezza de impetrare da S. A., ciò che volevano. Et
					così cominciandosi la dieta in vece di trattare del negotio pertinente alli
					confini et buon governo del stato, essi, secondo il costume loro,
					asseverantemente dicevano che prima si doveva quaerere regnum Dei, et che poi si
					sarebbe trattato del resto et, essendo stata admessa questa lor dimanda contra
					ogni dovero, havendo il principe giusta occasione di rispondere che <pb
						xml:id="P1_0000044"/>non era di officio suo trattandi negotio di coscientia,
					ma che ricorressero dal papa, da vescovi et da altri rimedii ecclesiastici, come
					di consiglio etc., che quanto a sé li haverebbe lasciati vivere nella forma che
					li prelati li havessero o concesso. Ma il principe, forsi per li pecati di
					questi popoli, non fu di tanto spirito che bastasse l’animo di resistere
					al’impeto di costoro et fermarsi in questa conclusione, la quale li fu ricordata
					dalli zelosi catholici et, se bene egli li fece un gagliardo et aspro rebuffo,
					cosa che va per l’ordinario loro che già sanno la consuetudine et all’hora a
					punto credono di ottenere ogni cosa quando il principe grida, che quasi serve
					acciò con honor suo possi concedere ciò che desiderano et essi, purché
					ottenghino, non si curano sotto che forma.</p>
				<p>Admessa adunque questa loro petitione tanta iniqua, che si trattasse della
					religione prima di ogni altra cosa, et non reclamando in questo l’stato
					ecclesiastico, come doveva, ottenendo il primo luoco nelle diete, costoro
					unanimiter impetum fecerunt in unum per ottenere dal principe che a essi
					confirmasse chiaramente le concessioni ambigue a lor date, et insieme concedesse
					al stato de’ cittadini la medesma libertà di vivere che del’ anno 1572 le haveva
					permesso et concesso a loro; et questo sotto a mille pretesti falsi<note
						xml:id="FN1_00014_14" type="footnote">Am Rande von anderer Hand,
						wahrscheinlich in Rom, vermerkt: fristelinga confermata.</note>et di poco
					momento, et le città ancor esse si aiutavano galiardemente. Et la nostra
					disgratia vuole che, se bene li heretici sono di diverse sette et paiono et
					veramente sono disgiunti, <note xml:id="FN1_00014_15" type="footnote">In den
						entsprechenden Landtagsakten werden die Evangelischen aber immer als ersame
						der Augsburger Konfession zugetane Landschaft bezeichnet (Loserth, FRA
						11/50, z. B. S. 75, 101, 130; Graz LA, Landtagsakten 421).</note>sono però
					tutti unanimi contra a’ catholici, di modo che facies quidem habent diversas,
					sed caudas ad invicem colligatas, quia de vanitate in idem conveniunt. La cosa
					fu per un pezzo ambigua, ma perché il consiglio di S. A. è diviso in tre parte,
						<note xml:id="FN1_00014_16" type="footnote">Am Rande von anderer Hand,
						wahrscheinlich in Rom, vermerkt: colpo di consiglieri.</note>che alcuni sono
					zelosi catholici, altri né catholici né heretici, quali purché dubitino an sit
					Deus sit in excelso et tengono da chi vince et vorrebbeno che vincessero li
					heretici, altri sono espressamente heretici. Essendo la parte de’ catholici
					inferiore, et non tenendo quell secreto che si dovrebbe, quelli doi primi membri
					di consiglieri <note xml:id="FN1_00014_17" type="footnote">Wahrscheinlich sind
						Hans Kobenzl und Georg Freiherr von Khevenhüller gemeint (Thiel,
						Zentralverwaltung, 8. 205 /.; Loserth, Reformation und Gegenreformation, S.
						337).</note>et essendo <pb xml:id="P1_0000045"/>lor lo spie delli heretici
					et quelli che li indrizzano et li mostrano le piaghe del principe, facendole
					animo acciò persistino con ferma speranza dal desiderato successo et dal’altra
					parte essi trasfigurati in angelos lucis et tutti vestiti di prudentia humana et
					ragion di stato sinistramente intesa da loro, dimodo atteriscano et impauriscano
					questo principe, <note xml:id="FN1_00014_18" type="footnote">Am Rande von
						anderer Hand, wahrscheinlich in Rom, vermerkt: debolezza del
						principe.</note>che haverebbe bisogno di ogni altra cosa, che egli essendo
					circondato da nemici estranei et havendone a lato de’ domestici, lo inducano al
					fine a ogni resolutione che lor vogliono. Essendo le cose in questo termine, se
					bene al principe premeva che le città facessero rumore, non erano però ancora
					ridotte, né al presente sono a quell termine de inobedientia, che li nobili et
					non pareva che essi con buon titolo si intromettessero nel patrimonio del
					principe, come sono tutte le città, non dimeno prevalendo li nobili et dicendo
					che a lor toccava esser advocati delle città, et lavorando quelli del consiglio
					sotto aqua, a’ quali li provinciali et città donorno buona somma di danari,
					ridussero la cosa a termine che il principe admetteva quasi per ogni altro capo
					li loro pretensioni come utili al buon governo, ma solamente lo stimulava la
					coscientia per il peccato, quando hebbero posto il principe in questo cantone li
					parve di haver già la vittoria in mano. Et non si consigliando S. A., se non con
					huomini eiusdem farinae et tra li altri con il Cobenzol, il quale li disse che
					del peccato non si desse fastidio, ché subito S. Stà li havrebbe data
					l’assolutione.</p>
				<p>Il principe, che sin a questo tempo si era mostrato risoluto di non voler
					condescendere alle lor inique pernitiose et diaboliche petitioni, cominciò a
					flessare et rispondere alii catholici che il negotio importava et che voleva
					sentir messa et raccommandarsi a Dio et subito risolversi. Li heretici, che non
					dormivano, operorno in modo con il Cobenzol, che allhora dominava, se bene doppo
					è caduto assai, che ritrovò una forma di parlare così ambigua, che da una parte
					si poteva intendere che S. A. concedeva solamente alli nobili et baroni, che
					nelle città, dove ordinariamente tengono diete et dove bisogna che spesso vadino
					che sono in Histria<note xml:id="FN1_00014_19" type="footnote">Muß natürlich
						richtig Stiria heißen.</note>Grazt et Jumburg, in Carintia Clamfurt, in
					Carniola Lubiana, che in queste potessero li nobili vivere secondo la
					confessione Augustana. Questa è l’interpretatione del principe et delli
					consiglieri secreti, come V. S. Illma vederà per la scrittura che le mandò.
						<note xml:id="FN1_00014_20" type="footnote">Siehe oben Anm. 13.</note>Ma la
					si può ben persuadere che, havendo li baroni <pb xml:id="P1_0000046"/>per prima
					questa concessione del 1572, come la vederà dal trasonto, <note
						xml:id="FN1_00014_21" type="footnote">Siehe oben Anm. 8.</note>non si
					sarebbero aquietati mai se il principe in cambio di concederli di più li havessi
					ristretti. Et però l’intelletto loro fu diverso et l’hanno messo in esecutione
					et subito publicorno la inclusa scrittura, <note xml:id="FN1_00014_22"
						type="footnote">Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 97r—99v; siehe oben Anm.
						13.</note>dalla quale la conoscerà quanto differente sia quell che lor
					dicono da quello che S. A. pretende. Pensò il principe de ingannarli et rimase
					ingannato ; fecero loro questa scrittura dubitando che un giorno non sia
					qualcuno che li riveda li conti; con tutto ciò non staranno mai sicuri né satii,
					insin che non habbino l’intento loro chiaramente et senza dubio alcuno.</p>
				<p>S. A. che non si era immaginata che dovessero far questa publicatione, intendendo
					da diverse parte che partoriva rumori et scandali et papaldo che doppo questa
					concessione li havevano perso buona parte di rispetto et obedienza, essendo più
					tosto invero in stato di servitù che di dominio, eshortato così dalli catholici,
					fece un consiglio dove solamente intervenero li suoi consiglieri secreti, tanto
					catholici come heretici, et commandò che ogni uno de essi dovesse referire la
					forma di parlare che S. A. haveva fatta alli provinciali, et così tutti dissero
					le precise parole, che sono nel’ inclusa scrittura,<note xml:id="FN1_00014_23"
						type="footnote">Ebenda f. 100v und 101r.</note>le quali il concilliero
					scrisse; et le fece sottoscrivere da tutti loro. <note xml:id="FN1_00014_24"
						type="footnote">Nach Schellhass wurde die Rede Erzherzog Karls an die Stände
						vom Geheimen Rat auf Betreiben von Wolfgang Schranz noch vor der Publikation
						des ständischen Protokolls protokolliert. Unterschrieben haben Georg
						Khevenhüller, Wolf von Stubenberg, Hans Kobenzl und Wolfgang Schranz. Die
						von Malaspina ohne Anführung der Unterschriften nach Rom gesandte
						lateinische Übersetzung deckt sich mit dem bei Hurter, Geschichte Ferdinands
						I, S. 619, Zeile 4 von unten bis S. 620, Zeile 13 von unten, abgedruckten
						Teil der Rede Erzherzog Karls (Schellhass, Zum richtigen Verständnis der
						Brücker Religionspacification, S. 270 f.; Hurter a. a. 0., S.
						619—622).</note></p>
				<p>Quando S. A. diede questa concessione, non fu chiamato in dieta l’stato
					ecclesiastico, il quale fece doppo coram principe certe protestationi, ma per
					quanto dicano questi signori, molto apparenti et debole. Sopravenendo in questo
					mezzo al principe li severi et giusti resentimenti di N. S., l’improperio
					dal’arciduca Ferdinando et dal duca di Bavera, l’imperatore anco esso si
					risentiva, ché affaticandosi in quell tempo di cacciare li heretici di
						Viena,<note xml:id="FN1_00014_25" type="footnote">Breve vom 10. Mai 1578 an
						Erzherzog Karl sowie ausführlicher Bericht Ninguardas über die Verhandlungen
						in Graz vom 30. Mai und 26. Juni 1578 und dessen Schreiben an Kaiser Rudolf
						II. vom 16. Juni 1578 bezüglich Austreibung der Häretiker aus Wien, gedruckt
						bei Theiner, Annales eccl. II, S. 350—361.</note>S. A. havesse deteriorato
					la <pb xml:id="P1_0000047"/>causa sua con animar li heretici di quella città con
					il suo esempio, et che più tosto doveva a sua immitatione operare di far quello
					che egli era per esequire et questo prima li catholici havevano apuntato a S. A.
					; ma li suoi consiglieri battezzavano l’intento del imperatore per cosa
					giovenile poco riuscibile et pericolosa. Et sopra tutto, oltra questi predetti
					rispetti, scoprendo il principe quanto veneno fosse sotto le dolci parole delli
					heretici et confessando con molte lacrime di esser stato ingannato et vedendo
					che, in cambio di principe libero, si era fatto servo de’ suoi servi, quali con
					parole et fatti mostravano di non stimarlo, si risolse di voler trattare del
					rimedio.</p>
				<p>Et così, tolta l’occasione dell’infirmità del duca di Bavera il vecchio, lo mandò
					a visitare per il sig. cancelliero commettendole che doppo subito si trasferisse
					dal arciduca Ferdinando et le recitasse tutta la hostoria, ch’io ho
						referito.<note xml:id="FN1_00014_26" type="footnote">Wolfgang Schranz wurde
						Ende August 1578 zu Erzherzog Ferdinand und Herzog Albrecht gesandt
						(Schellhass, Ninguarda II, S. 43 f., 49—63).</note>Quelli signori,
					intendendo in che infelice stato stava et la religione et l’obedientia
					temporale, si strepirno grandemente et si risolsero che fosse necessario che
					questo principe si abbocasse con loro. <note xml:id="FN1_00014_27"
						type="footnote">Erzherzog Karl reiste Mitte September 1579 von Graz nach
						München, wo am 13. und 14. Oktober 1579 die Grundzüge der Gegenreformation
						in Innerösterreich festgelegt wurden (Loserth, FRA II/50, S. 696, Nr.
						557).</note>Acciò più commodamente si trattasse del rimedio et acciò li
					heretici non scoprissero questo et fosse occasione di nuovi rumori, pensorno di
					dar voce che il duca di Baviera, essendo infermo, voleva far testamento, sì come
					anco fece, et che perciò desiderava che il genero et la filia fussero presenti
					et così, con grandissimo secreto, si operò che l’arciduca Ferdinando si volesse
					ritrovar anco egli presente, accioché, tutti uniti, facessero una consulta di
					quello che si doveva fare. Mentre si trattava questo, sopravenne poi il breve
					minatorio di S. Stà, il quale servì per innanimire tanto più S. A. <note
						xml:id="FN1_00014_28" type="footnote">Breve vom 26. März 1579 (Theiner,
						Annales eccl. III, S. 22 f.; Schellhass, Ninguarda II, S.
					184—189).</note></p>
				<p>Nella consulta non intervenne altri che li tre principi et il sig. cancilliero,
					al quale, come secretario informatissimo et confidente, fu dato caricho di
					referire il sucesso, che ho contato. Et fatto questo, si trattò di due cose:
					Prima le ragioni che dovevano movere S. A. a revocare le concessioni già fatte,
					et secondariamente si discorse delli remedii et mezzi, che si dovevano perciò
						tenere.<note xml:id="FN1_00014_29" type="footnote">Über die Beratungen
						wurden zwei Protokolle aufgesetzt, die vom 13. und 14. Oktober 1579 datiert
						sind (Loserth, FRA II/50, S. 31—40).</note></p>
				<p>Quanto al primo, è cosa chiara et sono tante le ragioni, che non <pb
						xml:id="P1_0000048"/>occorre di affaticarsi molto in questo, ma io referirò
					solamente quelle che scrivendo mi sovenirano.</p>
				<p>1. Che tutto quello che S. A. haveva concesso era in evidente detrimento del’
					honore et gloria de Dio et della religione catholica et in augumento et
					esaltatione della falsa asserta religione heretica.</p>
				<p>2. Che S. A. non stava sicura in coscientia, et che mentre vivea così, non poteva
					sperare beneditione né prosperità né in spirituale né in temporale dalle mani de
					Dio, il quale era così giustamente adirato contra di lei; et che coloro che le
					havevano affirmato che li esercitii christiani che S. A. faceva, come di
					frequentare le messe, prediche, fabricare seminarii etc., erano et accettabili
					et atte a scancellare il peccato si ingannavano, poiché essendo qua intaccato
					l’honor de Dio et l’interesso di tante anime, et non perdonandosi il peccato
					nisi restituat ablatum, che insin che lei non havesse restituito l’honor a Dio
					che non poteva mai sperare di vivere sicuro.</p>
				<p>3. Quod miserit falcem in messem alienam, et che perciò S. Stà astringeva con il
					breve a rivocare.</p>
				<p>4. Che ponderasse bene quanto importava dar così giusta occasione alii Venetiani
					di risentirsi et far qualche notabile demostratione con poca sodisfatione di S.
					A., et che sarebbeno escusati appresso tutti li principi di christianità, se con
					pretesto di volersi assicurare che le heresie non intrino in casa loro,
					havessero comminciato a remediare, dove S. A. concede tanta libertà.</p>
				<p>5. Che vedeva chiaramente che stava in pericolo in breve tempo di perdere a fatto
					l’obedientia, poiché costoro così presto si erano fatti così insolenti.</p>
				<p>6. Che li stati non osservarano la promessa di vivere in pace et in obedientia et
					non perseguitare li catholici, et che perciò S. A. ancor non era manco tenuta
					mantenerli la parola.</p>
				<p>7. Che pretendendo S. A. di non haver concesso quello che loro hanno publicato,
					et vedendo che nelli occhi suoi con così temeraria arrogantia ampliavano et
					glossavano le concessioni di S. A. contra la mente sua et in terre totalmente
					subiette a lui, che perciò haveva giusta causa di rivocare non solo ogni
					concessione, ma di castigare li nobili che hanno publicata la scrittura, et li
					cittadini che l’hanno accettata senza la participatione et consenso di S. A.</p>
				<p>8. Che hora a punto era tempo opportuno, essendo il Turco occupato con il
					Persiano, che non si può temer che sia per dar fastidio alli stati di S. A., et
					che però ancora li provinciali non haveranno occasione di minacciare in questo
					proposito.</p>
				<pb xml:id="P1_0000049"/>
				<p>9. Che humanum est peccare, ma diabolicum perseverare, che S. A. haveva l’esempio
					del duca di Bavera, il quale havendo ottenuto dal papa la communione sub utraque
					specie, che avedutosi del errore non volse mai usare della gratia, et che se
					egli con licentia del papa non haveva voluto fare questo per dubio di non far
					bene, quanto maggiormente S. A., che senza licentia del papa, anzi contradicendo
					et minacciando in materia di tanta importantia et per sé stessa ex omni parte
					pernitiosissima et illecitissima, doveva revocare quello che non haveva potuto
					concedere.</p>
				<p>Però che essendo spediente, utile, anzi necessario, quanto a Dio quanto alla
					buona opinione et fama quanto alla conservatione di questi stati nel temporale
					di rimediare a questi abusi et amazzare questa bestia multorum capitum, et che
					bisognava trattare delli rimedii.</p>
				<p>Il primo capo che in questo proposito fosse trattato fu questo ex factis et
					verbis via regia et directa fosse spediente di revocare la concessione. Fu
					ventilata da quei pii et zelosi principi questo et per molte considerationi,
					quali io pretermetterò non essendo necessario. Solamente referirò tre cose, che
					quelli signori havevano principalmente inanzi alli occhi: conoscevano prima la
					natura del principe, al quale bisogna dare le medicine inzucarate; temevano
					scandali et rumori; ultimamente giudicavano che a un principe non fosse decente
					il rettratarsi così espressamente, però conclusero che non regia manu nec per
					directum verbis, ma per indirectum factis si dovesse remediare ; et però che
					senz’altro S. A. facesse attioni, per le quali mostrasse con fatti non approvare
					quello che loro havevano adulterinamente aggionto alla concessione del 1578,
					sperando che di questo modo li provinciali fossero per esser li primi a rompere
					et dar legitima occasione a S. A. di revocare non solo questa, ma tutte quelle
					che li haveva per inanzi concesse.</p>
				<p>S. A. ha messo in esecutione il sopradetto consiglio in più modi, et in questo
					subintra la risposta al primo mottivo, ch’io li ho dato, del quale fo mentione
					nella mia lettera di dieci.<note xml:id="FN1_00014_30" type="footnote">Nr.
						13.</note>In una dieta che si fece doppo della consulta de principi,
					commandò al sig. cancilliero che in presentia sua parlasse in nome suo alli
					provinciali et le dicesse molte cose piene di giusto sdegno et legitima colera,
					facendole sapere che hormai conosceva li lor andamenti et fini et che bisognava
					che mutassero modo di vivere; et se bene sarebbe stato molto meglio <pb
						xml:id="P1_0000050"/>che S. A. per se stessa havesse parlato et non per
					mezzo d’altri, non dimeno fece qualche operatione in resentimento et fu più di
					quello che quelli principi della consulta havevano determinato. <note
						xml:id="FN1_00014_31" type="footnote">Gemeint ist der Landtag vom Jänner
						/Februar 1580 (Hurter a. a. O., S. 393; Loserth, FRA II/50, S.
						51—53).</note></p>
				<p>Ha S. A. similmente scacciato un Jesuita apostata, il quale, havendo havuto
					ricorso dalli heretici, oltre al far mille opere cattive cercava di infamare
					questa S. Compagnia.<note xml:id="FN1_00014_32" type="footnote">Kaspar Kratzer
						hatte, nachdem er am 22. Februar 1578 zum Diakon geweiht worden war, am 4.
						Mai desselben Jahres heimlich das Ordenshaus der Jesuiten in Wien verlassen
						und war nach Tübingen gegangen. Auf Empfehlung der dortigen Universität
						wurde er am 22. Februar 1580 an die protestantische Stiftsschule nach Graz
						berufen. Dies bewirkte größte Aufregung, vor allem bei den Jesuiten und bei
						Erzherzog Karl. Bereits am 7. Juni 1580 erging ein scharfes
						landesfürstliches Dekret, das die Entfernung Kratzers befahl, der dann
						selbst unter dem Eindruck der Ereignisse am 11. Juni um seine Entlassung
						ansuchte und kurz darauf außer Landes ging (Loserth, Reformation und
						Gegenreformation, S. 309 bis 320).</note></p>
				<p>Ultimamente poi ha tolto la predica a un loro famoso predicatore qua in Grazt, il
					quale disse contra il smo sacramento della Eucaristia cose diaboliche et notò il
					principe in una publica predica de idolatria, perché l’adorava.<note
						xml:id="FN1_00014_33" type="footnote">Pastor Jeremias Hornberger predigte am
						5. Juni 1580 gegen das Fronleichnamsfest, worauf Erzherzog Karl den
						ständischen Verordneten befahl, ihm das weitere Predigen zu verbieten
						(Mayer, Jeremias Homberger, S. 214—226).</note></p>
				<p>Ma quello che più di ogni altra sua attione ha da esser commendato è l’havere
					alli cittadini di tutte le città del suo stato commendato che li diano in
					scritto il numero delli loro figliuoli et dove li mandano a imparare.<note
						xml:id="FN1_00014_34" type="footnote">Siehe unten Nr. 18.</note>Et nel
					mettere in esecutione la mente di S. A. loro si sono mostrati molti lenti,
					dubitando di quell che forsi li avenirà, cioè che il principe, havendo fatto
					edificare questo collegio de Jesuiti tanto ampio et magnifico et havendo animo
					de errigerne delli altri, nel quale se insegnano le buone discipline senza spesa
					et con molto frutto, commanderà che tutti siano obligati di mandare li figliuoli
					loro a dette scuole et al fine, havendo pur data la nota, si è ritrovata che un
					sol figliuolo di questa città di Grazt va alla scuola de’ Jesuiti, tutti li
					altri vanno a quelle delli heretici. Se S. A. perfettionerà questo suo santo
					proposito, come ha dato ferma speranza et intentione, non dubito punto che
					questo habbi da essere un de’ più efficaci rimedii che si potesse ritrovare,
					poiché, se noi haveremo delle piante ben <pb xml:id="P1_0000051"/>cultivate,
					potremo sperare di haver poi delli arbori non sterili, ma fertili et fruttiferi.
						<note xml:id="FN1_00014_35" type="footnote">Das 1573 gestiftete
						Jesuitenkolleg in Graz entfaltete bald eine rege Lehrtätigkeit. Unter den
						Schülern befanden sich Ungarn, Kroaten, Italiener u. a., aber kaum Grazer.
						Nach einer amtlichen Feststellung Ende 1580 stammte nur ein einziger Schüler
						aus Graz (Duhr, Geschichte der Jesuiten I, S. 163—166; Krones, Geschichte
						der Universität Graz, S. 3—5 und 227—234).</note></p>
				<p>Essendo preceduti questi atti del principe, per li quali chiaramente dà ad
					intendere la intentione et volontà sua, come al presente venghi a risolutione di
					commandare alla città di Grazt, che mandino li lor figliuoli alle scuole de
					Jesuiti, li cittadini senza dubio si lamenterano con il principe che non osserva
					la promessa et concessione del’ anno 1578 et allhora S. A. haverà occasione di
					scoprirli, che non è vero che mai li habbia concesso tal cosa. Li cittadini
					haveranno subito ricorso dalli provinciali, li quali sapendo la dieta esser così
						vicina,<note xml:id="FN1_00014_36" type="footnote">Siehe unten Nr. 37 und
						40.</note>riserverano a far rumor grandissimo con S. A. di questa attione et
					di molte altre, fatte a beneficio della religione catholica, delle quale sono
					loro diligentissimi osservatori, mantenendo cinque huomini nelle cinque terre di
					sopra nominate, acciò diano al principe il susidio, ma molto maggiormente per
					far fare processo di tutti li atti, che S. A. fa in favore de’ catholici; et
					presuponendo la natura delli heretici, che non solo dificilmente permettino, che
					li sia revocato il già concesso, ma sono tanto infaticabile che vanno a camino
					di volere per quanto si estenderano le forze loro che tutte queste provincie et
					anco tutto il mondo se fosse possibile vivi come essi. Non è perciò dubio alcuno
					che loro non solamente sarano li primi a querelarsi, ma ancora a rompere.</p>
				<p>In questo caso il principe deve rebuttare, come promette, di voler fare le lor
					ingiuste querelle et impertinenti et pernitiose domande, ma con animo irrato et
					alterato da giusto sdegno le significherà come loro hanno insin’hora abusato
					della bontà sua et trasgredito le concessioni, havendo havuto tanto ardire di
					intromettersi nelle città et popoli suoi et, poiché loro le hanno amplicato di
					così fatta maniera contra la volontà sua, che S. A. non solamente non vuole
					concederli cose di nuovo, ma che non vuole che habbi luoco nessuna concessione
					datagli per il passato, et che si risolvino, che havendo conosciuto quanto
					contra la sua coscientia habbi sin’hora condesceso alle lor inique domande, et
					come per tal causa habbi persa l’obedientia et rispetto, che come a lor signore
					naturale se le <pb xml:id="P1_0000052"/>deve, che al presente è risoluto, che si
					mutti vita. Allhora li nobili et baroni, se bene sono per fare grandissime
					minaccie et rumori, tuttavia ogni cosa si ridurrà a questo capo di non volere
					contribuire alli confini del Turco, havendo opinione che al principe sia
					impossibile di ritrovar modo senza l’aiuto loro non solo di guardare li confini,
					ma a pena di vivere.</p>
				<p>Per rimediare a questo importante inconveniente quelli signori della consulta
					ricorsero al mezzo, che S. Mtà Ces. tenne a punto in simil fatto, il quale
					essendoli successo felicemente, si deve anco sperare che qua sia per riuscire
					prosperamente, et è la separatione delli stati, che intervengano nella dieta che
					sono: Prima il stato ecclesiastico, il stato de’ baroni, il stato de’ nobile et
					delle città et communità. Et però S. A. in tal caso le dirà che se non vogliono
					contribuire eschino fuori della dieta, che egli a suo tempo procederà contro di
					loro, come contra inobedienti non solo al principe loro, ma come inimici et
					rebelli della patria et di lor medesmi, essendo la causa commune. Et S. A.
					tratterà con li altri doi stati, quali si crede certissimo che non si moverano
					dalla obedientia del principe, acciò diano le lor rate di contributione et del
					suplimento o ritrovarli in presto con certo assignamento che S. A. darebbe con
					l’aiuto di S. Stà et altri principi a questi doi stati, overo è questo più
					spediente commandare alli villani, vassalli de’ provinciali, che quello che lor
					pagano alli lor signori per ragione di guardare li confini del Turco, venghino a
					pagarlo alli ministri di S. A., cosa che loro tanto più facilmente possono fare,
					poiché niuno signore può né imporre né exigere contributione alcuna, se non è
					concluso in una dieta universale. Et li villani lo farebbono tanto più
					volentieri, perché vogliono malissimo alli nobili, per esser la maggior parte
					catholici et per li mali trattamenti che li fanno; li metterebbe ancor conto,
					perché pagherebbeno assai manco, essendo che li suoi signori se hanno da
					riscuottere uno, ne vogliono tre et di questo modo S. A. verebbe a provedere
					alli bisogni suoi al dispetto loro.</p>
				<p>Et se tentassero di far legha con li heretici d’Haustria, in questo caso, oltra
					al’esser negotio impossibile il farlo publicamente per infiniti inconvenienti
					che ne nascerebbono, è ancora irreuscibile sotto qualsivoglia forma, essendo
					l’Haustria circondata da principi, parenti, amici et interessati con S. A. ciovè
					dal’imperatore, dal’arciduca Ferdinando, dal duca di Baviera et dal’arcivescovo
					di Samsburg et dalla signoria di Venetia et, movendosi a dar aiuto ad altri, si
					tirarebbero in casa una mala piena per loro. Oltra di questo li Austriacci sono
					debolissimi, indebitati et senza speranza di haver soccorso da niuno, <pb
						xml:id="P1_0000053"/>et si crede per cosa certa che quando li nobili
					tentassero questo o cosa simile sarebbe la ventura del principe, il quale
					confiscando li beni loro, pagherebbe li suoi debiti o al meno disimpegnarebbe le
					intrate et luochi, che essi hanno in mani del suo et perciò, quanto al
					ribellarsi, havendo li vassalli per nemici et non havendo esterni aiuti, si ha
					per impossibile.</p>
				<p>Ma con tutto ciò per giucare al sicuro, sapendosi massime la natura del principe,
					quelli signori della consulta andavano pensando che fosse bene di far una legha,
					et si trattò prima che S. A. dovesse tentare di entrare nella legha di Lamsberga
					et Norimberga, et arciduca Ferdinando et re di Spagna; però di questo non si sa
					certo, della quale è capitaneo il duca di Bavera, et ogni anno si fa
					congregatione et si contribuiscano danari. Questo fu tentato, ma non si puote
					facilitare et però, ritornandosi a consultare con li prefati principi, furno di
					opinione che si vedesse di ridurre S. Mtà Ces. a intrare essa in legha, et si
					offeriva l’arciduca Ferdinando et il duca di Bavera di esser pronti sempre,
					quando l’imperatore entrasse anco esso.<note xml:id="FN1_00014_37"
						type="footnote">Eintritt in den Landsberger Bund und Bündnis mit dem Kaiser,
						Erzherzog Ferdinand von Tirol, dem Erzbischof von Salzburg sowie dem Herzog
						von Bayern waren als Punkt 4 und 5 der Mittel und Wege zur Durchführung der
						Gegenreformation in Innerösterreich auf der Münchner Konferenz festgelegt
						worden (Loserth, FRA II/50, S. 35).</note>S. A. mandò con grandissimo
					secreto il sig. cancilliero a quella Maiestà, ma non ne cavò risolutione alcuna,
					dicendo che non si poteva risolvere per allhora; né ha più dato risposta alcuna
					sopra questo, dimodo ché, se non fosse riscaldata grandamente da S. Stà et dal
					re di Spagna, non si spera successo buono; <note xml:id="FN1_00014_38"
						type="footnote">Breve vom 18. Februar 1581 an Kaiser Rudolf mit der
						Aufforderung, Erzherzog Karl zu unterstützen (Arch. Vat. Ep. ad Principes
						15, f. 23r—24r). Die Sendung Wolfgang Schranz’ zum Kaiser muß mit
						außerordentlicher Vorsicht erfolgt sein, denn nicht einmal der Nuntius am
						Kaiserhof berichtete darüber. Karl bat auch Gregor XIII. und Philipp II. um
						Rat und Hilfe (Loserth, FRA II/50, S. 56; Hurter, Geschichte Kaiser
						Ferdinands I, S. 394).</note>et si tene l’intentione di questo principe era
					più tosto di dar nome di legha ad terrorem hereticorum, che credesse mai si
					fosse per venire all’arme per metterla in esecutione, che così ha detto a
					me.</p>
				<p>Nondimeno le leghe, come l’sperientia mostra, sono dificili da perfettionare et
					per questi rispetti il sig. cancilliero et io che voressimo che li rimedii et
					aiuti, che si hanno da dare a questo principe, si dessero inanzi alla dieta, che
					si commincierà il primo del’ anno, dalla quale non havendo S. A. buoni aiuti,
					non si può se non temere che o necessità <pb xml:id="P1_0000054"/>habbi da
					concedere di più o almeno habbi da confirmare et ratificare il già concesso.
					Overo sia per rompere con li heretici nella forma ch’io ho narrato, cosa ch’io
					non credo così facilmente, di modo ché conviene per servitio della religione,
					per benefìcio di questo principe ritrovare camino che sia aiutata la sua buona
					volontà et si habbia consideratione al stato suo; ma molto maggiormente alla
					natura, la quale non è per resistere contrastando sola con costoro. Però si
					andava pensando che, non havendo luoco quello che era stato da quelli principi
					proposto, se fosse spediente operare col mezzo di S. Stà, che S. Mtà Ces.
					monstrando però di farlo motu proprio, mandasse a questa dieta dui consiglieri
					suoi catholici et zelosi, et similmente il re Catholico, come parente, mandasse
					un imbasciatore et il simile facesse il duca di Bavera et l’arciduca Ferdinando
					et arcivescovo di Samsburg, come interessato nell spirituale et temporale; ma
					sopra tutto la signoria di Venetia, come interessata per li confini, <note
						xml:id="FN1_00014_39" type="footnote">Zu dem am 21. November 1580 eröffneten
						Landtag kamen von auswärts aber außer dem Provinzial der Jesuiten aus Wien,
						P. Blyssem, nur Kommissare des Erzbischofs von Salzburg (Nr. 37, S. 117, und
						Nr. 40, S. 127).</note>et che questi ambasciatori, oltra a molti officii che
					potrebbono fare, darebbeno ad intendere con la presentia et forma di parlare che
					questo principe non è abbandonato, come li heretici credono, et bisognando
					protestarebbeno, che se non si rimediasse alle heresie, che li lor signori come
					zelosi, che questa peste non entra nel stato loro, sarebbeno sforzati a farne
					galiardi resentimenti, et che il nontio oltra al mantenere alla devotione di S.
					A. il stato ecclesiastico, facesse anco esso la parte sua.</p>
				<p>V. S. Illma potrà con il suo maturo et singular giudicio vedere quello che le par
					di questo mezzo, che a noi è sovenuto, il quale, havendolo il sig. cancilliero
					communicato con S. A., gli è piacciuto assaissimo.</p>
				<p>Et perché giudico che sia bene che V. S. Illma sappia tutto quello che nella
					consulta di Bavera fu da quelli principi racordato a S. A., ritornerò a
					racontare li altri mezzi che dettero per aiutare questo negotio.</p>
				<p>Che S. A. si poteva prevalere della pacificatione del’ imperio nel negotio della
					religione, la quale contiene che sia in elettione di ogni principe di far vivere
					li stati suoi o catholicamente o secondo la confessione Augustana, et che la
					dispositione dell’una et del’ altra religione stia appresso il principe, et non
					appresso li sudditi.<note xml:id="FN1_00014_40" type="footnote">Die Vorteile,
						die der Augsburger Religionsfrieden auch den Katholiken bot, erkannte
						bereits Kardinal Commendone; sie bestimmten seine Haltung auf dem Reichstag
						1566 (Repgen, Die Römische Kurie und der Westfälische Friede 1/1, S. 104 und
						142).</note></p>
				<pb xml:id="P1_0000055"/>
				<p>Che habbia da riformare li consiglii et casa sua con scacciare tutti li heretici
					et non servirsi di essi né in governo né in altro.</p>
				<p>Che debba chiamare tutti li nobili catholici et animarli, favorirli et darli a
					loro il governo et metterli nelli consilii, acciò li altri si confondino et S.
					A. sia fidelmente servita.</p>
				<p>Che havesse in ogni modo a supplicare S. S,à che le mandasse l’assolutione per le
					concessioni fatte.</p>
				<p>Che operasse che S. Su li mandasse un nuntio ordinario per qualche tempo
					consigliarsi et ricevere aiuti, et in specie in abbassar la perfidia delli
					heretici.</p>
				<p>Che rinforzasse la guardia della persona propria et quella del castello.</p>
				<p>Che facesse provisione di cose pertinenti alla guerra.</p>
				<p>Che commandasse che sotto pena di confiscatione de’ beni, che tutti quelli
					signori che hanno città, castello fussero obligati a non dalli governi né
					administratione d’esse, se non a catholici.</p>
				<p>Che vedesse di ritrovar modo di errigere un seminario di giovani nobili, poiché
					non si potevano ridurre li attempati et piante vecchie alla cognitione della
					vera religione, almeno non si andasse ancora corompendo et perdendo le piante
					nuove a immitatione et instigatione delle vecchie.</p>
				<p>Che si domandasse aiuto dal papa in materia de’ danari et de altri principi et in
					specie dal re di Spagna, in evento che, rompendo con li provinciali, bisognasse
					mettere la mano alle armi, et questo fosse che dessero un assignamento in
						Vinetia,<note xml:id="FN1_00014_41" type="footnote">Vgl. unten Nr. 16 und
						24.</note>acciò, quando fosse il bisogno, se ne potesse servire.</p>
				<p>Che commandasse a tutte le città, terre et castelli, a’ quali non è mai stata
					concessa la confessione Augustana, secondo il sentimento del principe, se bene
					conforme al senso de’ provinciali sono comprese le cinque città,<note
						xml:id="FN1_00014_42" type="footnote">Es handelte sich nur um vier Städte,
						und zwar Graz, Judenburg, Klagenfurt und Laibach (Theiner, Annales eccl. II,
						S. 358; Loserth, Religionspacification, S. 90; derselbe, FRA II/50, S. 3 und
						37).</note>che a queste si commandi che scaccino li predicatori heretici, et
					che in effetto vivino catholicamente et, in evento che non lo facessero, si
					venisse alla esecutione delle penne, che conforme a queste legge incorrono, che
					sono grandissime; et bisognerebbe in questo caso havere delli operarii, perché
					sono talmente corrotti li buoni <pb xml:id="P1_0000056"/>costumi et questa
					maleditione è stata talmente conculcata nelle viscere delli popoli, che senza
					gran fatica et molti operarii non spererei che si potesse far frutto
					d’importantia.</p>
				<p>Che il nontio amonischi spesso li vescovi, provosti, abbati ed il resto del stato
					ecclesiastico, del quale questi signori hanno una pessima opinione, et in specie
					vedono che stano bene in secreto con li provinciali, et li descrivono in questa
					forma: „Plus terrenam substantiam quam oves diligunt, nulla animarum lucra
					querunt, ad sua quotidie studia vacant, humanam gloriam intenta mente captant,
					honore prelationis gaudent, locum sanctitatis accipiunt et terrenis actibus
					implicantur, et quia eo ipso quo ceteris perlati sunt, ad agenda quelibet
					maiorem licentiam habere arbitrantur et quia mercenarii sunt, vident lupum
					venientem et dimittunt oves“<note xml:id="FN1_00014_43" type="footnote">Johannes
						10, 12.</note>et stando le peccorelle tra luppi, quello che ne segue si
					sa.</p>
				<p>In questa materia ricordavano che si commandasse alli vescovi che errigessero
					seminarii iuxta formam concilii<note xml:id="FN1_00014_44" type="footnote">Die
						Anfänge des Seminars für die Diözese Gurk und des Jesuitenseminars in Graz
						reichen ins Jahr 1574 zurück (Zschokke, Die theologischen Studien und
						Anstalten der katholischen Kirche in Österreich, S. 725; Krones, Geschichte
						der Universität Graz, S. 4; Rainer, Zur Ausbildung der Kärntner Priester
						vornehmlich im 16. und 17. Jahrhundert, S. 862 ff.).</note>et l’arcivescovo
					di Salsimburgo, riccho di cento millia fiorini, non ha in tutta la sua diocese
					seminarii alcuni. Ma circa li vescovi et restante del stato ecclesiastico et
					regulari insin’hora non ho havuto tempo de informarmi a bastanza; solamente
					referischo l’opinione loro, se bene mi vo chiarendo che sono di modo ignari, che
					a pena sanno li erudimenti di quello che pertine all stato loro. Io vo facendo
					un memoriale compito in questa materia et, come prima potrò, lo manderò a V. S.
					Illma. <note xml:id="FN1_00014_45" type="footnote">Memoriale nicht
						vorhanden.</note></p>
				<p>Che era necessarissimo che si procurasse con ogni affetto et possibile via che le
					differenze che sono tra S. A. et signori Venetiani si determinassero, perché,
					oltre alli infiniti comodi che ne seguirebbe a beneficio del’ uno et del’ altro
					di questi dominii, S. A. non spenderebbe, come fa, in guardare il contato di
					Goritia, di più che S. A., essendo con quelli signori in confidentia, potrebbe
					far tale unione con loro, che sarebbe di grandissimo giovamento, et che
					bastarebbe solo che li heretici sapessero che tra li Venetiani et S. A. sono
					determinate le differentie, che stariano con grandissima paura, et vedendo il
					principe richo de amici interessati ancor essi, che lo stimarebbeno de altra <pb
						xml:id="P1_0000057"/>maniera. <note xml:id="FN1_00014_46" type="footnote"
						>Die langwierigen Grenzstreitigkeiten mit Venedig konnten, nachdem darüber
						schon 1568 eine venezianische Sondergesandtschaft vergeblich mit Erzherzog
						Karl verhandelt hatte, auch diesmal trotz verschiedener Bemühungen nicht
						beigelegt werden (Venedig AS, Dispacci Germania, filza 7, b. 112, 120, 138
						und 142).</note>Et questo è tanto vero mons. Illmo, che se la Goritia è in
					buona parte libera de heresia, è principalmente per li signori Venetiani, <note
						xml:id="FN1_00014_47" type="footnote">Die 1579 vom Ausweisungsbefehl
						Erzherzog Karls betroffenen Evangelischen der Grafschaft Görz erwähnten in
						einem an Erzherzog Karl gerichteten Schreiben, in dem sie unter Hinweis auf
						ihre Treue zum Haus Österreich um Verbleiben in der Heimat baten, daß dieser
						Befehl auf Mahnungen des Papstes, des Königs von Spanien und der
						italienischen Fürsten, besonders Venedigs, zurückgehe (Loserth, FRA II/50,
						S. 47 f., Anm. 2).</note>li quali col fare certe demostrationi, che non
					erano ancora sicuri che fossero a questo fine, messero tanta paura in questi
					paesi, che subito fu rimediato ogni cosa; et io so che persone heretiche, che
					hanno parenti in quel contado, allhora li scrissero che in ogni modo fossero
					catholici, che altrimenti farebbono et direbbono : sono li heretici vilissimi et
					fugientes persequuntur et persequentes fugiunt.</p>
				<p>S. A. fece all’hora deliberatione di rimettere ogni differentia in S. Stà et
					mandò per questo effetto dal’ imperatore, il quale rispose che S. Bne non
					haverebbe accettata questa cura. Scrissero al cardinale Madrutio, il quale
					anc’esso rispose ambiguamente, ma perché all’hora non so, quo spiritu ductus, il
					Cobenzol ritrovò che, per denunciationem apostolicam, poteva S. Stà tirare a sé
					questa cognitione di causa, et in questo senso fu scritto al cardinale. Al
					presente questi ministri, et in specie il sig. cancillier et Cobenzolo,
					affermano che S. A. la rimetterebbe simpliciter in mano di S. Stà con ogni
					autorità, et che sono certissimi che, quando pur vadino al convento li
					ambasciatori Veneti et quelli di S. A., che non farano cosa alcuna.<note
						xml:id="FN1_00014_48" type="footnote">Bereits 1578 hatte der Kaiser beide
						Teile aufgefordert, Bevollmächtigte zur Beilegung des Streites zu ihm nach
						Prag zu schicken. Die Verhandlungen begannen aber erst 1583 und blieben
						letztlich fruchtlos (Hurter, Geschichte Kaiser Ferdinands II, S.
						107—121).</note></p>
				<p>Io mi vo ben immaginando che ci deve esser cosa sotto, ch’io non devo penetrare.
					Però ho solamente voluto farlo sapere a V. S. IIlma, acciò se mai o per questa
					strada o per altra fosse possibile accommodare queste differentie per potere
					remediare con via sicura la rovina, che al presente sta minacciando a questi
					popoli et è per star ogni giorno più, et insieme rimetterebbeno le cose di
					Aquileia. Questa concordia sarebbe a mio parere non meno necessaria a S. A. che
					utile a signori Venetiani, perché, essendo questo principe ridotto a così <pb
						xml:id="P1_0000058"/>ristretto partito et in così estrema necessità, è per
					fare delle risolutioni che mai ad altri tempi farebbe. Et oltre a quello ch’io
					scrissi a V. S. Illma, che pensavano di vendere Piscina nella provincia de
					Histria, credo <note xml:id="FN1_00014_49" type="footnote">Siehe oben Nr. 12,
						Anm. 9.</note>che impegnerebbono ancora Goritia, ché di questo ancora hanno
					trattato et, essendo buona intelligentia tra li signori Venetiani et S. A. et
					confirmandosi nel’ opinione de impegnare, si accordassero con quelli signori et
					quando la persona è in possesso et che ha da fare con principe; che si possa
					temere che così presto non possi haver commodità di restituire li danari. La
					esperientia mostra che ne succede col tempo delli successi molto utili et felici
					et, non essendo quelli signori in buona intelligentia con S. A., non li verrà
					fatto mai per tempo alcuno ...</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
