<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00135">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-01-04" n="1">1582-01-04</title>
                <title level="a">135. Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Jänner 4</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Kunz. Germ. 100, f. 397r—399v, Orig.<lb/>Ebenda f.
                            401r—403v, Duplikat.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00135">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-01-04" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00134.xml"
                        >134. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Dezember 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00136.xml">136.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Jänner 16</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00134.xml">134. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 Dezember 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00136.xml">136. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1582 Jänner 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Zeichen keines ernsten Wollens zur Exekution des Religionsdekretes. Aus Rücksicht
                    auf Häretiker Entschluß Erzherzog Karls und der Räte, keine Besatzung nach Graz
                    zu legen. Bemühungen zur Verhinderung der Absicht der Häretiker, das
                    Religionsgeschäft vor den Kaiser zu bringen. Vorschläge für weiteres
                    Verhalten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="135">Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Jänner 4</head>
            <div>
                <p>Se il negotio che si ha qua per le mani concernesse interesse alcuno temporale,
                    certo che per desiderio grande, che si havesse d’ottenerlo, sarebbe hormai tempo
                    di levarsi di speranza et pensar ad altro, poiché non più da congettura, ma da
                    argomenti chiari si tocca con mano che non si procede con quella sincerità et
                    candore, che si devrebbe, et che se bene in apparentia si mostra pronta volontà,
                    come V. S. Illma ha potuto vedere da alcune lettere di S. A.,<note
                        xml:id="FN1_00135_01" type="footnote">Siehe Nr. 129, Anm. 5.</note>et
                    massime dopo il ritorno di mons. di Gurgo, quante promesse hanno fatte di voler
                    seguire in ogni caso il consiglio di S. Bnc et inanzi l’aiuto ottenuto, <pb
                        xml:id="P1_0000365"/>andavano dicendo: „Che fa S. Stà, che non soccorre al
                    stato nostro?“ Ma quando hanno veduto che non sono abbandonati, ma che si vuole
                    che si dispensi fruttuosamente li danari, <note xml:id="FN1_00135_02"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 108.</note>alhora, non potendo buttarla colpa
                    adosso a S. Stà hanno cominciato a dar segni del spirito che havevano, il quale
                    è di non voler venire in essistentia a nessuna reale et vera essecutione. Ma
                    essendo il negotio di servitio di Dio et trattandosi de la salute de le anime,
                    pare che si debba così perfettamente fare l’officio di sollicito et patiente
                    coltivatore, che o si coglia il frutto de le fatiche overo si possa poi dire:
                    vinea mea quid debui facere tibi et non feci, massime che l’Alemagna di giorno
                    in giorno vede tanti segni di carità verso lei di S. Bne, che li pare che non
                    sia mai per astraccarsi in farle benefitio. Et se bene io, dopo d’haver
                    sodisfatto a la mia conscienza in quello che tocca al ministerio mio, ho ancora
                    per maggiore giustificatione convocato tutti li catholici confidenti <note
                        xml:id="FN1_00135_03" type="footnote">Vgl. Nr. 43, Anm. 2.</note>et datole
                    tre giorni a pensare se io potessi fare per sollevatione de la religione con
                    questi frigidi et mutabili humori più di quello che ho tentato, essibendomi a
                    far ogni cosa prontamente, et che ogn’uno habbia risposto che insino le pietre
                    rendono testimonio che non si può far più. Nondimeno io sto tuttavia con
                    speranza che S. D. Mtà sia per dare incremento buono a li conati santi di S. Bne
                    et a li sospiri et gemiti di alcuni veri servi di Dio, che sono qua. Per il che
                    mi movo con ogni debita humiltà a supplicare a li smi piedi di S. Stà che non
                    ostante che per mie lettere s’intenda il poco sincero modo di procedere di qua,
                    S. Bne voglia per ancora perseverare ne la paterna sua carità verso questo
                    principe, che forse non s’havrà quella risposta usquequo luges Saul. <note
                        xml:id="FN1_00135_04" type="footnote">1 Könige 16, 1.</note>Et se bene qua,
                    per quanto posso penetrare, si va a camino di straccar S. Stà et non si volendo
                    non solo mettere a picolo alcuno, ma né incommodarsi punto per la religione, non
                    si possa perciò far giuditio alcuno in bene. Nondimeno in simili negotii suole
                    Dio superare le nostre congetture, per ben fondate che a noi paiano.</p>
                <p>Hora io verrò a quello che dopo l’ultima mia scritta a V. S. Illma è passato,
                    essendo S. A. insieme con li consiglieri risoluta di non mettere il presidio né
                    venire a la separatione,<note xml:id="FN1_00135_05" type="footnote">Vgl. Nr.
                        133, S. 362.</note>unichi remedii per contenere li heretici nel debito
                    officio né inanzi la dieta né dopo, se bene li nobili fossero inobedienti. Et
                    risentendomi che mancassero <pb xml:id="P1_0000366"/>de le promesse fatte a me
                    et scritte a S. Stà, <note xml:id="FN1_00135_06" type="footnote">Wahrscheinlich
                        Schreiben Erzherzog Karls anläßlich der Sendung des Bischofs von Gurk nach
                        Rom (Loserth, FRA II/50, S. 241—243).</note>et che insieme con questo
                    volessero ruinare il negotio de la religione, poiché con semplici parole è
                    impossibile superare l’ostinatione loro, essendo così persuasi che S. A. più
                    tosto per stimolo altrui che per propria elettione faccia contra la loro falsa
                    religione dimostratione alcuna, onde non prestano fede a parole, le quali per
                    acre et seriose che escano dal principe sono poi indolcite et mollificate da li
                    consiglieri, hanno ritrovato una nova inventione di voler consultare ancora di
                    presente il negotio con l’imperatore, <note xml:id="FN1_00135_07"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 62, Anm. 6.</note>quasi che l’opere, che va facendo
                    S. Mtà in sollevatione de la religione catholica, non siano bastevoli senz’altre
                    consulte per penetrare quale sia il senso suo. Ma loro, oltre che ogni dilatione
                    li piace, pensano dipponere a S. Mtà tante difficoltà circa l’essecutione del
                    negotio che la Mtà S. sia necessitata di darle una risposta secondo il loro
                    depravato gusto, la quale poi le serva per scudo contra chi volesse riprenderli,
                    se non fanno. <note xml:id="FN1_00135_08" type="footnote">Vgl. Nr. 136, S.
                        368.</note></p>
                <p>A questo loro spirito io mi sono opposto gagliardamente et ho sodisfatto et a me
                    et a li zelosi et pii catholici. Ma vedendo la loro ferma ostinatione, ho
                    cercato di obviare quanto mi è stato possibile, che non li venga fatto quello
                    che pensano, et perché forse ad alcuni sarebbe parso inconveniente che io così
                    risolutamente contravenissi al desiderio del principe di consultarsi con
                    l’imperatore, parendo che io difidassi de la pietà singolar di quella Mtà. In
                    questo io mi sono et in scritto et in voce esteso insino a quelli termini, che
                    ho giudicato convenirsi a un ministro di S. Bne ben affetta a quella Mtà, et
                    perciò, vedendo di non poterli rimovere, non ho voluto assentire a la
                    consultatione, se non con tre conditioni. La prima è che non si aspetti la
                    risposta da S. Mtà, ma che si cominci il negotio, et dopo molte difficoltà ho
                    ottenuto il mio intento et così lunedì, piacendo al Signor Dio, si comminciarà a
                    dar principio. Et questo l’ho fatto perché, intendendo la Mtà S. che già siamo
                    in opera, più volentieri s’induchi a consigliere il principe che, in evento che
                    non obedissero, non faccia come si fece ne la dieta passata, che si dete la
                    dilatione, ma che seguiti virilmente et venghi a la separatione et al presidio;
                    et tanto più m’induco a creder che S. Mtà lo farà, perché il tentare et non
                    perfettionare è a la Mtà S. di pregiuditio grande per le cose d’Austria, et io
                    scrivo al nuntio Ces. et l’informo minutamente acciò rappresenti <pb
                        xml:id="P1_0000367"/>con ogni fedeltà il stato del negotio. <note
                        xml:id="FN1_00135_09" type="footnote">Schreiben an den Nuntius am Kaiserhof
                        nicht vorhanden.</note>Secondariamente ho voluto che mi promettano di
                    essequire inviolabilmente il parere di S. Mtà, et in questo ancora sono passate
                    de le difficoltà. Al fine mi ha risposto S. A. che promette di farlo, ma vi
                    aggiunge: purché non sia cosa impossibile, et non mi contentando di questo,
                    hanno aggiunto che la cosa sia in forma impossibile che io la confessi per tale,
                    et in conformità di questo S. A. scriverà a S. Bne. <note xml:id="FN1_00135_10"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>Terza perché qua usavano il vocabolo
                    di colloquio parlando di quello che si ha da tentare. Io non ho voluto in modo
                    alcuno consentire che si usi tale vocabolo o sia in essentia o in apparentia,
                    perché oltre che da li colloquii non nacque mai successo buono, ma solamente
                    confusione. Li heretici d’Austria ne fanno hora instantia a S. et lei non vuole
                    in modo alcuno concedere che si faccia, et perciò, per non esser per se stesso
                    espediente il farlo et per non pregiudicare a la Mtà S., io mi sono opposto et
                    sono stato compiacciuto senza molta difficoltà. S. A. presuppone che io non
                    babbi giusta causa di risentirmi et vivere con gran mestitia, perché lei dice
                    che il mutare cons(igli)o non è male, et che se bene ha promesso, ha poi pensato
                    più oltre, ma che io restarò infine consolato et sodisfatto di lei et non dubita
                    punto di non ottenere qualche cosa notabile in questa dieta in favore de la
                    religione. Ma io le rispondo che se S. A. con nude parole può farsi obedire,
                    perché fu data la dilatione del decreto publicato ne la dieta passata, et
                    allegato che S. A. non poteva con parole farsi obedire. A questo né lei né altri
                    mi sanno dare sofficiente risposta...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
