<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00044">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-12-05" n="1">1580-12-05</title>
                <title level="a">44. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 5</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 164r—165r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00044">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1580-12-05" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00043.xml">43.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00045.xml">45.
                        Graz, 1580 Dezember 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00043.xml">43. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 Dezember 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00046.xml">46. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 Dezember 8</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Memoriale der Häretiker in Religionsangelegenheit Erzherzog Karl überreicht und
                    an Geheimen Rat weitergegeben. Gegenmaßnahmen der Prälaten. Gespräch P.
                    Possevinos mit Erzherzog Karl über Eheprojekt zwischen Erzherzogin Anna und
                    Sigmund III. von Polen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="44">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 5</head>
            <div>
                <p>Doppo d’haver scritto a V. S. Illma le incluse lettere, nelle quali li do conto
                    del memoriale<note xml:id="FN1_00044_01" type="footnote">Siehe Nr. 43, Anm.
                        4.</note>che li heretici hanno dato a S. A., mi è sovenuto che, per complire
                    affatto al debito mio, sia espediente che io faccio officio con li prelati,
                    acciò essi ancora diano un altro memoriale al principe, nel quale raccontino li
                    gravamini, che loro et da lui et dalli nobili et suoi ministri ogni giorno
                    ricevono et hanno ricevuto con tanto detrimento della religione catholica, et
                    insieme ancora protestino che se S. A. concederà o confirmarà cosa contra la
                    nostra religione che non vogliono contribuire, et così di capo in capo opporsi
                    alle loro petitioni, massime che noi non diciamo buggie come loro et cose inique
                    et di poca qualità, ma cose verissime et di momento grandissimo, poiché et ne
                    hanno occupato li beni et ridotti in vilipendio a tutto il popolo et cercano di
                    ridure il stato nostro a quel termine, quale altre volte ho descritto a V. S.
                    Illma. <note xml:id="FN1_00044_02" type="footnote">Siehe Nr. 39 und 40.</note>Et
                    perché in questi fra<pb xml:id="P1_0000135"/>genti ancora li più ferventi fugano
                    di venir da me per paura et, non essendo decente né espediente per altri capi
                    che io vadi dalli prelati, <note xml:id="FN1_00044_03" type="footnote">Vgl. Nr.
                        43, Anm. 2.</note>mi risolsi di servirmi del’ opera di mons. di Gurgo, acciò
                    in mio nome trattasse questo con il stato ecclesiastico. Et così ha fatto et
                    questa mattina doi prelati, in nome di tutti, sono venuti da me et mi hanno
                    detto non sol di voler far questo, ma di esser apparechiati al martirio insieme
                    con me; et sono restato tanto consolato che non le ho potuto rispondere se non
                    con lacrime. Si è fatto il memoriale hoggi sottoscritto da tutti di prelati, del
                    contenuto del quale non posso per ancora particolarmente avisar V. S. Illma, se
                    bene in genere contiene quello che di sopra ho detto. Anderano alle 22 hore
                    unitamente da S. A. et in viva voce li dirano ancora molte cose di più. <note
                        xml:id="FN1_00044_04" type="footnote">An Erzherzog Karl gerichtete Bitte der
                        steirischen Prälaten vom 4. Dezember 1580, den Angehörigen der Augsburger
                        Konfession keine weiteren Konzessionen zu machen (Loserth, FRA II/50, S. 76
                        f.).</note>Io ho operato che questo si faccia per infiniti rispetti, ma
                    principalmente per dui : prima, perché andavano spargendo che il stato
                    ecclesiastico burlava et faceva queste demostrationi per cerimonia, poi mi sono
                    mosso ancora perché, se solamente li nobili si fossero lamentati del principe et
                    de noi, S. A. non poteva esser giudice vero, non sentendo l’altra parte, et
                    poteva imputare a noi, se havesse concesso qualche cosa in nostro detrimento,
                    che non habbiamo parlati et avertito l’A. S., ma sentendo in voce et in scritto
                    li nostri gravamini et quello che ogni giorno costoro non solo intendono, ma
                    fanno in pregiudicio nostro et della nostra santa fede, sarà obligato per ogni
                    legge di contrapesare et ponderare quello che noi alleghiamo et quello che li
                    heretici dicono et giudicare chi delle due parti ha ragione ; il che sarà facile
                    a S. A., se vorrà, perché oltre che la verità apparisce vedendo lei con quante
                    fallacie et diabolici inganni, vanno machinando contra la persona et stato suo,
                    molto maggiormente si dovrà persuadere che facciano contra di noi tutto quello
                    che humanamente possono. Questo officio è stato commendato da tutti et è stato
                    tenuto per necessarissimo et alcuni lo tenevono per impossibile, ma Dio
                    benedetto aiuta la mia buona intentione, ché se in tutte le altre attioni sono
                    poco buono, in questa certissimo desidero di caminare per la strada vera et vo
                    invigilando quanto posso per sodisfare et alla coscientia mia et al’obligo
                    grandissimo che tengo a N. S. ...</p>
                <p>In questo punto ho ricevuto le lettere di V. S. Illma delli 5 del <pb
                        xml:id="P1_0000136"/>passato, <note xml:id="FN1_00044_05" type="footnote"
                        >Nr. 24.</note>alle quali non posso al presente dar risposta, volendosi
                    partire fra un hora il p. Possevino, ma come prima lo farò. Ho introdotto il
                    sopradetto padre da S. A. et l’ha veduto molto volontieri et ascoltato con molta
                    atentione quello che le ha proposto in materia di maritare la primagenita sua al
                    principe di Suetia. <note xml:id="FN1_00044_06" type="footnote">Erzherzogin Anna
                        wurde 1592 mit Sigmund Wasa, seit 1587 König von Polen,
                    vermählt.</note>Questo officio egli l’ha fatto come da sé, dicendo di non
                    haverne comissione da N. S. <note xml:id="FN1_00044_07" type="footnote">Vgl. Nr.
                        82 und 86.</note></p>
                <p>S. A. ha remesso il memoriale delli nobili<note xml:id="FN1_00044_08"
                        type="footnote">Siehe Nr. 43, Anm. 4.</note>al consiglio secreto, dove sono
                    alchuni heretici et oggi si consultarà che cosa si deve rispondere. Io havrei
                    desiderato che havesse fatto qualche demostratione come strazzarli il memoriale
                    in faccia o altro et non andare per la via ordinaria, non mi parendo decente che
                    si habbia da consultare se si debbe cacciare il nontio o no, per lasciar li
                    altri capi tanto enormi che contiene il memoriale. Il stato ecclesiastico ha
                    ancora esso dato il suo et credo che similmente si remetterà al consiglio...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
