<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00026">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-11-07" n="1">1580-11-07</title>
                <title level="a">26. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 7</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 119r—121v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00026">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1580-11-07" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00025.xml">25.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00027.xml">27.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 9</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00025.xml">25. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 November 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00027.xml">27. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 November 9</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Vorkehrungen für bevorstehenden Landtag. Reform des Klerus. Ausfällige Predigt
                    eines Prädikanten in Graz. Überfall auf Priester und Hostienschändung bei Groß
                    St. Florian. Zahlreicher Kommunionempfang am Allerheiligentag.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="26">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 7</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000096"/>
                <p>S. A. me ha fatto dire per il sig. cancelliero che haveva scritto a tutti li
                    prelati che dovessero venire a questa dieta in ogni modo, cosa che non si suol
                    fare, ma solamente si fa la intimatione in genere et che haveva fatto questo,
                    acciò, venendo occasione di rompere tutto il stato ecclesiastico, sia presente
                    et possi aiutare et difendere la religione catholica dove sarà bisogno, quale
                    potemo considerare che sarà grandissimo et resistere alli impeti delli
                    provinciali et alle loro inique pretensioni.<note xml:id="FN1_00026_01"
                        type="footnote">Bei der Eröffnung des Landtages waren alle Prälaten anwesend
                        (Nr. 37).</note>Me hanno ancora esortato a chiamar qua, prima della dieta,
                    il vescovo di Secovia, il quale ha il primo voto tra prelati et è persona molto
                    prudente, ma di prudentia humana et è tenuto per esser conglutinato con li
                    provinciali et ordinariamente, dove egli pende, tutto il resto del stato
                    ecclesiastico va. <note xml:id="FN1_00026_02" type="footnote">Georg IV.
                        Agricola, 1572—1584 Bischof von Seckau und Administrator von Lavant, Doktor
                        der Rechte und gelehrter Humanist, studierte in Paris (Roth, Seckau, S.
                        524).</note>Fu questo prelato da me già alcuni giorni sono, ma in forma tale
                    che oltre al non haver io la meglio informatione del mondo della persona sua,
                    vedendolo senza habito decente, fui sforzato a farle un poco di monitione, <note
                        xml:id="FN1_00026_03" type="footnote">Vgl. Nr. 114, Anm. 8.</note>la quale
                    veramente fu purtroppo suave, se bene a lui parve acre, pensando che ci fosse
                    sotto gran misterii et particolarmente ricevete affronto, perché non volsi
                    accettare una bota di vino, che mi mandò doppo a donare. Io le ho scritto et
                    credo sarà qua domani, <note xml:id="FN1_00026_04" type="footnote">Siehe Nr.
                        30.</note>li farò carezze grande et vederò di guadagnarlo et ho il modo che
                    ho da tenere et forsi l’allogiarò. Ho similmente fatto venir da me un
                    gentilhuomo, molto intrinseco del’ eletto di Salisburg et suo ministro
                    principale et zeloso catholico, il quale era capitato qua vicino <note
                        xml:id="FN1_00026_05" type="footnote">Wahrscheinlich hat er sich in
                        Leibnitz, einem damals wichtigen salzburgischen Amt, aufgehalten.</note>et
                    se ritornava a Salisburg, et ho diffusamente trattato seco, et l’ho pregato a
                    voler in mio nome esortare l’eletto a scrivere a tutti i prelati, che hanno voto
                    nella dieta et sono sotto la sua giuriditione, che tenghino buona intelligentia
                    meco et si governino conforme al parer mio, quale non è indrizzato ad altro che
                    al’honor et gloria de Dio S. N. et a beneficio delle anime et utilità loro,
                    quali al presente sono e strapazzati et mal trattati dalli heretici. Et
                    similmente le ho ricercato, per mezzo di questo signore, che mi mandi il parer
                    suo circa la reformatione del clero et vo a camino che li prelati istessi siano
                    quelli che<pb xml:id="P1_0000097"/> mi consigliano et diano il modo, accioché,
                    venendo occasione di dar qualche forma alla disciplina ecclesiastica, loro mi
                    aiutino a metter in esecutione quello che me hanno proposto et approvato per
                    buono, oltre che questo è un mezzo di conciliarmi l’amore et affettione loro,
                    mostrando che totalmente non li escludo, non li dando parte di quello che tratto
                    et sono per trattare, che questo col tempo poteva nocere molto al negotio et già
                    cominciavo a subodorare non so che, ma siamo a punto a tempo, ché prima non lo
                    dovevo né potevo fare. Ho scritto al nontio del’ imperatore, pregandolo a voler
                    far un officio galiardo et efficace con S. M. Ces., acciò scriva una buona
                    littera a S. A., esortandola a voler in questa dieta far un buon sforzzo in
                    sollevatione della religione catholica et le faccia animo etc. Credo sarà di
                    qualche frutto se S. M. scriverà;<note xml:id="FN1_00026_06" type="footnote">
                        Diesbezügliches Schreiben Kaiser Rudolfs II. an Erzherzog Karl vom 21.
                        November 1580 (Loserth, FRA 11/50, S. 69 f.).</note>il simile si è operato
                    con l’arciduca suo fratello et duca di Baviera, però senza darne parte a S. A.
                    Come cominciano a comparire li prelati, io prima privatamente poi convocandoli
                    tutti non mancarò di parlarli et esortarli a quello che vederò esser di servitio
                    de Dio et della religione catholica, <note xml:id="FN1_00026_07" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 37. P. Blyssem berichtete darüber am 24. November 1580 sehr
                        positiv an den General der Jesuiten (Rom Generalarchiv der Jesuiten,
                        Germania 158, f. 316rv).</note>et mi sforzarò di sodisfare al debito mio et
                    far quelli officii che il negotio ricerca con quell maggior affetto che potrò,
                    et spero che S. A. resterà sodisfatta della diligentia mia.</p>
                <p>Qua stiamo tutti aspettando l’esito et con grandissima sollecitudine et sentiamo
                    le bravate delli heretici et le populari sono grandissime, ma li grandi taciono
                    et S. A. tuttavia sta ferma nel suo primo parere, che già scrissi a V. S. Illma,
                    ciové che li provinicali se la passino in silentio et si contentarano di stare
                    come hora stanno,<note xml:id="FN1_00026_08" type="footnote">Siehe Nr. 16, S. 65
                        f, und Nr. 25, S. 90.</note>cosa che mi dispiacerebbe et ha opinione che il
                    Cobenzolo le sia per dare questo parere, ma noi faremo quello che potremo, acciò
                    S. A. rompi lei et o revochi subito quello che ha concesso, overo pur aspetti
                    al’altra dieta che si farà doppo, se bene lor si mostrassero tutti obedienti et
                    senza li impeti et conati suoi consueti et naturali. Il sig. cancilliero et
                    altri hanno diverso parere et credono che debbiano dar loro occasione di rompere
                    a S. A., basta, staremo a vedere.</p>
                <p>Poterebbe essere che le cose andassero in modo turbulente che fosse necessario
                    che il padre provinciale de’ Jesuiti, confessore di <pb xml:id="P1_0000098"/>S.
                    A. et di autorità appresso di lei, stesse presente per aiutarmi et per
                    sollevarmi da molti fastidii, <note xml:id="FN1_00026_09" type="footnote"/>però
                    se verrà tal necessità che per servitio publico giudicassi necessaria la
                    presentia sua, haverei caro di poterlo trattenere non ostante la congregatione
                    della ellettione del generale et però io le ho fatto scrivere che nella
                    congregatione, che si fa hora in Viena, si elleghi uno che, venendo tal bisogno,
                    vadi per lui alla congregatione. Io non lo farò restare senza estremo bisogno,
                    et spero che questo non doverà dispiacere a V. S. Illma, se pur verà il caso.
                        <note xml:id="FN1_00026_10" type="footnote"/>
                </p>
                <p>Mando a V. S. Illma un capitolo della predica,<note xml:id="FN1_00026_11"
                        type="footnote">Am 29. November 1580 brachten die der Augsburger Konfession
                        zugetanen Landstände im Kärntner Landtag die an Erzherzog Karl gerichteten
                        Religionsbeschwerden vor (Klagenfurt Diözesanarchiv, Akten I, Fasz. 3). Am
                        Landtag wurde aber vor allem über die Aufbringung der für die Türkenabwehr
                        notwendigen Mittel beraten (Klagenfurt LA, Hs. 18, Landtagsprotokoll 1580,
                        f. 1r—66r).</note>che un predicatore heretico predicò nel giorno santissimo
                    di Ogni Santi, oltre a quello che già ho scritto, che disse nella festa di S.
                    Simone et Giuda. <note xml:id="FN1_00026_12" type="footnote">Siehe oben Nr. 19,
                        Anm. 27.</note>Similmente V. S. Illma potrà vedere l’altra scrittura, nella
                    quale si narra un caso che hora è successo molto esecrando, <note
                        xml:id="FN1_00026_13" type="footnote">Nr. 22.</note>et subito mi hanno
                    avisato, acciò ci ponghi rimedio, ma Dio sa quello che operarò, non mancarò già
                    di farne officio caldissimo, come merita il fatto, et mi sforzarò che non passi
                    senza dimostratione et debito castigo.</p>
                <p>No voglio lasciar di dire a V. S. Illma che il giorno di Ogni Santi, in presentia
                    di S. A., feci una communione generale della maggior parte catholici, quali mi
                    edificorno grandemente et fu con incredibile consolatione di tutti li buoni et
                    il numero fu assai grande...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
