<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00007">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-09-29" n="1">1580-09-29</title>
                <title level="a">7. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 September 29</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 35r—36r, Orig.<lb/>Ebenda, f. 34rv,
                            Duplikat.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00007">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1580-09-29" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00006.xml">6.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 September 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00008.xml">8.
                        Malaspina an Orazio Malaspina - Graz, 1580 September 30/Oktober 1</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00006.xml">6. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 September 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00009.xml">9. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 Oktober 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Antrittsaudienz bei Erzherzog Karl und Erzherzogin Maria. Verschiebung der
                    Visitation in Diözese Aquileia wegen drohender Gefahr bei Wahi des Bischofs von
                    Bamberg.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="7">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 September 29</head>
            <div>
                <p>S. A. oggi me ha dato audientia tanto benignamente, che non lo potrei esplicare,
                    et son stato accompagnato molto decentamente, come si conviene a ministro di S.
                    Stà. In questo primo ingresso non ho voluto mettere mano a negotio alcuno, ma
                    solamente ho fatto li debiti complimenti et presentato il breve<note
                        xml:id="FN1_00007_01" type="footnote">Nr. 2.</note>et, inherendo alla
                    instruttione di V. S. Illma, ho rapresentato a S. A. la paterna charità di S.
                    Stà verso la persona sua et la stima che S. Bne fa della singolar pietà, bontà
                    et valore del A. S., et insieme il desiderio che tiene di giovare a lei et a soi
                    populi in tutto quello che possa, et cose simile, et che per questi rispetti S.
                    Bne si era risoluta di mandare nontio appresso la persona di S. A. L’assicurai
                    ancora che, in quello che tocha alla persona mia, mai son per haver altro fine
                    in questo ministerio che l’honore et gloria de Dio Signor Nostro, et che
                    procurarò sempre di augumentare et conservare, per quanto si estenderanno le mie
                        <pb xml:id="P1_0000023"/>forze, questo reciproco amore che è tra S. Stà et
                    S. A., che di questa manera so che et farò cosa grata a S. Bne et insieme darò
                    maggior occasione a S. A. di dover aiutare, protegere et abbrazzare con ogni
                    conato tutto quello che io trattarò per conservatione et aumento della religione
                    catholica in questi stati.</p>
                <p>S. A. doppo d’havermi significato con molto affetto la singular devotione et
                    figliale amore, ch’egli come humillissimo figlio et servo portava a S. Stà, mi
                    disse di quanta sodisfattione et consolatione li era stata la resolutione che S.
                    Bne haveva fatta di favorirlo con tenere un nontio in queste parti, che havesse
                    poi quelli fini che io havevo detto etc. ; mi soggionse poi che egli stava nel
                    purgatorio, vivendo tra queste genti, et che io l’avrei veduto et che era degno
                    di compassione, et che mi havrebbe poi parlato a longo, et due volte mi replicò:
                    La vederà le cose come passano. Io cercai sucintamente con efficaci et
                    sustantiali parole di animarlo, et mi licentiai.</p>
                <p>Feci similmente li debiti complimenti con la Serma arciducessa, et perché questi
                    padri me havevano detto che aiutava grandemente la religione catholica, in nome
                    di S. Stà commentai il servitio suo proposito et zelo et esortai a seguitare di
                    bon animo, et le dissi che se Judit per haver liberato il suo populo dalla
                    tirania d’un tirrano, che al fine non poteva far altro che mettere in servitù li
                    corpi e ammazzarli, meritò tanta laude, quanto maggiore sarebbe stata quella di
                    S. A., se per mezzo suo queste provincie si sarebbono liberate dalla perpetua
                    tirrania del demonio et restituite a Christo S. N. etc.<note
                        xml:id="FN1_00007_02" type="footnote">Allgemein über Erzherzogin Maria,
                        Tochter Herzog Albrechts von Bayern, seit 1571 mit Erzherzog Karl vermählt:
                        Hurter, Bild einer christlichen Fürstin. Maria, Erzherzogin zu Österreich;
                        Wehner, Maria von Bayern, Erzherzogin in Österreich.</note></p>
                <p>Per hora non ho altro che dire a V. S. lllma, se non che vo ascoltando ognuno et,
                    sicome non ho voluto defraudare quelli boni catholici, che per la strada ho
                    ritrovato, di non far sapere li loro pii et zelosi pensieri a V. S. Illma et
                    ancora darle parte di quello che mi pareva che immineret periculum circa la
                    elettione del vescovo di Bamberga, et che per questo ancora mi pareva che
                    soprasedesse di visitare il suffraganeo di mons. patriarcha,<note
                        xml:id="FN1_00007_03" type="footnote">Siehe oben Nr. 6, S. 20.</note>così
                    hora che non concorrono questi rispetti inanzi che io scrivi, andarò un poco
                    scoprendo paese, et con l’aiuto del Signore farò qualche fermo giuditio, che in
                    vero è necessario, come V. S. Illma intenderà...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
