<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00016">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1580-10-17" n="1">1580-10-17</title>
				<title level="a">16. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 17</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 73r—81r, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00016">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1580-10-17" n="1"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00015.xml">15.
						Gallio an Malaspina - Rom, 1580 Oktober 15</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00017.xml">17.
						Graz, 1580 Oktober 21</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00015.xml">15. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1580 Oktober 15</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00019.xml">19. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1580 Oktober 30</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Aussprachen mit Kanzler Schranz und Erzherzog Karl über Vorverlegung des
					Landtages, sich dabei eventuell ergebende Gefahren sowie Maßnahmen zum Wohle der
					katholischen Religion. Bitte um Instruktion für Verhalten am Landtag. Frage der
					Bischofswürde für umstrittenen Polydor de Montagnana. Erzherzogliches Ersuchen
					um päpstliche Hilfe für Türkengrenze. Bestätigung des Salzburger Koadjutors.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="16">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 17</head>
			<div>
				<pb xml:id="P1_0000060"/>
				<p>Dalla mia lettera delli 12 del presente<note xml:id="FN1_00016_01"
						type="footnote">Nr. 14: Ausführlicher Bericht über die Verhandlungen
						Malaspinas mit dem Hofvizekanzler — so der offizielle Titel — Wolfgang
						Schranz.</note>V. S. Illma havrà potuto vedere quello che con la
					participatione di S. A. si era concluso tra il sig. cancellerò et me, in materia
					di ritrovar forma per sollevare in qualche parte l’afflita religione catholica
					di questi stati. Doi giorni doppo S. A. mandò da me il sig. cancellerò et mi
					fece intendere che haveva maturamente considerato sopra quello che tra noi si
					era trattato, et sì come mi haveva fatto dire che approvava ogni cosa et che le
					pareva unico et necessario remedio et che mi restava obligato che mi fossi
					affaticato con tanto zelo et charità per suo servitio, che così al presente era
					del medemo senso; ma che, essendo la dieta così prossima<note
						xml:id="FN1_00016_02" type="footnote"> Der Landtag wurde am folgenden 21.
						November eröffnet (Nr. 37).</note>et non si potendo in modo alcuno
					differire, che giudicava che non si poteva a quel tempo havere in pronto quelli
					remedii da noi stabiliti, et che però egli haveva pensato di anticipare il tempo
					della dieta, nella quale mi prometteva che non havrebbe permesso cosa in
					detrimento della religione catholica, anzi sarebbe andato pensando di romperla
					con li heretici, o vero che havrebbe lasciato ogni cosa suspeso, dicendo alli
					provinciali che vuol fare un’altra dieta et che alhora si tratterà della materia
					della religione, et servirsi a quell tempo delli mezzi da noi proposti per
					reprimere l’arogantia di costoro et revocare le concessioni già date. Et in
					evento che non volessero contribuire alli confini del Turco, che era parato per
					far la separatione delli stati da noi propostela, ma molto prima dalli principi
					suoi parenti. <note xml:id="FN1_00016_03" type="footnote">Die Separation der
						Stände wurde auf der Münchner Konferenz vorgeschlagen (Loserth, FRA II/50,
						S. 38).</note>Et che nella seconda dieta si sarebbe poi trattato del modo di
					castigare quelli doi stati di baroni et nobili con autorità et aiuto delli
					principi soi amici, parenti et convicini; et che non si poteva se non fermamente
					persuadere che in questo caso le città non fossero perseparare dalli doi stati,
					se bene sono infetate, et che il simile credeva del stato ecclesiastico, tanto
					più se io l’havessi inanimato et tenuto fermo nella bona intelligentia seco. Et
					quanto al suplemento de’ danari, che le bastava l’animo di trattenere sei mesi
					con solo le contributioni delli doi altri stati, et che interim Dio l’havrebbe
					aiutato, et che di più sapeva che li provinciali havevono tanta paura della
					venuta del nontio, <note xml:id="FN1_00016_04" type="footnote">Die evangelischen
						Stände verlangten später die Entfernung des Nuntius, einer unerhörten
						Neuerung, von der sie nichts Gutes erwarteten (Nr. 42; Graz LA,
						Landtagsakten 421; Loserth, FRA II/50, S. 65 und 73).</note>che credeva che
					pochi d’essi sarebbono venuti alla dieta.<pb xml:id="P1_0000061"/> Mi rifferisse
					il sig. cancellero che allora le rispose: Signore, li altri consiglieri mei
					compagni non dicono così, et in spetie il Cobenzzolo, il quale dice che vorebbe
					che le sopravenesse la febre, per non ritrovarsi presente alli rumori, che hanno
					da fare li provinciali in questa dieta. <note xml:id="FN1_00016_05"
						type="footnote">Über die Haltung Kobenzls vgl. unten Nr. 40.</note>
				</p>
				<p>S. A. disse che se immaginava che li consiglieri, et particolarmente il
					Cobenzzolo, havessero per il passato scritto alli provinciali, secondo il loro
						costume,<note xml:id="FN1_00016_06" type="footnote">Kobenzl hatte sich
						bereits 1572 sehr um das Zustandekommen der Religionspazifikation bemüht und
						dafür von den evangelischen Ständen ein Ehrengeschenk bekommen (Loserth,
						Reformation und Gegenreformation, S. 203). Dem Nuntius am Kaiserhof war er
						damals schon suspekt (Rainer, Nuntiaturberichte II/8, S. 202).</note>che
					stessero saldi et fermi che havrebbono ottenuto ogni cosa et che, vedendo hora
					il nontio presente et che ha spirito da resisterle, che temono, et in spetie il
					Cobenzzolo, il quale, havendo interesse con S. Bne, non potendo in presentia del
					nontio favere partes hereticorum, perciò essendo confuso vorebbe essere
					absente.</p>
				<p>Io, veduta questa repentina non dico mutatione, ma alteratione del negocio, mi
					turbai grandemente et tutto pieno di suspittione et timore di non esser burlato
					et che S. A. non havesse fatti partecipi quelli del consiglio di ogni cosa tra
					il sig. cancellero et me trattata, massime che, quando fu concluso di anticipare
					la dieta, non fu chiamato in consiglio il sig. cancellero et a me non fu dato
					parte, se non dopo il fatto, dissi chiaramente al sig. cancellero che si
					gardassero per amore di Dio di non canonizzare quello che Offmam scrive, cioè
					che S. A. non diceva da dovero in materia di religione, et ciò che faceva era
					tutto indrizzato per dare tratenimenti a S. Stà, et che io, come ministro che fo
					professione d’homo da bene et fidele al mio padrone, se havessi subodorato cosa
					simile, non havrei potuto dissimulare et sarei stato sforzzato di scrivere il
					vero, et che in questo havrei contra mia volontà alterata la mia massima che è
					di conservare et augumentare la bona intelligentia che è tra S. A. et S. Bne,
					dalla quale è amata et stimata con uno singular affetto di paterna charità, che
					io non dicevo già queste parole, perché lo credessi, anzi che speravo nella
					bontà et pietà di S. A. ogni altra cosa; ma che, havendo osservato che nelle
					diete passate li heretici havevono al fine ottenuto ogni loro iniquo intento, et
					che S. A. se l’era passata con un re buffo, che hormai era tempo di mettere mano
					ad altri mezzi; che se nella dieta S. A. <pb xml:id="P1_0000062"/>havesse
					presente il nontio condeseso alla volontà loro sotto qualsivoglia urgente
					pretesto, che l’autorità di S. Stà havrebbe patito detrimento notabile et
					sarebbe cresciuto l’orgoglio delli heretici, in modo che, essendoli sucessa
					questa attione, per l’avenire non temerobbono potestà alcuna.</p>
				<p>Et che se nelle diete passate costoro havevano fatto rumore grandissimo, non
					havendoli data occasione alcuna il principe, quanto maggiormente l’havrebbono
					fatto hora che S. A. haveva fatto attioni de direto contra la libertà loro et
					concessioni, che pretendono d’havere, come nel’altra mia ho avisato a V. S.
					Illma, de’ quali sono così ardenti defensori, et che perciò io temevo che il
					rumore loro non fosse notabile ché, come sono tochi, fanno apunto come è
					scritto. Tange montes et fumigabunt. Et che se S. A. pensava che il nontio
					potesse a poco a poco andar remediando egli solo, che sapeva bene che era
					impossibile, et se voleva con questo mezzo far cognoscere al nontio che non
					poteva resistere, et che perciò era non solo escusato di quello che per il
					passato haveva concesso, ma se per l’avenire havesse fatto di più ; che quanto a
					me sarei stato in perpetuo di opinione contraria et sì come quelli principi, con
					quali S. A. haveva consultato,<note xml:id="FN1_00016_07" type="footnote"
						>Gemeint sind die Beratungen Erzherzog Karls mit Erzherzog Ferdinand und
						Herzog Wilhelm auf der Münchner Konferenz (Loserth, FRA II/50, S.
						36).</note>havevono concluso, che il remediare era cosa fattibile, che al
					simile S. Stà et tutti li principi christiani sarebbono stati del medemo senso
					et parere et havrebbono espressamente cognosciuto che non la impossibiltà, ma
					altri rispetti impedivono che non si facesse qualche notabile frutto a beneficio
					della religione catholica.</p>
				<p>Io parlai al corde et core totalmente rivuolto a beneficio di S. A. et de tutti
					li populi suoi, et le soggionsi ancora che, oltre al’ essere ministro di S. Stà
					che desidera così affettuosamente l’utile et quiete di S. A., che io, come
					vassallo del’imperatore<note xml:id="FN1_00016_08" type="footnote">1514 wurde
						von Kaiser Maximilian I. festgestellt, daß die Malaspina gemäß allem Recht
						unmittelbar vom Reiche abhingen (Litta, Famiglie celebri IV, tav.
						XI).</note>et per consequentia di tutta la serenissima sua familia, sentivo
					particular dolore di vedere le cose come insin’hora erano passate. Fu il
					ragionamento novo, ma gratissimo al sig. cancellero et lo non poté dissimular
					meco. Et chi sa quanto necessario sia di riscaldare questo principe et
					conculcare nelle orrechie sue simili concetti quotidianamente non farà a mio
					parere giuditio che si sia trapassato li termini della debita modestia et
					rispetto, poiché et la natura del principe, che si muta facilmente lo<pb
						xml:id="P1_0000063"/> ricerca, la perfidia delli heretici lo vuole,
					l’importantia del negotio lo desidera, la forma del loro trattare, che non è
					senza qualche occasione di ragionevole timore lo comporta, l’esperienza delle
					cose passate lo mostra et al fine il pericolo iminente sforza a parlare di
					questa forma.</p>
				<p>Et io, poiché havevo questo suspetto già conceputo nel’ animo, non potei
					contetermi di non significarlo; et è stato ancora un modo di assicurarsi ben
					bene, ché al fine, alla peggio che la possi andare in questa dieta, non si
					perderà più di quello si è perso, et forsi si guadagnerà. Et il principe ha
					ancora occasione di far intendere alli heretici le suspittioni mie causate per
					loro colpa, et che perciò egli per desinganarmi acciò non faccia consapevole S.
					Stà è obligato a far qualche demostrationi, per le quali si cognoschi certo non
					essere vero quello che di S. A. si suspica et dicono et scrivono li
					heretici.</p>
				<p>Fu tutto questo, come ho detto, et grato al sig. cancellero et accettato in quell
					senso che io veramente dicevo, che era con una ingenuità grandissima et martellò
					che le cose non passassero a modo mio et non fossero per passare peggio, se una
					volta non si risolvessero di svegliarsi et maturamente considerare il pericolo,
					nel quale stanno tanto nel spirituale come nel temporale. Et sicome fu ben
					inteso da S. Sria, così fu rapresentato a S. A. in manera che piutosto ha
					augumentato assai la bona opinione, che lei ha di me, che l’habbia punto scemata
					S. A. diffusuamente discorsse con il cancellero et lo rimandò da me, et in
					effetto han cercato di persuadermi che tutto quello che si è fatto è stato a
					fine di bene, et perché si giudicava che non fosse possibile che si potesse
					esser a tempo di operare et effettuare quello che tra noi si era pensato. Et io
					ancora sono di questo parere, ma il non havere chiamato in consilio il sig.
					cancellero et il non havermi fatto sapere cosa alcuna, se non doppo il fatto, me
					ha dato segno non bono et massime che hanno anticipato un mese la dieta, cioè a
					20 del mese che viene, et si suol cominciare al primo del’ anno.</p>
				<p>Io hebbi poi audientia da S. A. et le refferì alcune cose di quelle che havevo
					dette al sig. cancellero; et quando venni a significarle che con mio grandissimo
					dispiacere havevo inteso che li heretici, et in spetie Hoffmam, scriveva che
					tutte le dimostrationi che lei faceva in favore delli catholici et segni che
					dava di volere estirpare le heresie non erano perché sentisse cosi, ma per dar
					sottisfattione a S. Stà et per usare la propria parola ut deludat Pontificem
					Romanum. S. A., nel esagerare che io facevo la impudentia di costoro che
					cercassero de masculare et denigrare la candidezza della conscientia di lei, si
						misse<pb xml:id="P1_0000064"/> a lacrimare di modo che, sicome io hebbi
					grandissima vergogna, così feci singularissimo concetto della bontà et pietà
					sua. Et mi disse: „Se voi sapesti nel tormento et crutio che io sto vivendo tra
					costoro, vi stupireste et mi havresti compasione! Et assicurate S. Stà che non
					son mai per lasciar quella fede, nella quale son stato nutrito et educato, et di
					più prometteteli che li heretici non sono mai per ottenere cosa da me, che sia
					in pregiuditio della religione catholica, anzi, come vi havrà in mio nome
					refferito il mio cancellero, voglio vedere di ritrovar modo di rivocare il già
					concesso.“ Et mi disse che voleva scrivere al sig. cardinale Madrutio, <note
						xml:id="FN1_00016_09" type="footnote">Der Bischof von Trient, Kardinal
						Lodovico Madruzzo, war 1573—1600 Protektor für Deutschland (Wodka, Zur
						Geschichte der nationalen Protektorate, S. 51).</note>che in suo nome
					dicesse a S.Stà che sperava si sarebbe fatto qualche cosa di bono et, vedendo la
					sua inclinatione, non vuoisi far officio, acciò scrivesse a S. Bne, come prima
					havevo pensato, non mi parendo occasione de importunarlo.</p>
				<p>Intrassimo poi in altri regionamenti, et io cominciai a lodare infinitamente S.
					A. per le demostrationi che haveva fatto a beneficio della religione catholica,
					et racontai quello delli predicatori et del comandamento alli padri circa alli
					figliuoli suoi.<note xml:id="FN1_00016_10" type="footnote">Die Söhne Erzherzog
						Karls wurden von Jesuiten erzogen (Hurter, Geschichte Ferdinands II, S. 231
						ff.; Duhr, Geschichte der Jesuiten II/1, S. 338 ff.).</note>Et parlassimo di
					questo et del’ amplo et sontuoso edificio che fa edificare per li Jesuiti <note
						xml:id="FN1_00016_11" type="footnote">Am Grazer Jesuitenkolleg wurde seit
						1572 gebaut (Kohlbach, Der Dom zu Graz, S. 34—36).</note>et le dissi che ne
					davo parte a S. Bne et che sapevo ne havrebbe sentito grandissima consolatione.
					Et perché il sig. cancellero non mi dava risposta al secondo motivo, che io li
					dei, d’espurgare la casa et consiglii di heretici, et mi acorgevo che andava
					molto ritenuto in questo particulare, come poi ho inteso, per degni rispetti ne
					parlai a S. A. longamente nel senso et forma, che nel’ altra mia ho significato
					a V. S. Illma. <note xml:id="FN1_00016_12" type="footnote">Nr. 13.</note>Et mi
					rispose che lo desiderava più che qual si voglia altra cosa, et che già l’haveva
					cominciato a mettere in esecutione, che haveva un maggiordomo molto a suo gusto
					et che, per esser heretico, se ne era privato, <note xml:id="FN1_00016_13"
						type="footnote">Georg Freiherr von Khevenhüller, 1574—1580 Obersthofmeister
						(Probszt, Villacher Bürger und Herren in ihren Münzen und Medaillen, S.
						138—141).</note>che tutta la sua guardia era catholica, che li soldati di
					castello erano ancora essi et quasi tutta la sua famiglia, che quanto al
					consiglio che il maggiordomo era da prima che fosse in esso, et che ci andava
					pensando, ma che non lo poteva <pb xml:id="P1_0000065"/>fare senza occasione, et
					che col tempo havrebbe ritrovato via di espurgare ogni cosa.</p>
				<p>Io vo pigliando in nota tutti li nobili catholici et per cognoscerli a questa
					dieta et per informarmi bene se sono persone atte per consilio et governo et,
					ritrovandoli tali, metterli a suo tempo in consideratione a S. A., et il simile
					faccio delle altre classi d’homini minori.</p>
				<p>S. A. mi racordò che sarebbe bene che S. Stà mandasse un breve minatorio nella
					forma che fu l’altro, ma vorebbono ch’in esso si esprimesse che quando S. A. non
					si disponerà di pigliar remedio alle heresie del suo stato, che S. Stà intende
					che li signori Venetiani, interessati nelli confini, pigliarano qualche
					espediente loro, poco a sodisfattione di S. A. et de tutto il stato suo.<note
						xml:id="FN1_00016_14" type="footnote">Dieser Hinweis auf Venedig in einem
						Breve wurde vom Papst abgelehnt (Nr. 24).</note>Et si lamentono che mons.
					della Scala non intendesse la mente loro quando si ottenne l’altro, che, per non
					contenere questo particolare, se ne servirono poco.<note xml:id="FN1_00016_15"
						type="footnote"> Siehe Nr. 14, Anm. 25.</note>Ma io mi persuado che
					monsignore facesse il debito suo, ma che per degni rispetti si giudicasse non
					convenire. Nondimeno ho voluto che V. S. Illma saprà di novo la volontà et
					desiderio che hanno. In ogni modo, sia sotto qual si voglia forma, è bene che si
					mandi questo particolare delli signori Venetiani<note xml:id="FN1_00016_16"
						type="footnote"> Bereits Anfang 1579 war die Rede von einem kriegerischen
						Einschreiten Venedigs gegen das Einschleichen der Häresie in der Grafschaft
						Görz (Loserth, FRA II/50, S. 41, Nr. 12).</note>et di mons. della Scala; S.
					A. non mel ha detto, ma solamente il sig. cancellero.</p>
				<p>Et perché, come di sopra ho detto, la dieta si cominciarà alli 20 del mese che
					vienne, se ben dura un mese intero, riceverei per favore singulare che V. S.
					Illma mi facesse gratia di avisarmi come me ho da governare in questa dieta, et
					precipue in quest casi:<note xml:id="FN1_00016_17" type="footnote">Siehe unten
						Nr. 25 und 28.</note>Se il principe sotto qual si voglia pretesto
					condesendesse a concedere nove libertà di vivere, overo ratificasse le già
					concesse ; se la passassero in silentio tanto il principe come li heretici, et
					di questo temo se devo far resintimento, acciò S. A. faccia qualche
					demostratione et in particular venghi alla dechiaratione della mente sua nella
					concessione del 1578, overo debbia io aspettare insino alla seconda dieta, che
					promette di voler fare. In evento che S. A. faccia demostratione contra li
					heretici, overo li heretici contra lei, se si venesse alla separatione delli
					stati, et che l’ecclesiastico defficeret et si congiongesse con li nobili,
						che<pb xml:id="P1_0000066"/> sorte di demostratione ho io da fare contra
					loro? 0, non volendosi le città separarsi, et che il principe mi dicesse che non
					sa che fare, et che però è astretto di concedere ciò che domandono, come in
					questo caso mi devo regere? Se scoprissi chiaramente che questa dieta si è
					anticipata a posta, per farmi toccar con mano la necessità del principe et per
					consequentia fossi certo che tanto S. A. come li altri fossero d’acordo per
					questo effetto, se io devo scoprire al principe ogni cosa et, non ci pigliando
					remedio, se tuttavia devo asistere alla dieta, et che devo fare? Et questo lo
					dico, perché S. A. non attende volontieri alli negocii et si scarica sopra le
					spale d’homini poco secreti et boni et si muta facilmente et, essendo la parte
					de’ catholici et in numero et in qualità et in valore et in favore assai minore
					delli heretici, essendo per pusilus grex, et questa altra grandissima, se a caso
					il principe le ha dato o darà parte di quello che io ho trattato seco actum est;
					perché, havendo tempo, sono per ottenere ogni cosa. Io per poter acertare,
					vorrei havere una legge scritta et mi sarà di grandissima consolatione. Io
					havevo cominciato a scrivere alli vescovi, esortandoli a voler attendere al
					ministerio loro con diligentia et vigilantia, ma perché è tanto tra di loro
					corrota la disciplina ecclesiastica che, come se le intona questa antifona, si
					mettono subito in suspitione et in diffese, et me acorgo che una esortatione
					ancora in spiritu lenitatis è tenuto cosa dura, mi son risoluto di passarmela in
					silentio insin che sia fornita la dieta, acciò mi siano più propitii. Fornita la
					dieta parlarò a tutti et vederò di pigliar quella risolutione che giudicarò
					esser più utile et fruttuosa; il simile dico de tutte dignità inferiori.</p>
				<p>Solamente al presente, in materia de ecclesiastici, voglio far sapere a V. S.
					Illma che in modo alcuno convienne che quello mons. Polidoro sia fatto vescovo
					titolare. Et mons. patriarcha d’Aquileia ha portato seco costà il processo,<note
						xml:id="FN1_00016_18" type="footnote">Polydor de Montagnana war als
						Erzpriester von Tüffer, das damals zur Diözese Aquileia gehörte, eifrig für
						die katholische Sache tätig (Loserth, Reformation und Gegenreformation, S.
						243). Der hier erwähnte, für jede Bischofsernennung vorgeschriebene
						Informationsprozeß ist nicht mehr vorhanden.</note>et si promette di S. S.
					Revma et di mons. Illmo Delfino <note xml:id="FN1_00016_19" type="footnote"
						>Giovanni Delfino, 1571—1578 Nuntius am Kaiserhof (Rainer, Nuntiaturberichte
						II/8, S. VIII—X).</note>cose grande. Et certo sarebbe stato meglio che mons.
					patriarcha non si fosse mai servito di lui. Egli tiene una donna et ne ha
					figliuoli et non sarebbe, come ho detto al principe che me l’ha raccontato,
					altro se si facesse questo che publicare un canone, in <pb xml:id="P1_0000067"
					/>favore delli heretici, che tutti li preti possono pigliare moglie, poiché S.
					Stà fa vescovo uno che ha la putana, et sarebbe un scandalo grande. Io l’ho
					fatto venire da me et le ho detto quello che mi è parso, minanciandoli
					aspramente et, se havessi havuto le mie facultà, non mi sarei forsi potuto
					contenere che non havessi fatto demostratione contra la persona sua. Massime che
					ci è mille altre cose brutesato <note xml:id="SN1_00016_a" type="siglum">=
						bruttegiato?</note>di simonie et donni, ma io ho rebustato gagliardamente
					che mi ha parlato di questo, ma perché egli ha dato nel’ esteriore molti segni
					di emendatione et humiltà, cosa che qua è stata tenuta per singulare, et ha
					servito molto ad terrorem aliorum essendo egli molto principiale et di dotrina
					et di richezze et in effetto potens sermone et opere, et essendomi io lasciato
					intendere che de’ peccati vecchi non voglio far inquisitione, purché transeant
					vetera et nova sint omnia, et havendo già mandato via la putana et essendosi
					confessato, credo perciò che sarà bene di non darli la total esclusione circa il
					titolo, ma darli bone parole insin tanto che la dieta sia fornita, accioché,
					havendo voto, non in sia contrario et de impedimento, ché potrebbe essere che
					qua ognuno può nel far male; et sarà bene che non si sapia che io scrivo sopra
					questo. Ha desinato questa mattina meco, insieme con li signori del regimento,
					et io, stimulato da quelli signori, ho quasi dato parola di non scrivere et egli
					si è butato alli mei pedi acciò io non scrivi. Però in vero per qualche mesi non
					convienne che S. Stà le dia questa dignità; se perseverarà nella bona vita et
					mantenerà quello che a mia requisitione ha fatto, allora S. Bne potrà haver
					consideratione alla penuria de homini di questo paese et farle ogni favore.
						<note xml:id="FN1_00016_20" type="footnote">Malaspina hat den Fall Polydor
						de Montagnana an sich gezogen und am 21. November 1580 ein mildes Urteil
						gefällt (Nr. 35, 36, 37 und 40).</note>
				</p>
				<p>S. A. me ha pregato che io faccia officio con S. Bne che, in evento che sia
					necessitato a rompere con li heretici et che non siano bastante le sue forze,
					per ritrovare modo di suplire a quell residuo che mancasse per guardare li
					confini del Turco, che in questo caso S. Stà le facesse gratia di contentarsi
					ché quello che già più volte et hora per me le haveva fatto con tanta charità
					proferire, cioè che quando si disponesse di tentare impresa dalla banda sua
					contro il Turco ch’el havrebbe dato qualche aiuto che si convertisse in quell
					bisogno, che forsi potrebbe havere contra li heretici, essendo questo non meno
					utile che necessario et urgente et che non domanda al presente danari né fuor
					del caso della necessità, ma un credito in Venetia, del quale se ne potesse
						valere<pb xml:id="P1_0000068"/> al bisogno con il consenso et approbatione
					del nontio. Io non ho potuto negare di non farne parola con V. S. Illma,
					havendomelo detto S. A. con molto affetto.<note xml:id="FN1_00016_21"
						type="footnote"> Diese Bitte wurde zunächst nicht erfüllt (Nr. 24), und erst
						am 11. Februar 1581 kam aus Rom die Mitteilung, daß für den Fall dringenden
						Bedarfes 15.000 Scudi in Venedig bereitgestellt worden seien (Nr.
						67).</note>
				</p>
				<p>Me hanno fatto instantia che io scrivi a V. S. Illma, supplicandola ad haver per
					racomandata l’espeditione della confirmatione del’ eletto de Salisburgo,<note
						xml:id="FN1_00016_22" type="footnote">Georg von Kuenburg wurde als Koadjutor
						mit Nachfolgerecht am 7. November 1580 bestätigt und am 28. Jänner 1581 dazu
						vom Salzburger Domkapitel beglückwünscht (Hierarchia Catholica III, S. 291;
						Salzburg Konsistorialarchiv, Urkunden, B 303; Widmann, Geschichte Salzburgs
						III, S. 108, Anm. 2).</note>et io lo faccio tanto più volentieri quanto che
					ho bona relatione della persona sua. Et in vero hormai quella chiesa ha ben
					necessità d’havere un prelato pio et zeloso, et massime hora che l’arcivescovo
					vecchio è quasi fuor di sé. <note xml:id="FN1_00016_23" type="footnote"
						>Erzbischof Johann Jakob von Kuen-Belasy starb erst am 4. Mai 1586
						(Hierarchia Catholica III, S. 291).</note>Et se sarà confirmato a tempo che
					possi intervenire alla dieta, che speriamo si debia fare tra doi mesi, S. A.
					desidera che S. Stà le ordini che non lascia di venire, se bene il suo
					antecessore ha mai voluto ritrovarsi presente et lo esorti a tenere bona
					corrispondentia et intelligentia con S. A. et meco. Et perché intendo che ha
					mandato un suo costà per solicitare l’espeditione, se V. S. Illma le vorrà ancho
					dire qualche cosa a bocca, sarà molto a proposito ; et se S. S. Rma et io
					staremo uniti, bisognarà che tutti li prelati mettino il collo sotto il gioggo
					della rifforma. <note xml:id="FN1_00016_24" type="footnote">Georg von Kuenburg
						nahm am Landtag nicht persönlich teil.</note>Io desidero che V. S. Illma mi
					scrivi un capitolo tutto pieno di ringratiamenti et bona volontà verso il sig.
					cancellero, che certo si è portato meco fidelmente.<note xml:id="FN1_00016_25"
						type="footnote"> Umgehend wurde Malaspina ermächtigt, Wolfgang Schranz die
						Zufriedenheit des Papstes mit seinen Bemühungen für die katholische Religion
						mitzuteilen (Nr. 24).</note>Il simile hanno fatto li padri Jesuiti in quello
					che hanno potuto.</p>
				<p>S. A. desidera similmente un breve per li vescovi, abbati, provosti in genere
					esortandoli a deffendere in questa dieta la religione catholica et la causa del
					principe. Le ho detto che ordinasse che mi fosse dato in nota il nome di ognuno
					d’essi, acciochè se a caso non si acostumasse di scrivere così in generale, si
					potesse scrivere in particulare. Insin’hora non me hanno mandato cosa alcuna,
					però non si facendo breve si potrà forsi suplire con un bon capitolo in una
						lettera,<pb xml:id="P1_0000069"/> ché io me ne servirò alle occasioni.<note
						xml:id="FN1_00016_26" type="footnote"/> Questa settimana verrà mons. di
					Gurgo et il p. rettore <note xml:id="FN1_00016_27" type="footnote">Bereits in
						der Instruktion wurden Malaspina enge Beziehungen zu Bischof Christoph
						Andreas Spaur von Gurk und dem Rektor des Grazer Jesuitenkollegs, P.
						Emmerich Förster, nahegelegt (Nr. 1, S. 5).</note>et, pregando V. S. Illma a
					perdonarmi se et questa mia et le altre saranno troppo prolisse et mal scritte,
					per ritrovarmi senza secretario, et bisogna che io porti la somma... La strada
					di Pragga è troppo longa et il negotio non patisce molta prolissità; però mi son
					risoluto di mandare uno a posta a Venetia et S. A. desidera infinitamente il
					secreto in questo negotio et me ha detto che io vedi a chi do le lettere.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
