<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00096">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-05-16" n="2">1581-05-16</title>
                <title level="a">96. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Mai 16</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 279r—280v, Orig.<lb/>Ebenda f.
                            281r—282v, jedoch mit Datum St. Lambrecht, 1581 Mai
                            29,<lb/>Duplikat.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00096">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-05-16" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00095.xml">95.
                        (1581 vor Mai 16)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00097.xml">97.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Mai 27</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00094.xml">94. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Mai 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00097.xml">97. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 Mai 27</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bitte Erzherzog Karls an Papst um Hilfe zum Ausbau der Türkengrenze und zur
                    Rückeroberung verlorener Orte ; ferner um päpstliche und spanische Intervention
                    zur Gewinnung des Kaisers für dieses im Interesse der ganzen Christenheit
                    gelegenen Anliegens. Nachrichten von Abzug türkischer Truppen aus Ungarn zur
                    Stärkung der von den Persern geschlagenen Armee. Durch dalmatinischen
                    Franziskaner an Erzherzog Karl gerichtete Bitte dreier Städte um Befreiung von
                    Türkenherrschaft. Übersendung eines ausführlichen Berichtes über Zustand der
                    Türkengrenze.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="96">Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Mai 16</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000278"/>
                <p>Hieri scrissi a V. S. Illma tutto quello che mi occorreva.<note
                        xml:id="FN1_00096_01" type="footnote">Siehe Nr. 94.</note>Dopo S. A. mi ha
                    mandato a chiamare et ha conferito meco alcune nuove che l’arciduca Hernesto le
                    scrive dele cose di Turchia, <note xml:id="FN1_00096_02" type="footnote"
                        >Schreiben nicht vorhanden. Wahrscheinlich betrafen sie die kriegerischen
                        Verwicklungen der Türken im Osten sowie die Mißwirtschaft am Hof, die
                        günstige Voraussetzungen für einen Angriff vom Westen auf das Osmanische
                        Reich boten (Hammer, Geschichte des Osmanischen Reiches II, S. 492 f., 504
                        f., 511 f.; Jorga, Geschichte des Osmanischen Reiches III, S. 242 f., 269).
                        Anfang 1581 war auch die falsche Nachricht nach Wien gekommen, daß Sultan
                        Murad III. gestorben und die Sultanin die Regierung übernommen habe (Venedig
                        AS, Dispacci Germania, filza 7, f. 118rv).</note>facendomi instantia ch’io
                    ne desse parte in suo nome a la Stà di N. S., supplicandola a voler con il
                    gravissimo suo giuditio ponderare qual occasione hora si appresenti a tutto il
                    christianesmo di assicurarsi per queste bande da la tirannide di questo
                    grandissimo potente et crudele inimico per sempre, et con la carità paterna, che
                    la Bne S. con tanta sollecitudine ha sempre mostrato d’haver nel’operare il bene
                    et utile di tutti, et principalmente dela Germania, voglia al presente
                    interponere l’auttorità sua, accioché S. Mtà Ces. si contenti che con l’aiuto di
                    S. Stà offerto altre volte a S. A., ella possa pensare al’assicuratione deli
                    suoi stati et a la ricuperatione di tanti lochi perduti; soggiongendo che sono
                    così maltenuti quelli lochi <note xml:id="FN1_00096_03" type="footnote">Immer
                        wieder wurde über Proviant- und Geldmangel geklagt. Die Grenzbefestigungen
                        waren teils längst baufällig (Wien Kriegsarchiv, Croatica 2, 1580 November
                        18, 1581 April 29, 30; Vindica 51).</note>et di S. Mtà Ces. et li proprii
                    suoi, che <pb xml:id="P1_0000279"/>ogni piccola respiratione che il Turco pigli
                    senza dubio moverà la guerra in queste parti, et che io, che so il stato suo et
                    dele sue provincie, potevo pensare in che pericolo si ritrovarebbe egli et dopo
                    tutta la christianità ; essendo il suo stato come antemurale del’ Italia. Ma
                    perché S. A. sì come confida assai nela pietà et prudentia del’ imperatore, a la
                    cui Mtà communicarà quel suo pensiero, così diffida grandemente deli ministri di
                    quella, perciò giudica che per movere quella Mtà siano necessario mezi potenti
                    et, oltre l’auttorità di N. S., sia ancora espediente che il re di Spagna ne
                    faccia offitio, <note xml:id="FN1_00096_04" type="footnote">Anfang 1581 war der
                        erst 1580 abgeschlossene Waffenstillstand zwischen Spanien und der Türkei
                        auf ein Jahr verlängert worden (Jorga a. a. O., S. 160 f.; Pastor,
                        Geschichte der Päpste IX, S. 260).</note>et quando per la suspensione dele
                    armi che quella Mtà ha con il Turco non fosse così pronto a animare
                    l’imperatore, <note xml:id="FN1_00096_05" type="footnote">Ende November 1576
                        wurde der Waffenstillstand zwischen Kaiser Rudolf II. und Sultan Murad III.
                        auf acht Jahre erneuert (Bittner, Staatsverträge I, S. 26, Nr.
                    129).</note>che in questo caso si dovrebbe assicurare del secreto che in questo
                    fatto si terrebbe che di questa forma potrebbe et aiutare la christianità et non
                    guastare li fatti suoi. Et tutto questo tanto più facilmente si potrebbe
                    effettuare, se le cose di Fiandra pigliassero qualche buona piega, come pur
                    hormai si deve sperare. <note xml:id="FN1_00096_06" type="footnote">Vgl. Nr. 12,
                        Anm. 4, und Nr. 31, Anm. 2.</note>Però che tutto quello che le discorreva
                    meco così confidentemente, lo rimetteva a la prudentia di S. Bne et se bene mi
                    persuado che V. S. Illma sarà di già stata avvisata da la corte Ces. dele nuove
                    che S. A. mi ha detto, nondimeno, per obedire a quanto mi ha ordinato, io non
                    lassarò di scriverle.</p>
                <p>Dicono che il Granturco, per le rotte havute dal Persiano,<note
                        xml:id="FN1_00096_07" type="footnote">Siehe oben Anm. 2.</note>è ridotto a
                    tal penuria di huomini che ha ordinato già due volte al bassà di Buda che li
                    mandi buona quantità de soldati, che tiene a questi confini et che, havendo il
                    bassà rescritto che avvertisse che non conveniva che quelli lochi, quali li suoi
                    antipassati havevano con tante fatiche recuperati, si esponessero a così
                    manifesto pericolo, ha non ostante questo havuto novo ordine et sotto pena dela
                    vita che subito li mandi in quel maggiore numero che potrà, soggiungendo che più
                    importa al Gransignore il castigare il Persiano che guadagnare tal fortezze, et
                    che non dovessero in modo alcuno far scorrerie ne li paesi di S. M. Ces. né di
                    questa Altezza <note xml:id="FN1_00096_08" type="footnote">Wiederholt kam es
                        1580/81 zu Zwischenfällen an der Türkengrenze (Wien Kriegsarchiv, Croatica
                        2, 1580 November 19, 20, Dezember 31, 1581 April 15; Venedig AS, Dispacci
                        Germania, filza 7, f. 82rv, 88rv, 142v; filza 8, f. 22r—23r).</note>et che
                    in evento che di qua <pb xml:id="P1_0000280"/>si movessero per offenderli, che
                    non facciano resistentia, ma lascino per derelitti tutti li lochi da Buda et
                    certe altre fortezze in poi, vedendo di salvare tutta la gente neli lochi
                    nominati da lui, mostrando di far gran conto di questo. Di modo che il bassà di
                    Buda haveva convocato tutti li beeg in una terra verso Transilvania per porre in
                    essecutione il comandamento del Gransignore.</p>
                <p>Et S. A. tanto più facilmente s’induce a credere questa necessità del Turco,
                    essendo pochi giorni fa comparso qua un frate di S. Francesco, di natione
                    Dalmatino, mandato da tre communità che sono sotto il dominio del Turco in
                    Croatia di là dal fiume Una tre giornate, et io non scrivo il nome dele terre
                    perché S. A. non se ne è ricordato et doveva subito partire.<note
                        xml:id="FN1_00096_09" type="footnote">Fra Angelo da Trau verhandelte wegen
                        Befreiung der Stadt Klissa und anderer Burgen und Städte in Dalmatien und
                        der Herzegowina von der Türkenherrschaft (Arch. Vat. Nunz. Francia 20, f.
                        372r; Horvat, Monumenta historiam Uscocchorum illustrantia I, S.
                        29f.).</note>Queste communità mentengono il frate pagandole alcune decime et
                    non desiderando altro che ritornare sotto il dominio de’ christiani, supplicano
                    S. A. a contentarsi che, in evento che loro li diano a mansalva le fortezze, che
                    S. A. li aiuti et li mantenghi certe conditioni, et perché sì come da principio
                    non si dava molto credito al frate, così dopo d’haverlo ascoltato hanno
                    giudicato questi consiglieri che non parli senza fondamento, però si sono fatti
                    et sottoscritti li capitoli, et questo è negotio secretissimo. Quanta
                    dependentia habbia il negotio dela religione dala assicuratione deli confini, V.
                    S. Illma, col suo prudentissimo giuditio, se lo può imaginare et havendo io già
                    alcuni mesi fa procurato d’intender fedelmente il stato deli confini et pregato
                    il Cobenzolo a volermelo dar in scritto, egli mi dete alhora il discorso con la
                    mappa, che l’uno et l’altro saranno con questa mia. <note xml:id="FN1_00096_10"
                        type="footnote">Nr. 95.</note>Mi è parso bene di mandarli a V. S. Illma, et
                    di questo scritto S. A. non sa niente, ma quando si applicasse l’animo al
                    negotio, alhora si potrebbe più autenticamente mandar l’informatione minuta
                    d’ogni cosa con il parere di questi consiglieri di guerra...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
