<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00100">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-06-03" n="1">1581-06-03</title>
                <title level="a">100. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Juni 3</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 44r—45v, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00100">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1581-06-03" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00099.xml">99.
                        Malaspina an Gallio - St. Lambrecht, 1581 Juni 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00101.xml">101.
                        Malaspina an Abt von St. Lambrecht - St. Lambrecht, 1581 Juni 20</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00099.xml">99. Malaspina an Gallio -
                        St. Lambrecht, 1581 Juni 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00102.xml">102. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Juli 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Jurisdiktionsstreit zwischen Salzburg und Erzherzog Karl. Ablehnung der Bitte des
                    Stiftes St. Lambrecht um päpstliche Hilfe zur Schuldenzahlung. Aufnahme eines
                    konvertierten Prädikanten und des Neffen P. Possevinos ins päpstliche Kolleg in
                    Graz. Verwendung der von P. Possevino übergebenen Gelder.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="100">Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Juni 3</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000287"/>
                <p>Ho visto quel che V. S. mi scrive per la sua di 7 del passato,<note
                        xml:id="FN1_00100_01" type="footnote">Nr. 89.</note>et quanto a li partiti
                    che propone per accommodar le differenze fra S. A. et l’arcivescovo di
                    Salzburgh, S. Stà dice che quando non si possa far di meglio (nel che ella deve
                    usar ogni possibile diligenza, non essendoci ragione alcuna, perché S. A.
                    s’habbi a impacciare de le cose temporali, che dependono da le chiese), si
                    contenterà la Stà S. che per manco male le dette differenze si compongano
                    secondo la forma proposta da V. S. Et perché il p. Possevino ne le lettere, che
                    mi ha scritte di costì, mette in consideratione di mandar una persona privata
                    appresso l’arcivescovo di Salzburgh, che in nome di N. S. trattasse unione et
                    accordo con S. A., <note xml:id="FN1_00100_02" type="footnote">Nr. 85, S. 229
                        und S. 235.</note>dice S. Stà che quando V. S. giudichi ciò necessario,
                    potria mandarci il p. provinciale, o trovandosi egli in visita, il p.
                    predicatore de’ Gesuiti costì, <note xml:id="FN1_00100_03" type="footnote">Siehe
                        Nr. 111, S. 311 f.</note>che intendemo l’uno et l’altro esser attissimo,
                    acciò dimorasse un mese o dui col detto arcivescovo per tirar questo negotio a
                    perfettione. Siché lei potrà in ciò risolvere et essequire quel che giudicherà
                    più espediente, ché il tutto a la prudenza sua si rimette.</p>
                <p>A N. S. è parso strano d’intendere per le lettere, che l’abbate et monaci di S.
                    Lamperto gli hanno scritte, che un monastero tanto opulento, com’ è quello, sia
                    ridutto in sì gran miseria, che habbi bisogno de li aiuti di S. Stà per
                    sostentarsi, et se non fusse la buona opinione che si ha del detto abbate et la
                    relatione che V. S. ne fa, si potria dubitare che ciò avvenisse per il mal
                        governo.<note xml:id="FN1_00100_04" type="footnote">Diesbezügliches
                        befürwortendes Schreiben des Erzbischofs von Salzburg vom 6. April 1581
                        (Arch. Vat. Nunz. Germ. 91, f. 251r—252r). Vgl. Nr. 63, S. 181, und Nr. 89,
                        S. 246.</note>Hora S. Bne dice che V. S. gli risponda che la Stà S. è così
                    aggravata da le spese ordinarie et <pb xml:id="P1_0000288"/>straordinarie, che
                    gli convien fare per servitio publico, et l’entrate sue sono sì tenute, <note
                        xml:id="FN1_00100_05" type="footnote">Vgl. Nr. 90, Anm. 2.</note>che non può
                    dargli altro aiuto, se non di eshortarlo et consigliarlo a restringere et
                    resecar le spese superflue et le ordinarie ancora, per non dir le necessarie, et
                    procurar di far valere il più che può l’entrate di quel monastero et di quello
                    che avanzerà con la sua parsimonia et diligenza, (et) andar di mano in mano
                    riscotendo li luoghi che di(cono) che sono impegnati, che così satisfarà al
                    debito suo, et in pochi anni ridurrà quell’abbatia nel suo pristino stato. Egli
                    non dimanda, come V. S. presupponeva, facultà di alienar beni etc., il che da S.
                    Stà gli saria anco stato negato, ma ricerca semplicemente aiuto per levarsi di
                    debito. Il che serva a V. S. per avviso.</p>
                <p>Il p. rettore de’ Gesuiti costì mi dà conto de la conversione di un predicante
                        heretico,<note xml:id="FN1_00100_06" type="footnote">Schreiben nicht
                        vorhanden. Vgl. Nr. 94, S. 261.</note>qual si attendeva a cathechizare et
                    ricerca luogo per lui in cotesto nostro collegio. S. Stà dice che V. S. non
                    manchi di farlo accettare, quando al detto padre parerà tempo che ci debba
                    entrare et quando sia ben cathechizato, vuol S. Stà che si faccia predicar
                    publicamente, acciò risarcisca il danno che ha fatto in seminar la falsa
                    dottrina, con dannar quella, et essaltar come conviene la fede catholica.</p>
                <p>Vuol similmente la Stà S. che il nipote del p. Possevino, che egli scrive haver
                    lassato costì, sia accettato nel detto collegio et vestito come gli altri
                        alunni,<note xml:id="FN1_00100_07" type="footnote">Siehe Nr. 83, S.
                        236.</note>però V. S. ordinerà che così si essequisca.</p>
                <p>Li denari lassati a V. S. dal detto padre, li distribuirà secondo che esso le
                    haverà dato in ricordo<note xml:id="FN1_00100_08" type="footnote">Siehe Nr. 85,
                        S. 233 f, und Nr. 89, S. 245.</note>...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
