<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00143">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-02-17" n="2">1582-02-17</title>
                <title level="a">143. (Malaspina an Erzherzog Karl) - Graz, 1582 Februar 17</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 414rv, Duplikat.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00143">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658" cert="low">Malaspina,
                        Germanico</persName>
                    <date when="1582-02-17" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118560069" cert="low">Österreich,
                        Erzherzog, Karl</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_012">Malaspina,
                        Germanico - Österreich, Erzherzog, Karl</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00142.xml"
                        >142. Gallio an Malaspina - Rom, 1582 Februar 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00144.xml">144.
                        Malaspina an die Geheimen Räte Erzherzog Karls - (Graz, 1582 vor Februar
                        25)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_012" target="L1_00138.xml">138. Malaspina an
                        Erzherzog Karl - Graz, 1582 Jänner 31</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_012" target="L1_00146.xml">146. (Malaspina) an
                        Erzherzog Karl - Graz, 1582 März 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bitte um Abstellung des Verkaufes und Verschenkens häretischer Bilder und Bücher
                    in italienischer, deutscher und slowenischer Sprache in Villach und anderen
                    bambergischen Gebieten Kärntens.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="143">(Malaspina an Erzherzog Karl) - Graz, 1582 Februar 17</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000384"/>
                <p>Intendendosi che in Villaco et altri luoghi sotto il vescovo di Bamberga, oltre
                    ad infinite sette, che ogni giorno s’introducono per essere quel luogo al
                    presente il rifugio di tutti gl’inventori et renovatori de le dannate opinioni,
                    che insieme con questo in lingua italiana,<note xml:id="FN1_00143_01"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 6, S. 18.</note>todesca et schiavona si vendono
                    publicamente libri et pitture abominevoli in dispreggio del sommo pontefice et
                    con detrimento grandissimo de la salute de le poveri contadini semplici et
                    particolarmente de li Schiavoni, <note xml:id="FN1_00143_02" type="footnote"
                        >Villach war ein wichtiger Umschlagplatz für slowenische reformatorische
                        Druckwerke, die meist in Fässern verpackt als Konterbande gebracht wurden
                        (Sakrausky, Ein bisher unbekannter slowenischer protestantischer Katechismus
                        aus dem Jahre 1580, S. 447 ff.).</note>si supplica l’A. V. che, per vigore
                    di quella superiorità, che lei ha in quelli lochi, voglia a così gran disordine
                    applicare quel rimedio, che et la pietà et zelo suo verso la religione catholica
                    le somministrerà, et che l’amore et filiale osservanza che ha verso S. Bnc
                    ricerca, non lasciando di dire che è opinione che l’Hoffmam, sdegnato che S. Stà
                    cerchi di farlo rimovere da quel governo, non solo fomenti, ma sia auttore,
                    acciò simili scritture si spargano. Il che tanto più facilmente si può credere,
                    poiché simili scritture et pitture per la maggior parte non si vendono, ma si
                    donano.</p>
                <p>Ebenda f. 423v Vermerk: Memoriale presentato a S. A. a XVII di febraro. S. A. ha
                    dato serioso commandamento al capitano di Carintia, ché rimedii a simili
                    disordini et ne dia parte a lei, acciò possa castigare li colpevoli. Et non si
                    dovrà maravigliare il vescovo di Bamberga se S. A. è sforzata di pensare a dar
                    principio al metter mano ne la sua giurisditione.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
