<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00105">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-07-15" n="2">1581-07-15</title>
                <title level="a">105. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Juli 15</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 46rv, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00105">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1581-07-15" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00104.xml"
                        >104. (Malaspina an Visitatoren) - (Graz, 1581 vor Juli 15)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00106.xml">106.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Juli 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00102.xml">102. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Juli 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00106.xml">106. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Juli 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Aussprache Malaspinas mit Bischof von Gurk vor Mitteilung der päpstlichen
                    Resolution an Erzherzog Karl. Approbation der Salzburg gegebenen Antwort.
                    Intervention beim kaiserlichen Botschafter in Spanien wegen der von dessen
                    Bruder hervorgerufenen Gefahren und Schäden für die katholische Religion.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="105">Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Juli 15</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000299"/>
                <p>L’essersi V. S. abboccata con mons. di Gurgo sopra il negotio che hanno per le
                        mani<note xml:id="FN1_00105_01" type="footnote">Der Bischof von Gurk begab
                        sich Anfang Juni, von Rom kommend, zuerst für einige Tage in seine Diözese,
                        wo ihn Malaspina aufsuchte, und reiste dann nach Graz weiter, wo er am 20.
                        Juli Erzherzog Karl Bericht erstattete, der inzwischen beim Kaiser und beim
                        Kurfürsten von Sachsen gewesen war (Obersteiner, Aus dem Tagebuch des Gurker
                        Weihbischofs und Dompropstes Karl von Griming I, S. 144; derselbe, Die
                        Bischöfe von Gurk, S. 336; Venedig AS, Dispacci Germania, filza S, f. 52r
                        ).</note>prima di communicar a S. A. la risolutione presa da N. S., <note
                        xml:id="FN1_00105_02" type="footnote">Nr. 93.</note>è parso a S. Stà che sia
                    stato molto opportuno, poiché doveranno haver contestato molti particolari, che
                    non potranno se non facilitar l’executione de l’impresa. <note
                        xml:id="FN1_00105_03" type="footnote">Vgl. Nr. 67.</note>Nel qual proposito
                    a me non occorre dir altro a V. S., continuando N. S. ne la risolutione già
                    fatta, se non che si starà aspettando d’intendere, come S. A. dopo il ritorno
                    suo l’havrà intesa, et quello che haverà deliberato di fare.</p>
                <p>La risposta fatta da V. S. a l’arcivescovo di Salzpurgo è stata approbata da N.
                    S., massime havendone lei havuto così grande occasione et essendone stata
                    essortata dal coadiutore et dal consigliero, mandato a lei dal detto
                        arcivescovo;<note xml:id="FN1_00105_04" type="footnote">Siehe Nr. 102, S.
                        289 f.</note>et di qua ancora non si mancherà in ogni occasione di
                    sollecitarlo, in conformità a compiere al debito de l’officio suo.</p>
                <p>Col primo ordinario di Spagna si scriverà al nuntio che facci, come V. S.
                        ricorda,<note xml:id="FN1_00105_05" type="footnote">Der hier erwähnte
                        Bericht Malaspinas ist nicht vorhanden; er dürfte Mitte Juni, nach dem
                        Aufenthalt in Gurk, geschrieben worden sein, wo wahrscheinlich nicht nur
                        über die Sendung des Gurker Bischofs nach Rom — worüber der erste Teil
                        dieser Weisung handelt —, sondern auch über Kärntner Angelegenheiten — wie
                        die Familie Khevenhüller — gesprochen wurde.</note>officio in nome di N. S.
                    con l’ambasciatore Cesareo <pb xml:id="P1_0000300"/>appresso S. Mtà Cat., <note
                        xml:id="FN1_00105_06" type="footnote">Johann Khevenhüller, geboren 1538 in
                        Spittal an der Drau, war seit 1571 kaiserlicher Botschafter in Madrid, wo er
                        1606 gestorben ist. Der Familienbesitz lag vor allem um Villach (Cerwenka,
                        Die Khevenhüller, S. 78 ff.; Probszt, Villacher Bürger und Herren in ihren
                        Münzen und Medaillen, S. 134 ff., 141 f.; Rainer, Nuntiaturberichte II/8, S.
                        41 und 258, Anm. 15; Khevenhüller, Geheimes Tagebuch, S. VIII
                    ff.).</note>acciò o rimova suo fratello dal governo de le sue terre o in altro
                    modo rimedii a li pericoli et danni che patisce la religione catholica in quel
                    suo paese per il governo di detto suo fratello. <note xml:id="FN1_00105_07"
                        type="footnote">Bartholomäus Khevenhüller, geboren 1539 in Villach,
                        gestorben 1613 in Spittal. Er wurde als Protestant nicht in der
                        Familiengruft in der St. Jakobskirche zu Villach, sondern auf Schloß
                        Landskron beigesetzt (Cerwenka, Die Khevenhüller, S. 116 ff.; Probszt a. a.
                        O., S. 136—138; Khevenhüller, Geheimes Tagebuch, S. 2, 10 und 325).</note>Né
                    ricercando altra risposta le lettere di V. S. di 11 del passato...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
