<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00043">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-12-03" n="2">1580-12-03</title>
                <title level="a">43. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 3</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 160r—162v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00043">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1580-12-03" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00042.xml">42.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1580 Dezember 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00044.xml">44.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 5</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00042.xml">42. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1580 Dezember 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00044.xml">44. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 Dezember 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Beilegung von Differenzen zwischen Erzherzog Karl und Prälaten. Feste Haltung der
                    Prälaten gegen Drängen der Häretiker auf vordringliche Behandlung der
                    Religionsbeschwerden. Drohung mit Einstellung der Leistungen für Türkengrenze,
                    wenn nicht Religionsbeschwerden abgeschafft sowie Nuntius und Jesuiten
                    ausgewiesen werden.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="43">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 3</head>
            <div>
                <p>È pur piacciuto al Signor Dio di consolarmi et levarmi d’una grandissima
                    suspensione d’animo,<note xml:id="FN1_00043_01" type="footnote">Siehe Nr.
                        39.</note>poiché il stato ecclesiastico solo, senza l’asistentia di S. A.,
                    si è talmente opposto alli impeti delli heretici, che, come V. S. Illma
                    intenderà, ha levata ogni occasione al principe di poter buttar conforme al
                    solito la colpa sopra d’esso. Ma inanzi che raconti il fatto dirò a V. S. Illma
                    che accorgendomi io che era di grandissimo impedimento per il negotio che il
                    principe non solo dava la colpa al stato ecclesiastico per il successo delle
                    cose passate, ma ancora mostrava di non confidarsi che per qualsivoglia urgente
                    officio fosse per l’avenire mai per volersi alienare dal’amicitia delli nobili,
                    presupponendo che fossero insieme grandemente conglutinati. Dal’ altra banda li
                    ecclesiastici ancor essi pigliavano occasione di caricar sopra S. A. tutti li
                    scandali et disordini che erano nati, et similmente chiaramente dicevano che non
                    haverebbe mai fatto dimostratione<pb xml:id="P1_0000132"/> alcuna in fatti in
                    favore de’ catholici et, stando le cose in questo termine, ogniuno si scusava et
                    si giustificava, accusando l’altro et il servitio de Dio andava
                    deteriorando.</p>
                <p>Tolta io l’occasione della dieta, ché tutti li prelati sono presenti, mi risolsi
                    di convocarli et monirli, esortarli et minacciarli et in effetto et con la
                    dolcezza et con un poco di severità operai in modo che promissero di voler far
                    quello che per altro mie ho scritto a V. S. Illma, et si contentorno che in nome
                    loro ne assicurassi S. A. et bora con fatti l’hanno messo in esecutione.<note
                        xml:id="FN1_00043_02" type="footnote">Auch der wegen des Landtages nach Graz
                        gekommene Jesuitenprovinzial berichtete lobend über den geschickten mul
                        erfolgreichen Umgang Malaspinas mit den steirischen Prälaten (Rom
                        Generalarchiv der Jesuiten, Germania 158, f. 326rv).</note>
                </p>
                <p>Similmente doppo parlai al principe, et feci tanto, che giurò per il Smo
                    Sacramento, che haveva adorato la mattina nella messa, che non haverebbe mancato
                    di defendere la religione catholica et li prelati, quando essi havessero fatti
                    da dovero, et lo ricercai che mi desse autorità ché, in nome suo, potessi
                    assicurare di questo il stato ecclesiastico. Et così molto volentieri mi disse
                    che io lo facessi, dimodo ché con questo espediente che pigliai venni ad
                    assicurare l’una et l’altra parte, però in forma che, quando un d’essi mi
                    havesse mancato, non però si sarebbe alienata dalla corrispondentia mia l’altro
                    fatto. Questo è piacciuto al Signore, che la parte tenuta più debole et timida
                    sia stata quello che habbia fatto da dovero insin’hora in questo modo.</p>
                <p>Hoffmam doi giorni fa venne nella dieta<note xml:id="FN1_00043_03"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 40 und 41.</note>et, per la persuasione sua, li
                    nobili si risolsero che non volevano rispondere alle petitioni del principe, se
                    prima lui non toglieva li lor gravamini in materia di religione, allegando che
                    prima debemus quaerere regnum Dei etc. et, in cambio di aiutar S. A., pensano di
                    far un concilio. Il stato ecclesiastico, il quale era presente, ritiratosi
                    insieme per consultare quello che doveva rispondere, animosamente si risolse di
                    non voler perdere così opportuna occasione di levarsi quella macchia tante volte
                    improperata da me, che per il suo tacere nascesse ogni male, cosi comminciorno a
                    dire: „Uno parla per tutti“. Et dettero questo carico a mons. di Seccovia, huomo
                    di autorità et eloquenza et saldo. Questo prelato prima rapresentò alli
                    provinciali che all stato ecclesiastico doleva molto di non potere perseverare
                    in quella unione con la nobiltà, che havevono sempre fatto con li loro padri,
                    avi, atavi etc., et che, se havessero predicata altra fede che quella che li
                    loro antecessori havevono così fidelmente tenuta, che si sarebbeno vergognati di
                    parlare, <pb xml:id="P1_0000133"/>ma che, seguitando la medema, che però erano
                    tenuti di difenderla insino alla morte, et che se erano stati tamquam canes muti
                    per il passato, non credessero che volessero esser cosi hora, poiché havevono
                    conosciuto li lor fini tutti intenti al’ultima perditione loro, et che S. Stà,
                    riconosciuto da essi per vicario di Christo, li minacciava con molta ragione, et
                    che non potevano più dissimulare né soportare che nelle prediche publicamente
                    fossero trattati da idolatri, da antechristi et da sodomiti, che però non
                    volevano in modo alcuno consentire, che si trattasse materia di religione, et
                    che haverebbeno risposto lor soli alla petitione di S. A. et l’haverebbeno
                    aiutata non solo con la robba, ma con la vita et così, levatisi in piedi, si
                    volsero partire et falla separatione. Al’hora Hoffmam cercò di placarli con
                    parole piene di dolce apparente, ma di veneno interiormente, et propose che
                    questa era una materia facile di accomodare, essendo la consuetudine che per
                    pluralità di voti si sogliono determinare le difficoltà nelle diete, et che però
                    era necessario che si facesse il scruttinio. Alhora mons. di Secovia rispose che
                    questo non era ragionevole, essendo li provinciali sessanta et li prelati da 14,
                    ma che si facesse in questo modo, che si admettessero tutti li parrochi et altri
                    preti et li regolari ancora havessero voto nella dieta, che in questa forma si
                    sarebbeno contentati che il negotio passasse per la pluralità de voti. A questo
                    Hoffmam non rispose altro se non questo, che se lui havesse saputo tante
                    difficultà, non haverebbe accetato de intervenire nella dieta.</p>
                <p>Il stato ecclesiastico si partì risolutissimo di non voler admettere che si
                    trattasse di negotio in pregiudicio della religione catholica. Quando furno a
                    mezza scala li provinciali, quasi pentiti, li mandorno a dire che si
                    contentassero che il giorno doppo pranso si facesse un’altra dieta. Il stato
                    ecclesiastico li disse che sì, ma che prima ne volevano far una tra di loro,
                    come fu fatto, nella quale si confirmorno ancora più et si risolsero che io
                    fossi il primo a sapere questo successo, et insieme farmi instanza che io
                    stringessi il principe a mantener quello che mi haveva promesso et io, in nome
                    suo, havevo detto a loro.</p>
                <p>Si fece poi la congregatione con li provinciali et Hoffmam, con un spirito pieno
                    di prudenza et artificio diabolico, cercò de implorare l’aiuto de’ prelati,
                    acciò fossero mezzi con S. A. che non li volesse molestare in coscienza et cose
                    simili. Li prelati non volsero accettare questo carico con molta ragione.</p>
                <p>Hora costoro, vedendo le cose loro in questo termine, et che haveva potuto più
                    l’autorità di N. S. con li prelati, che le lor minaccie, si sono risoluti di dar
                    un memoriale a S. A. del’ infrascritto tenore, <pb xml:id="P1_0000134"/>in nome
                    ancora delle città. <note xml:id="FN1_00043_04" type="footnote"
                        >Religionsbeschwerde der Herren, Ritter und Städte vom 2. Dezember 1580
                        (Loserth, FRA II/50, S. 70—75).</note>Che si accorgano che S. A. li manca
                    della parola et non li mantiene la pacificatione tra loro stabilità, et
                    racontano tutto quello, che ho scritto a V. S. Illma per altre mie, <note
                        xml:id="FN1_00043_05" type="footnote">Nr. 39 und 40.</note>et concludono che
                    se S. A. non toglie via tutti quelli gravamini et non manda via il nontio, come
                    persona seditiosa et che sitit sanguinem ipsorum et insieme ancora li padri
                    Gesuiti come inimici della confessione Augustana, che non vogliono contribuire
                    alli confini. Non lascierò ancora di dire che prima havevono trattato di
                    scacciarmi a furia di popolo. Questo memoriale si darà hoggi a S. A. — V. S.
                    Illma ha inteso la temerità et poco rispetto di costoro. Vederemo la risposta
                    del principe, la quale voglio sperare che sarà conforme alle promesse con
                    giuramenti...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
