<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00008">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" notBefore="1580-09-30" notAfter="1580-10-01" n="1">zwischen
                    1580-09-30 und 1580-10-01</title>
                <title level="a">8. Malaspina an Orazio Malaspina - Graz, 1580 September 30/Oktober
                    1</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 39rv, gleichzeitige
                            Kop.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00008">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date notBefore="1580-09-30" notAfter="1580-10-01" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1031952896">Malaspina, Orazio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_004">Malaspina,
                        Germanico - Malaspina, Orazio</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00007.xml">7.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 September 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00009.xml">9.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_004" target="L1_00079.xml">79. Orazio Malaspina an G.
                        Malaspina - Prag, 1581 März 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bemühungen um Wahl eines guten Bischofs von Bamberg. Schlechte religiöse
                    Verhältnisse auf den bambergischen Besitzungen (in Kärnten). Verderblicher
                    Einfluß des bambergischen Vizedoms Hoffmann.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="8">Malaspina an Orazio Malaspina - Graz, 1580 September 30/Oktober 1</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000024"/>
                <p>Al presente mi occorre di racordare a V. S. Rma che habbia molta cura circa la
                    elettione del vescovo di Bamberga, et questo lo dico più presto per sodisfare al
                    debito mio, che perché io non sapia che senza altro non sia lei per procurarlo
                    con ogni suo conato. Questo vescovato ha un stato di molta importanza sotto il
                    dominio di S. A., et io occularmente ho veduto che non può stare in peggior
                    termine circa la religione, di quello che al presente sta.<note
                        xml:id="FN1_00008_01" type="footnote">Vgl. Nr. 1, S. 7f.</note>Doveva venir
                    al governo di questi luochi quell’Offmam delle attioni, del quale io per viaggio
                    sono stato talmente informato, <note xml:id="FN1_00008_02" type="footnote">Siehe
                        oben Nr. 6, S. 18f.</note>et qua ne ho saputo tanto, che sono sicuro che, se
                    egli fosse venuto, non haverebbe lasciato piante alcuna de’ catholici, quale
                    sono rarissime, che non havesse cercato di disradicare. Ho diffeso V. S. Rma qua
                    et tolto a questi ministri una sospitione che havevano, che questo buon’ huomo
                    l’habbia ingannata facendosi un santarello, et ho descritto la natura di V. S.
                    Rma, che non corre a furia a credere. Io ho supplicato S. A. che voglia scrivere
                    a S. Mtà Ces., acciò interponghi l’autorità sua in modo che si faccia elettione
                    di vescovo buon catholico, et far il simile officio con il capitolo et altri con
                    li quali S. A. giudicherà espediente, et ho ferma intentione che S. A. lo farà.
                        <note xml:id="FN1_00008_03" type="footnote">Siehe Nr. 10, S.
                    28f.</note>Credo similmente certissimo che S. A. richiamarà pur al presente
                    quell’Offmam, et non con sua buona sodisfattione et così se li torrà occasione
                    di dover far pratica del governo con il vescovo futuro. Il capitolo, se haverà
                    giudicio in questa elettione, procurerà che il vescovato cada in persona
                    catholica, poiché il stato che è qua è et a confini de’ signori Venetiani, quali
                    malamente vegono le heresie così perverse nelli loro confini, et poi è nel core
                    delli stati S. A., alla quale ancora rincresce tanta pestilentia. Et se S. Stà
                    darà autorità, come forsi farà, se il capitolo non farà buona elettione, a S. A.
                    di governare quelli stati et mettere i buoni ministri, forsi che il capitolo
                    vedrà cosa che li dispiacerà. <note xml:id="FN1_00008_04" type="footnote">Siehe
                        Nr. 24.</note></p>
                <pb xml:id="P1_0000025"/>
                <p>Ho voluto sucintamente dar parte a V. S. Rma di tutto questo, accioché lei col
                    giuditio, prudentia et destrezza sua veda di obviare a tutti questi
                    inconvenienti, che forsi succederanno, se il capitolo non farà buona
                    elettione.</p>
                <p>Doppo de havere scritto la presente, S. A. me ha fatto intendere la risposta alla
                    mia scrittale et è che scriverà le lettere, ma non possono essere spedite con
                    questo correrò, ma con la prima occasione si mandaranno et verrà ancora la
                    risolutione del Offmam, che sarà che ritorni in ogni modo qua.<note
                        xml:id="FN1_00008_05" type="footnote">Siehe Nr. 19, S. 81.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
