<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00144">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" notAfter="1582-02-25" cert="low" n="1">vermutlich vor
					1582-02-25</title>
				<title level="a">144. Malaspina an die Geheimen Räte Erzherzog Karls - (Graz, 1582
					vor Februar 25)</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 415r—422r, Duplikat.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00144">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date notAfter="1582-02-25" n="1" cert="low"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00143.xml"
						>143. (Malaspina an Erzherzog Karl) - Graz, 1582 Februar 17</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00145.xml">145.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Februar 25</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Streben des Adels nach der von Gott dem Landesfürsten gegebenen Herrschaft,
					jedoch Unvermögen zu Regierung und Verteidigung des Vaterlandes gegen die
					Türken; trotz dauernder Berufung auf Gewissen und Evangelien Nichtbeachtung der
					darin festgelegten Pflichten gegen weltliche Obrigkeit. Gewährung der unter
					Ausnützung der Türkengefahr erzwungenen Religionskonzession außerhalb der dem
					Landesfürsten von Gott gegebenen Gewalt. Ziel des häretischen Adels Zerstörung
					der katholischen Religion, Entmachtung des Landesfürsten und Ergreifung der
					Herrschaft. Dagegen notwendige Absprache und Einigkeit zwischen Geheimen Räten,
					Nuntius und Prälaten auf bevorstehendem Landtag betreffs Publikation des
					Religionsdekretes. Hilfe Salzburgs, Mitbefassung des Kaisers und anderer
					Fürsten. Ernennung eines Landeshauptmannes und Aufnahme eines Prälaten in
					ständische Gesandtschaft zum Reichstag. Zulassung der neuen Prälaten zu
					Landtagssitzungen.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="144">Malaspina an die Geheimen Räte Erzherzog Karls - (Graz, 1582 vor Februar
					25)<note xml:id="FN1_00144_01" type="footnote">Das Datum ergibt sich aus Nr.
					145, Anm. 1. Falls die in Nr. 145, Anm. 2 erwähnte eventuelle Zuschreibung
					stimmt, wäre unter Berücksichtigung von Nr. 136 (letzter Absatz) als Datum die
					Zeit nach dem 16. und vor dem 31. Jänner 1582 möglich.</note></head>
			<div>
				<pb xml:id="P1_0000385"/>
				<p>È stato in ogni tempo tenuto desiderio assai honesto quello de li popoli, che
					conoscendo esser necessario di havere la forma del governarsi, da qualche capo
					hanno operato con ogni studio che sia al superiore loro prescritta et costituita
					tal legge, la quale in modo le limiti la potestà, che non li sia aperta la
					strada a suo beneplacito di dirigere il suo imperio a la tirannide, onde si vede
					diverse leggi tante forme di governo et tante cautelle per assicurarsi da
					questo. Ma per limitata che a così eletto capo sia stata prescritta la forma del
					reggere, mai s’è inteso, ch’egli non habbia potuto esseguire giustitia, che non
					sia stato in sua libera potestà premiare li buoni, castigare li transgressori,
					che li sia stato vietato il promovere il benpublico, il mantenere la pace etc.
					Anzi essendo per tal effetto eletto, ha havuto in questo sempre pienissima et
					amplissima auttorità, senza impedi<pb xml:id="P1_0000386"/>mento alcuno, né
					privato né publico, ma bene con laude et gloria et titolo di padre de la
					patria.</p>
				<p>Hora quanto questo ordine, che per conservatione del mondo è stato introdotto, et
					senza il quale non si può aspettare altro che una tale confusione, come ne la
					torre di Babel, sia pervertito et abolito nel governo di questo sermo principe,
					ogn’uno che sia informato et de la forma che S. A. ha sempre tenuta con li suoi
					sudditi piena di benignità, di pietà et di tutte le altre virtudi et conditioni,
					che si desiderano da sudditi nel loro principe, et quella che la nobiltà osserva
					con S. A. può facilmente venire in cognitione che’l principe poco li aggrava per
					interesse proprio, ma solo per il publico, et che mai si possono lamentare, che
					né contra persone publiche né contra private habbia mai ne fatto eccesso alcuno,
					né atto sinistro né mancato di giustitia; ma da l’altra parte si può bene non
					solo con argomenti, ma con l’opere istesse provare che la maggior parte de’
					desiderii di lei involti al benpublico sono stati ostinatamente ributtati, et
					che ogni privato ardisce di perturbare l’essecutione di quelli ordini, che lei
					non di suo capo solo, ma col parere de’ suoi consiglieri consulta et
						risolve.<note xml:id="FN1_00144_02" type="footnote">Die der Augsburger
						Konfession zugetanen Herren und Ritter haben nicht als Privatpersonen,
						sondern als Landstände die Exekution des Religionsdekretes vom 10. Dezember
						1580 verhindert (z. B. Loserth, FRA II/50, S. 189, 198, 201, 209 und 210
						f.).</note>Onde quando ancora S. A. non fosse principe assoluto o non fosse
					hereditario di queste provincie con giusto titolo, ma un semplice capo di
					republica, si potrebbe ragionevolmente dolere di tal forma di procedere et
					venire in quella cognitione, ne la quale proh dolor è sforzata di venire, die la
					nobiltà non vadi ad altro camino, et mira se non che quella potestà, che Dio li
					ha dato sopra queste provincie, et il gladio per governarle sia transferita da
					lei in loro, il quale quando loro lo volessero occupare per il benpublico et per
					servitio di S. A., sarebbe, se bene attione illecita, almeno più sopportabile, o
					quando lo volessero accettare, da la gratiosa mano di S. A., conforme a quella
					forma usata da imperatori, et precipue da Traiano con li suoi servitori et
					officiali, il quale creando Sura <note xml:id="FN1_00144_03" type="footnote">L.
						Licinius Sura war ein Freund und Landsmann Trajans (98—117) und kann nicht
						gut von diesem zum Tribun befördert worden sein, da er 102 bereits Konsul
						war.</note>tribuno de’ soldati et dandole il stocco conforme al costume,
					talem inquit ensem accipe, quem pro me ita demum strinxeris, si iuste
					imperavero, quod si perperam per me aliquid fieri cognoveris, eo ipso in
					pernitiem meam <pb xml:id="P1_0000387"/>utaris velim. Ma non sapendo loro né
					commandare, né obedire, né volendo lasciarsi governare, né reggere, né con
					ragione, né con altro, et a le petitioni di S. A. risonando sempre quella voce
					ne le politiche : non potiamo non vogliamo; il che quanto sia alieno dal vero,
					noi che habbiamo et in voce et in scritto sentito et vedute le risposte loro ne
					la dieta passata <note xml:id="FN1_00144_04" type="footnote">Wahrscheinlich ist
						der Landtag von 1580/81 gemeint (Loserth, Reformation und Gegenreformation,
						S. 320 ff.).</note>ne potiamo fare giuditio certo, poiché, temendo loro che
					S. A. non volesse con aiuti esterni procedere con essi per la via regia,
					protestavano che si sarebbono diffesi, et che non temevano né stimavano
					qualsivoglia potentato essaggerando la loro potentia. Et coloro die tanto
					possono per resistere in cose honestissime a S. A., loro naturale signore, non
					hanno potenza di aiutare la patria contra il Turco, <note xml:id="FN1_00144_05"
						type="footnote">Vgl. Nr. 72, Anm. 3.</note>et ne le spirituali ripetendosi
					da ogn’uno: conscienza, conscienza, verbo di Dio, verbo di Dio, che altro
					pronostico si può fare se non che, vedendosi perturbato il stato de le cose, col
					quale insin’hora il mondo si è governato, che l’estrema perditione?</p>
				<p>Certo se loro si governassero conforme al verbo di Dio et puro evangelo et
					conforme a la conscienza, ritrovarebbono bene che Christo S. N. non solo ha
					lasciato precetti che si obedischi a la potestà temporale, et che se li dia li
					debiti tributi, ma ch’egli stesso l’ha voluto fare, la qual dottrina è stata
					sempre seguita da li apostoli, come si lega in molti lochi. Et pure li principi
					non erano christiani, ma etnici, non mettevano li tributi contra gli inimici del
					verbo di Dio et del puro evangelo, non erano senza dubio così legitimi principi,
					come l’A. S., poiché questo sappiamo, che occupavano la Giudea patria eletta da
					Christo S. N. per illustrarla col suo nascimento.</p>
				<p>Li vasalli fedeli et ben affetti al principe et a la patria sanno quello che si
					deve et per obedire fare et per sollevatione de la patria patire; seguitano la
					dottrina di Christo, il vero verbo di Dio, lasciano il principe principe, non
					incorporano ogni querela privata con le publiche. Legiamo clic David commise
					adulterio, fece un homicidio, fu publico l’eccesso, nondimeno non fu ardito
					alcuno né in publico né in privato di riprenderlo, non fecero una ingiuria
					privata publica, come qua ogni giorno si vede non già in simil caso, poiché S.
					A. per gratia di Dio non commette simili peccati, ma in cose honestissime et di
					mera giustitia è impedita dal publico, che non possa castigare li privati.</p>
				<p>Ma questo così grande inconveniente, di sopra da noi riferito, è congionto con un
					altro di maggior qualità. Esso taglia le gambe, <pb xml:id="P1_0000388"/>come si
					suol dire, a la potestà veramente data da Dio al principe, ma l’altro totalmente
					distruge et intrica la conscienza et l’istessa anima di S. A., poiché,
					attribuendo costoro potestà in S. A. di poterli assicurare in conscienza, cosa
					che a seculo non est audita, et essendosi per il passato S. A. ritrovata in
					passi durissimi per li romori de li Turchi, è stata ridotta a tal termine che o
					la doveva lasciare le provincie sue in mano di Turchi o era necessitata di
					condiscender a concessioni fuori de la potestà et facoltà sua. <note
						xml:id="FN1_00144_06" type="footnote">Vgl. Nr. 68, S. 190.</note>Io non
					credo che popolo christiano alcuno mai habbia, per propagare la fede di Christo,
					minacciato a tiranno non che a principe naturale et legitimo: „Se tu non concedi
					a noi l’essercitio de la nostra religione, non solo non vogliamo aiutare le
					provincie noi altri et te, ma lasciaremo l’adito al Turco o altri tuoi nemici,
					che entrino a suo piacere.“ Non si può dire, che questa sia stata la strada di
					ampliare la fede nostra, ma ben molto differenze, et il modo di sopra tenuto è
					sempre stato condannato et abhorrito. Ma oltre di questo, non si vede forse
					apertamente un contratto simoniaco et illecito : La religione si compra da gli
					heretici, la religione si vende dal principe, <note xml:id="FN1_00144_07"
						type="footnote">Vgl. Nr. 14, Anm. 3 und 4.</note>et sia a me lecito di dir
					questo, poiché loro lo dicono apertamente. Et se S. A. non condiscende ad ogni
					loro appetito, alhora protestano che verrà il Turco orire <note
						xml:id="SN1_00144_a" type="siglum">Lesung unsicher.</note>doveva pur questa
					nobiltà, se bene era tale la loro intentione, almeno non la palesare in voce et
					in scritto. Ma o loro si persuadono che l’A. S. habbia legitima potestà di
					disponere circa la religione o no ; se credono che sì, perché non obediscono,
					quando egli fa alcuna dichiaratione in tal materia? Se credono che non l’habbia,
					perché ricorrono da lei facendo tanta instantia, come le loro scritture dicono,
					che gli assicuri in conscienza? Vogliono che S. A. habbia ogni facoltà di
					concedere a loro ciò che pretendono in destruttione de la religion catholica, ma
					se S. A. aiuta et conforta il nuntio a riformare et ridurre a l’antico splendore
					la disciplina ecclesiastica et regolare, <note xml:id="FN1_00144_08"
						type="footnote">Vgl. Nr. 107.</note>alhora vogliono loro prescrivere la
					forma che si deve tenere, quali prelati si devono admettere, quali si devono
					escludere. Et se S. A. volesse, non dico attentare, ma accennare di voler
					inquirere de la vita, de’ loro settarii, non ostante che tra di loro siano di
					diverse sette, in quell’hora S. A. mancarebbe de la parola et metterebbe la mano
					ne la messe aliena. Da l’altra parte essi escludono ogni catholico dal servitio
					loro, et <pb xml:id="P1_0000389"/>negli officii che provede la provincia non
					admettono catholico alcuno, non ostante però che gli ecclesiastici, che sono
					catholici, siano membri come loro, et che contribuiscono più di loro ; et questo
					lo fanno perché dicono che la conscienza non li detta tal cosa. Ma se S. A.
					accetta maestro catholico, se gli dà officio alcuno, alhora quasi che S. A. non
					habbia d’havere maggiormente a core la sua conscienza che loro la loro,
					ardiscono di lamentarsi in voce et in scritto; et se il principe facesse il
					medesimo con loro, non lo sopportarebbono, et hanno ridotto a tale S. A., che
					non può mostrare buon volto ad un catholico, senza esser sindicato da loro;
					almeno in questo seguitassero quel detto: patere legem quam tu ipse tuleris.</p>
				<p>Per il che è ben facile da scoprire la loro intentione, cioè che non fanno
					instantia che’l principe gli assicuri in conscienza, perché si persuadano
					ch’egli habbia tal facoltà, ma solamente accioché dando loro a credere a li
						popoli<note xml:id="FN1_00144_09" type="footnote">Vgl. Nr. 132.</note>che’l
					pi’incipe può far questo et che lo fa, venghino a denigrare la buona fama di S.
					A. et a ereditare la loro asserta religione, poiché ognuno si persuade
					facilmente che S. A. non le concederebbe cosa alcuna, se non tenesse per buono
					quello che concede; dimodoché, havendo loro ridotto il principe, quanto al
					governo politico, in stato miserabile, vogliono hora attribuirle quello che non
					è suo, accioché col tempo possano transferire ancora questa potestà appresso di
					loro et dire: „La nostra conscienza, assicurata da te, principe, ne detta che tu
					et la tua famiglia col resto de la tua papistica fede muti religione, altrimente
					verrà il Turco, et quando non venghi, noi faremo l’officio per lui, et come hora
					la necessità non ha legge, così alhora la necessità non havrà legge.“ Hora si
					potrà dire : non sarà mai questo, et io rispondo che 20 anni sono pareva più
					impossibile questo che hora vediamo, et però turpe est dicere non putaram, ma
					che dico io 20 anni? Chi havrebbe creduto che ne la dieta passata havessero
					minacciato del Turco?</p>
				<p>Per queste cause dunque et per molt’altre che le SS. VV. hanno raccolte, si è tra
					di loro concluso che’l stato presente di S. A. non può durare così lungamente et
					questa massima è stata ancora approvata et confessata da S. Mtà Ces.<note
						xml:id="FN1_00144_10" type="footnote">Siehe Nr. 136, S. 368 f.</note>et
					piacesse a Dio che la non fosse pur troppo vera, onde qualsivoglia che intende
					il stato di S. A. si commove grandemente a compassione et maraviglia, intendendo
					il stravagante modo di procedere de li suoi sudditi. Ma io son ben certo che le
					SS. VV., le quali conoscono la bontà di S. A. et che riposa sopra <pb
						xml:id="P1_0000390"/>di loro, si commovono più d’ogn’altro come quelli a
					quali si è ascritto insin’hora, et si è per ascrivere la lode et la colpa d’ogni
					inconveniente, che sia nato et sia per nascere, a’ quali ancora, essendo massime
					loro noti a principi et potentati importantissimi, è riservata una gloria
					grandissima, per la quale gli antecessori nostri hanno tanto travagliato per
					lasciare la memoria d’essa a beneficio nostro et imortalità loro. Se per mezo,
					dico, del consiglio et buon parere loro un principe, imparentado con tanti
					potentati, di così augusta famiglia, noto per stati così grandi, insigne per
					tanti altri rispetti, così ben affetto verso le SS. VV. sarà sollevato col mezo
					loro da una servitù et miseria tanto grande, con universale beneficio di tutto
					’l christianesmo, et insieme tante anime sedotte si ridurranno al grembo di
					quella madre, fuori de la quale, essendo così stato instituito da Christo S. N.,
					non si può ottenere la vita eterna.</p>
				<p>Per il ché io che nel negotiare qua ho osservato che, quando siamo nel concludere
					et perfettionare li negotii, alcune volte S. A. si lamenta de la disunione de’
					consiglieri, altre volte li consiglieri non restano totalmente contenti di S. A.
					et tal hora un consiglierò ha un senso et l’altro un altro, unus sic, alius vero
					sic, et il principe perciò si escusa di non fare, et il nuntio resta assai
					confuso, non sapendo dove voltarsi, desiderarebbe al presente che, inanzi la
					dieta, tra noi si concludesse et si stabilisse una tale unione, contra la quale
					non potessero non solo gli interessi et passioni particolari, ma né le istesse
					porte de l’inferno prevalere, né alterare, né rompere.<note
						xml:id="FN1_00144_11" type="footnote">Vgl. Nr. 123, S. 336.</note>Il che si
					farà se doppo una matura consulta si determinarà quale sia per essere l’officio
					del principe in questa dieta, et quello che si desidera da lui, acciò
					esseguischi l’officio di vero principe et ben affetto a la religione catholica
					in essistentia et non in apparentia; et che si formi perciò una scrittura, ne la
					quale egli possa vedere, come in un specchio quello che è obligato di fare.
					Secondariamente quale sia il debito de le SS. VV., le quali havendo pii concetti
					et buoni, resta che di tutti se ne faccia un solo, et che ogn’uno d’essi non
					voglia che’l suo prevaglia, perché il principe mai si risolverà in bene di
					questo modo. Ultimamente, si consulti quello che’l nuntio è tenuto di fare
					insieme con li prelati, acciò ancora da questa parte si possa sodisfare al
					debito ; et se questo si farà, oltre che la unione nostra sarà di grandissimo
					terrore a gli adversarii, il principe, havendo tante volte promesso di volersi
					governare conforme al parere de’ suoi consiglieri, quando sia <pb
						xml:id="P1_0000391"/>approvato dal nuntio, non potrà subterfugere di non
					essequirlo. Il che tanto più facilmente si può effettuare, essendo noi d’accordo
					circa quello che si deve tentare, che è il principale, et inherisce a la
					consultatione di S. Mtà Ces. Ma perché per ragionevole et giusto che sia
					l’intento di S. A. in questa dieta si deve però temere che gli heretici,
					persuasi che tutto quello che lei attenta non sia per propria elettione, ma per
					stimolo d’altri, et dicendo loro questo publicamente, è necessario, per
					desingannarli, prepararsi molto bene ad una unione grandissima et di più tosto
					voler perdere la roba, la vita et il resto che declinare da quello che si
					tentarà. Fanno professione costoro et si gloriano di conoscere tutte le vene del
					principe. Dicono che non si può corucciare con loro, che non può applicare
					l’animo a’ negotii fastidiosi, et se pure lo fa, che con la loro ostinatione
					l’astraccano, et hanno l’essempio da loro mal interpretato de la dieta passata,
					onde, oltre che vorranno, come quelli che non temono l’ira del principe, tentare
					l’estremo, se a caso si cominciasse l’edifìcio et non si potesse consumare,
					diventarebbono così insolenti, sarebbe il principe et le SS. VV. tanto vilipese,
					che non potrebbe né S. A. vivere né le SS. VV. in modo alcuno servire. Però si
					giudica necessario che’l principe muti natura con loro et che le SS. VV. ancora
					si animino di procedere virilmente, et questo dico con l’ingenuità mia solita et
					non credo d’offender alcuno, che mai sono per condiscendere che si dia né
					dilatione al decreto, né si ritardi l’essecutione, né si faccia altro. Né sono
					in questo per allargarmi più di quello che ho fatto circa la sicurezza de la
					conscienza di S. A. et di Voi altri signori, se il principe et le SS. VV.
					faranno questo, che di sopra ho detto, nel che spero di non ritrovar difficoltà
					alcuna per la pietà et zelo, che conosco in loro; è necessario di determinare il
					tempo et l’ordine, dal quale dipende tutto l’essito de le imprese, onde si deve
					consultare:</p>
				<p>Quando si ha da publicare il decreto, se in principio de la dieta o nel fine, o
					se dopo d’haver concluso nel temporale, overo ne l’istesso tempo proporre l’uno
					et l’altro.</p>
				<p>Se il decreto subito si ha da mandare a le altre provincie per diversi rispetti,
					ma principalmente per obviare che non sia adulterato et estorto il senso d’esso,
					come si suol fare per incitare le altre provincie a risentirsi anco esse contra
					l’A. S.</p>
				<p>Se è espediente, col mezo del sig. Cheluenir,<note xml:id="FN1_00144_12"
						type="footnote">Georg Khevenhüller, Landeshauptmann von Kärnten 1580—1587
						(Czerwenka. Die Khevenhüller, S. 48 ff.).</note>il quale se devrebbe <pb
						xml:id="P1_0000392"/>chiamare, et con quello del sig. marescialle operare,
					che la provincia di Carintia et quella di Carniola essortassero questa provincia
					ad obedire, et che in caso che non lo volesse fare, che loro lo farebbeno.</p>
				<p>Se inanzi che si publichi il decreto è bene di fornire il negotio di Hoffmam et
					vedere di rimovere quella pietra di scandalo.</p>
				<p>Se si deve, inanzi la publicatione, communicare il decreto con alcuni nobili
					lutherani, come col sig. di Stumbergh,<note xml:id="FN1_00144_13"
						type="footnote">Wolf von Stubenberg, 1575—1590 Oberstkämmerer (Thiel,
						Zentralverwaltung, S. 204).</note>col Cheluenir <note xml:id="FN1_00144_14"
						type="footnote">Siehe oben Anm. 12.</note>et altri, et approvandolo, come
					faranno, essortarli a voler disponere gli animi degli altri ad accettarlo.</p>
				<p>Se sarebbe espediente che si chiamassero commissarii da Salisburgo, acciò
					aiutassero il nuntio nel contenere li prelati nel debito officio.</p>
				<p>Se si deve ricercare la Mtà de l’imperatore et altri principi, come il duca di
					Sassonia, a quali si communicarà il decreto, che voglino scrivere a li
					provinciali confortandoli et minatoriamente monendoli ad acquetarsi a la volontà
					di S. A. et a la ragione istessa.</p>
				<p>Se è espediente che S. A., dopo la publicatione, accetti da loro replica alcuna,
					overo la rifiuti dandole a credere che lei li ha dato l’ultima et finale
					risolutione.</p>
				<p>Se al concetto del sig. Cobenzolo si ha da incorporare il negotio de la religione
					et se si ha da principio da proponere, overo in caso che recalcitrassero, se nel
					scritto sarebbe bene d’aggiongere che, mentre si determinano le differentie, che
					l’A. S. si vuole absentare da Gratz.</p>
				<p>Se S. A. deve prima nominare il capitano del paese<note xml:id="FN1_00144_15"
						type="footnote">Siehe Nr. 72, Anm. 6.</note>per levare a l’Hoffmam et a li
					suoi seguaci l’auttorità che si usurpano.</p>
				<p>Se è bene che si metta in consideratione a li prelati che non permettano, che a
					la dieta imperiale si mandino dui laici, ma che uno d’essi sia ecclesiastico; et
					questo si dice per diversi rispetti.<note xml:id="FN1_00144_16" type="footnote"
						>Siehe Nr. 141, Anm. 6.</note></p>
				<p>Se conviene ancora confortarli che loro non permettano in modo alcuno, che li
					prelati novamente fatti siano esclusi de la sessione, se non danno lettere
					reversali.</p>
				<p>Et perché ne la trattatione de li negotii non solo spirituali ma politici Dio S.
					N. ricerca da noi che facciamo quello che potemo humanamente, ma che però non si
					appoggiamo così et fidiamo ne <pb xml:id="P1_0000393"/>la nostra scienza et
					forze, che non riconosciamo il tutto principalmente da S. D. Mtà. Però si deve,
					nel perfettionare il negotio, far fondamento grande che la causa che habbiamo
					per le mani è di servitio suo, et che perciò debbiamo mettersi a qualche
					rischio, quale io però non scopro per togliere il pericolo presente con
					incertezza di incorrere in altro, anzi con speranza certa di levarsi dal
					presente et futuro.</p>
				<p>Per il ché prego le SS. VV., per le viscere di Christo, che nel consigliare S. A.
					habbino alcuna consideratione, che lei si appoggia et seguita più volentieri il
					voto di quelli che persuadeno, che si proceda con una sicurezza inaudita, et
					solo hanno manzi gli occhi il rispetto mondano.</p>
				<p>Però le SS. VV. devono et possono andare con molta circonspettione nel
					consigliare, et più al sicuro che si può, ma non in modo che essendo gl’essiti
					de le cose incerti, voglino inanzi d’esso esser sicuri, ma solo le deve bastare
					di dirigere li negotii prudentemente et virilmente, et persuadersi che
					governandosi il tutto non a caso, ma da la santissima providentia di Dio, che
					sia per dare l’incremento che et il servitio di S. D. Mtà et la giustitia de la
					causa et la bontà di questo sì buon principe espostulano quasi per giustitia da
					la giustitia divina. Chi dubitasse di questo sermo principe, che non fosse ben
					affetto come qualsivoglia altro verso la religione catholica et non desiderasse
					di veder espurgate le sue provincie da ogni heresia, havria un senso poco
					christiano et alieno da la verità. Ma solo per essere il negotio di tanta
					importanza et ridotto a così stretto passo, pare che sia lecito vivere con
					qualche gelosia, che la natura benigna di S. A. si possa alterare in forma tale,
					che in se stessa sia mutata, et da gli altri creduto che sia così.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
