<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00090">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-05-09" n="1">1581-05-09</title>
                <title level="a">90. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Mai 9</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 37r (Postscriptum), 38r—40r; f. 40v
                            Vermerk:<lb/>portata da mons. di Gurgo; Minute.<lb/>Ebenda Fondo Pio
                            127, f. 369r—371v, mit Datum 10. Mai 1581, Kop.<lb/>Bibl. Vat. Ottob.
                            lat. 2417, f. 399v—401r, mit Datum 10. Mai 1581, Kop.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00090">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1581-05-09" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00089.xml">89.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Mai 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00091.xml">91.
                        Malaspina an Possevino - Graz, 1581 Mai 9</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00089.xml">89. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Mai 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00094.xml">94. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Mai 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Abreise des Bischofs von Gurk nach erfolgreichem Abschluß der Verhandlungen in
                    Rom. Pfründe für Malaspina in der Diözese Cuenca in Spanien.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="90">Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Mai 9</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000247"/>
                <p>Mons, di Gurgo se ne ritorna con risolutone<note xml:id="FN1_00090_01"
                        type="footnote">Nr. 93. Der Bischof von Gurk kam am 5. Juni in seine
                        Residenz Straßburg zurück, wo er schon am folgenden Tag von Malaspina
                        besucht wurde (Obersteiner, Aus dem Tagebuch des Gurker Weihbischofs und
                        Dompropstes Karl von Griming I, S. 144).</note>del negotio publico così
                    buona, come a me pare che S. A. haverà gran causa di restar contenta et di
                    conoscer et confessar ogni di più la perfetta charità di N. S. verso di lei,
                    poiché in tante spese, quali sostiene da tutte le parti di christianità et ne lo
                    stato proprio, <note xml:id="FN1_00090_02" type="footnote">Der jährliche
                        Reingewinn der Apostolischen Kammer unter Gregor XIII. wird auf 200.000 bis
                        gegen 300.000 Scudi geschätzt. Diese Summen reichten für außergewöhnliche
                        Ausgaben, wie die Unterstützung des Kaisers und Erzherzog Karls sowie der
                        Könige von Polen und Frankreich gegen innere und äußere Feinde, nicht aus
                        (Pastor, Geschichte der Päpste IX, S. 757 f.).</note>si sforza tutta di
                    sovvenirla quanto più può, come V. S. intenderà più a basso, et S. A. doverà
                    restar anco più edificata di S. Bne, quando sia vero quello che afferma mons. di
                    Gurgo, che ne i principi vicini non si possa far fondamento d’importanza,
                    massime per conto di denari, cosa molto difficile da credere, et che talvolta si
                    poteva dubitar che fusse messa in campo per far che S. Bne allargasse più la
                    mano, seben l’ha allargata molto. Hor per dir quel ch’è passato, siamo stati a
                    longo insieme mons. illmo Madruzzo, il vescovo di Gurgo et io, <note
                        xml:id="FN1_00090_03" type="footnote">Der Gurker Bischof hatte den Auftrag,
                        zuerst nach Loreto und von dort unter dem Vorwand, seinen Verwandten, den
                        Kardinal Madruzzo, zu besuchen, nach Rom zu reisen und sich dort sofort bei
                        den Kardinalen Madruzzo und Gallio zu melden (Loserth, FRA II/50, S.
                        235).</note>et doppo longa discussione, esso vescovo s’è ristretto a questo,
                    che a S. A. di presente basterà di haver un presidio di quattrocento fanti,
                    cento per la rocca et trecento per la città, col qual presidio potrà assicurarsi
                    da insulto repentino et così dar principio a l’essecutione del decreto et a
                    farsi obedire. <note xml:id="FN1_00090_04" type="footnote">Vgl. Nr. 77, S. 211
                        f.</note>Questo presidio si fa conto che costerà circa dui mila scudi il
                    mese, et si spera che non sarà bisogno di mantenerlo più che per un anno, ma
                    forse neanco per tre mesi. S. Stà si è contentata di contribuire a questa spesa,
                    cioè darne parte, supponendo che S. A. ci habbi da concorrer principalmente,
                    poiché tutto è per beneficio suo. Onde s’è preso appuntamento che S. A. ne paghi
                    la metà et l’altra metà N. S., poiché non si vuole far dissegno quanto a questo
                    sopra gli altri principi. Et perché il vescovo ha affermato che S. A. per adesso
                    non ha commodità alcuna di denari, S. Bne perciò s’è contentata che si facci
                    tutta la spesa del suo per li due primi mesi, et che poi S. A. concorra per la
                        <pb xml:id="P1_0000248"/>metà ne i mesi seguenti, in che s’haverà
                    d’avvertire che sia la metà realmente, et in caso che non fosse bisogno di tanto
                    numero di soldati che il defalco sia parimente in diminuir la portione di N. S.,
                    sì che non si voglia sgravar una parte et gravar l’altra, ma che la spesa si
                    divida egualmente; et in questo V. S. non si lascierà ingannare, ma vederà che
                    le cose passino come devono. Per far la detta spesa S. Bne s’è contentata
                    d’aggionger di presente altri dieci mila scudi, et con questa se ne mandano a V.
                    S. le lettere di cambio, tal che haverà in pronto 25.000 scudi per andar
                    somministrando, come è detto, et li quali si fa conto che basteranno quando ben
                    andasse in longo dui anni. <note xml:id="FN1_00090_05" type="footnote">Vgl. Nr.
                        134, S. 364, Nr. 140, S. 380, und Nr. 149, S. 401.</note></p>
                <p>Hor dar maggior credito al negotio, sarà necessario instar di novo con tutti li
                    principi vicini, cominciando da l’imperatore, accioché ciascuno d’essi mandi una
                    persona espressa, qualsia buon catholico et stimato, che stia appresso S. A.,
                    sinché dureranno questi bisogni, sì per assisterli et aiutarla con consigli, et
                    sì ancora per congregarsi poi tal volta tutti insieme col nuntio apostolico et
                    trattar di quel che farà di bisogno in questa materia, accioché da tali atti et
                    dimostrationi apparisca chiaramente la concordia et unione di essi principi a
                    favore di S. A. et si venga anco per questa via a dar maggior fomento a la parte
                    catholica et terrore a gli heretici. In somma bisogna preparar bene ogni cosa,
                    inanzi che si metta mano a l’impresa et sopra tutto è necessario che S. A.
                    faccia buon animo, et s’aiuti da dovero, et consideri che, se lascia passar
                    quest’occasione senza ricuperar et stabilir l’autorità sua, non ha da sperar mai
                    più di poterlo fare.</p>
                <p>Mons. di Gurgo ha voluto la risposta in iscritto a l’uso di Germania, la quale se
                    gli è data, et m’è parso bene di mandarne anco a V. S. copia,<note
                        xml:id="FN1_00090_06" type="footnote">Nr. 93.</note>come io fo, acciò sia
                    meglio informata di quel ch’è passato qui et de la mente di N. S. et secondo
                    quella conformarsi nel negotiare et essequir quel che tocca a lei...</p>
                <p>(P. S.:) Non si sono potute haver le lettere di cambio de li 10.000 scudi a tempo
                    per mandar con questa, ma si manderanno col primo spaccio, benché ho considerato
                    che poco importi di mandarli adesso, essendo che li 15.000 serviranno per un
                    pezzo, ma con tutto ciò V. S. dirà di haver havuta la rimessa de li 10.000,
                    perché l’haverà ad ogni modo, et affermerà di haver in mano credito di 25.000,
                    perché così si è detto a mons. di Gurgo et si afferma ne la scrittura.<note
                        xml:id="FN1_00090_07" type="footnote">Vgl. Nr. 123, S. 340, und Nr. 130, S.
                        360.</note></p>
                <pb xml:id="P1_0000249"/>
                <p>Non so se V. S. sarà stata avvisata da alcuno che N. S. gli lia conferito un
                    benefitio semplice de la diocesi Conchen. in Spagna, di valore di ducati 300 et
                        più.<note xml:id="FN1_00090_08" type="footnote">Diözese Cuenca, Suffragan
                        von Toledo.</note>Me ne allegro seco non solo per la cosa in sé, ma molto
                    più per la certezza che con questo V. S. può havere de la satisfattione che S.
                    Stà tiene de la servitù sua. V. S. potrà poi dar ordine a qualchuno che faccia
                    per lei quel che bisogna in questo caso, et qui et in Spagna.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
