<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00077">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" notBefore="1581-03-14" notAfter="1581-03-24" cert="low" n="2"
					>vermutlich zwischen 1581-03-14 und 1581-03-24</title>
				<title level="a">77. (Graz, 1581 März 14 oder 24)</title>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 263r—265v, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00077">
				<correspAction type="sent">
					<date notBefore="1581-03-14" notAfter="1581-03-24" n="2" cert="low"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00076.xml">76.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1581 März 14</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00078.xml">78.
						Gallio an Malaspina - Rom, 1581 März 18</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Vorschläge Malaspinas zur Förderung der Religionsangelegenheit in
					Innerösterreich. Notwendigkeit einer Besatzung in Graz zur Durchführung des
					Religionsdekretes. Möglichkeit der Aufbringung der Mittel für Türkengrenze durch
					Bauern, Bürger und Geistliche auch bei Leistungsunwilligkeit des Adels.
					Päpstliche Geldhilfe für Erzherzog Karl. Anwesenheit Erzherzog Ferdinands bei
					Durchführung des Religionsdekretes wünschenswert. Bei eventuellem Tod <pb
						xml:id="P1_0000210"/>des Kaisers keine weitere Aktivität Erzherzog Karls in
					der Religionsfrage. Baldige Reise Schranzens nach Innsbruck und Wien.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="77">(Graz, 1581 März 14 oder 24)<note xml:id="FN1_00077_01" type="footnote">Das
					Stück ist nicht datiert und könnte dem Inhalt nach sowohl zum Bericht vom 14.
					als auch vom 24. März gehören; die Lage im Kodex macht den 24. März
					wahrscheinlicher.</note></head>
			<div>
				<p>Essendo il negotio della religione di questi paesi tanto importante et per il
					servitio de Dio et per la conservatione del dominio temporale di questo sermo
					principe et essendo stato concluso non solo da li consiglieri nominati doppo
					data la dilatione,<note xml:id="FN1_00077_02" type="footnote">Vgl. Nr. 72, S.
						196 f.</note>ma ancora da tutti li altri, da li quali S. A. per una certa
					forma et per toglierli il suspetto che senza lor participatione la tentasse di
					far novità alcuna in questa materia, ha domandato il lor parere, che sarà qui
					incluso insieme con quello delli ecclesiastici, et tutti hanno unitamente
					confessato che la diversità della religione non può stare nelli termini che si
					trova, perché si tocha con mano che il principe va ogni giorno perdendo
					l’autorità, il rispetto et il dominio, et che però, quando ancora non si
					trattasse di religione, che per la conservatione della potestà temporale bisogna
					cercar forma et modo che il principe sia principe et reconosciuto dalli sudditi
					per tale. Et perché le consultationi si riducano come a precipuo et quasi unico
					capo a l’aiuto pecuniario, ho giudicato convenirsi al debito de l’officio mio di
					scrivere ingenuamente quello che in questo particolare io sento, havendo
					l’occhio di sodisfare alla conscienza mia, a l’obligo che ho grandissimo a N.
					S., et insieme non lasciar di rapresentare la necessità del principe et il
					bisogno della causa, però non in forma che mai sia per partirmi da quello che ho
					scritto altre volte, cioè che giudico necessario che S. A., come la ragione
					comporta, ancho essa se incommodi et non cerchi di lasciare tutto il peso a S.
					Bne, <note xml:id="FN1_00077_03" type="footnote">Vgl. dagegen Nr. 74, Anm.
						28.</note>et questa è la fornace nella quale al presente si ha da provare se
					S. A. dice da dovero o no.</p>
				<p>Bisogna in questo fatto prima far un presupposito che la necessità piglia
					l’augumento et la diminutione sua de l’esito che haverà il negotio, et essendo
					li eventi incerti et pericoloso et forsi temerario il far pronostico certo
					d’essi, massime in cause di tanto peso, non si può perciò determinare a un gran
					pezzo la quantità del aiuto che si sia per haver di bisogno, ma, per venire ad
					individuo, io descriverò tutto quello che può succedere, in evento che qua si
					tenti et si faccia l’essecutione del decreto già publicato. Et prima refferirò
					il parere di tutti li buoni et il più ragionevole, S. A., con l’aiuto di S. Stà
					munirà <pb xml:id="P1_0000211"/>il castello, la persona et la città, et fanno
					conto che bastino 400 huomini, et li tratterà insin tanto che sarà ben
					assicurata da tumulto populare; et questa è la prima necessità. <note
						xml:id="FN1_00077_04" type="footnote">Schon auf der Münchner Konferenz 1579
						wurde, um die Evangelischen unter Druck zu setzen, eine entsprechende
						Besatzung für Graz beschlossen und darüber hinaus u. a. noch sich mit
						munition und kriegsrüstung, als ob man’s allein wider den erbfeind
						gebrauchen wolle, zeitlich zu bewerben (Loserth, FRA II/50, S.
					39).</note>Fatto questa, si farà l’esecutione in questa città, la quale
					succederà certissimo. <note xml:id="FN1_00077_05" type="footnote">Am 9. März
						1582 befahl Erzherzog Karl, daß in Städten und Märkten nur die katholische
						Religion ausgeübt werden dürfe und in Graz und Judenburg nur Herren und
						Rittern der Besuch der evangelischen Gottesdienste erlaubt sei (Loserth, FRA
						II/50, S. 274—279).</note>Poi si presuppone che li nobili non voranno
					contribuire alli confini <note xml:id="FN1_00077_06" type="footnote">Die
						Leistungen des steirischen Adels für die Verteidigung der Türkengrenze
						blieben nach wie vor sehr groß, dagegen machten Reichshilfe und päpstliche
						Hilfe, so willkommen und wertvoll sie waren, doch nur einen kleinen Teil des
						finanziellen Opfers aus; beim innerösterreichischen Adel kam auch noch die
						Kriegsdienstleistung dazu (Vaniček, Specialgeschichte der Militärgrenze I,
						S. 65; Mensi, Geschichte der direkten Steuern I, S. 139; Rainer, Discorso
						dello stato dei confini col Turco, S. 277 f.).</note>et faranno strepito di
					sollevatione de’ contadini. Quanto al primo, S. A. non può in un subito
					sforzzarli et trattare di metterne alcuni in preggione, o far altro è cosa
					pericolosa et doviamo però immaginarsi che per un tempo siano per stare nella
					lor ostinatione. Quanto alli villani, S. A. si assicura d’essi, se bene fossero
					heretici, con publicar subito un decreto che siano esenti delle impositioni che
					soleano pagare alli nobili per conto delli confini. Ma non è cosa credibile che
					tutti li nobili habbiano da esser così dati in reprobo senso, che vogliano
					mettersi a pericolo manifesto, et quanto alla pena che, se non hora, con il
					tempo devono aspettare da questo principe, né con il non voler contribuire dar
					adito al Turco che possi far danno alli paesi, massime non essendo egli molto
					amico alla nobilità. Et quando pur fossero così obceccati, sono alcuni molto
					richi catholici tra di loro, li quali senz’altro saranno uniti con S. A., oltre
					che si può anco assicurare che li prelati, che hanno dominii temporali in questi
					paesi, si sarano in aiuto et nel contribuire et nel resto. <note
						xml:id="FN1_00077_07" type="footnote">Vor allem betraf dies den Erzbischof
						von Salzburg und den Bischof von Bamberg.</note>Sono poi le città, le quali,
					essendo diretamente del principe, si deve sperare che non sarano così temerarie
					che ardischino di negare le contributioni et, quando pure alcune lo facessero,
					non lo faranno però tutte né la maggior parte, et questo è veris<pb
						xml:id="P1_0000212"/>simo. Resta poi il stato ecclesiastico, che
					contribuisce egli solo tanto, quanto unitamente fanno li nobili et le città, il
					quale senza dubio sarà pronto di seguitare in contribuire quelli subsidii, che
					insili hora ha dato. <note xml:id="FN1_00077_08" type="footnote">Die
						Geistlichkeit wurde schon seit Jahrzehnten mit Zustimmung des Heiligen
						Stuhls zu besonderen Leistungen herangezogen (siehe Nr. 19, Anm. 33, und Nr.
						63, Anm. 8).</note></p>
				<p>Per il che, se bene le contributioni arrivano insino a trecento millia
						fiorini,<note xml:id="FN1_00077_09" type="footnote">Siehe Nr. 74, Anm.
						28.</note>come dicono, non computando in questo numero né le contributioni
					del imperio, né la spesa che si fa in munitioni et fortificare alcuni luochi, né
					manco la portione che li paesi danno per pagare li debiti di S. A., ma solamente
					quello che si spende nel mantenere li soldati nel tempo di pace, la necessità
					non sarebbe tale che non si potesse per qualche spatio di tempo sovvenire,
					massime essendo S. A. contenta che il conto si faccia nella forma che ho hora
					detto, et perciò li pare di far assai, et non vorebbe vendere né impegnare
					luochi, se non per pagare li suoi debiti. <note xml:id="FN1_00077_10"
						type="footnote">Die Stände erklärten sich aber am 1. Mai 1581 erneut bereit,
						die Schulden Erzherzog Karls zu bezahlen (Loserth, Religionspacification, S.
						96—98; Rainer, Nuntiaturberichte II/8, S. 201, Anm. 8).</note>Ma
					presuponendo, come alcuni vogliono, che tutti li nobili stiano ostinati, che le
					città facciano il medemo, che li heretici si mettino in campagna et, essendo
					padroni di essa, molestino li ecclesiastici, li quali non hanno fortezze né
					forze di resisterli, che li soldati delli confini lasciano quella difesa et
					venghino a offenderne, che li contadini delli ecclesiastici, vedendo che quelli
					delli heretici sono esenti, ancor essi dichino di non voler contribuire, che li
					Austriaci, li Bohemi et Ungari venghino in aiuto di costoro, che il Turco li
					molesti da l’altra parte, et che li nobili li diano d’adito ; in questo caso io
					non saperei che dirmi, né che forma descrivere per animare alcuno a sovvenire S.
					A. Ma credo bene che ogn’uno conoscerà sempre che le difficultà allegate sono
					più apparenti che vere et, particularmente quanto alli Austriaci et altri, si sa
					bene che l’imperatore non lo comporterà mai; et quanto alli soldati delli
					confini S. A. non teme di questo, purché habbia danari da contentarli, nel
					resto, se ben dice che sono cose degne di consideratione, nondimeno non crede
					che si sia per venire a questo in modo alcuno. Ma poiché si vede che il negotio
					è importantissimo et che l’esito può succedere in forma che sia bisogno di
					metter mano ad aiuti grandi, ancorché può avenire che ogni piccolo aiuto possa
					bastare, io non lascierò di repplicare un’altra <pb xml:id="P1_0000213"/>volta
					quello che di sopra ho detto et qua a tutti ho apertamente significato, che N.
					S. non piglierà solo la cura di sovvenire alle necessità che possono occorere,
					però che bisogna che S. A. pensi di pigliar qualche partito per poter fare la
					parte sua et, se bene mi rispondeno che faranno che diranno, io vorei che sì
					come loro non vogliano mettere in esecutione cosa alcuna, se prima non hanno
					l’aiuto di S. Bne in pronto, così ancora si persuadessero che a S. Stà non è per
					bastare il dire: spenderemo la vita, robba, et massime che si vede che qua si
					fanno molti discorsi et non tutti si perfettionano. Onde se si giudicherà che,
					non ostante che S. A. dal romper con costoro si metta a pericolo di non haver
					per l’avenire aiuto per pagare li debiti, et che si suspenda il fortificare le
					fortezze et certe altre cose, che non sono però di molta necessità et non fanno
					gran somma, debba ancora per mettersi in stato di principe vendere o impegnare
					terre, se per caso il negotio si riducesse a così mal termine, cosa che noi non
					speriamo, sarà bene che tutto questo si dichi apertamente et nel saldo a mons.
					di Gurgo, et, prima di far altro, chiarire questa partita bene, che io dal canto
					mio ho fatto et farò quello che potrò. Et S. A. si deve movere tanto più
					prontamente a far questa deliberatione, quanto che lei insieme con tutti li
					consiglieri buoni et mali confessano che il negotio non può stare nel presente
					stato. Non lascierò ancora di dire che è pur da deplorare grandemente che, non
					ostante che qua si conoschi apertamente questo, nondimeno par quasi che si
					contentarebbeno di seguitare nel medemo stato et non si facesse novità alcuna,
					ma insieme con questo vorebbeno che S. Stà et li altri principi catholici
					confessassero che loro sono escusati et delli errori fatti per il passato,
					concedendo quello che non dovevano et se per l’avenire facessero il medemo.</p>
				<p>Per il sopradetto rispetto fomentato dalla natura timida di S. A. et poco
					inclinata a voler fastidii, il cancilliero ha proposto che sarebbe molto
					necessario che l’arciduca Ferdinando si trasferisse personalmente qua,<note
						xml:id="FN1_00077_11" type="footnote">Obwohl in den folgenden Jahren Karl
						dreimal in Innsbruck war, ist Ferdinand nicht nach Graz gekommen (Hirn,
						Erzherzog Ferdinand II, S. 112—115).</note>quando si verrà a l’esecutione;
					così l’ha proposto a S. A. et lei ha approvato il suo parere et le ha dato
					commissione che, in nome di lei, ne faccia instanza a l’arciduca, et
					desiderarebbe che ancora N. S. ne facesse officio.</p>
				<p>Ultimamente S. A. presuppone che tutto questo che lei promette di far in materia
					di religione, habbia luoco in evento, non succeda la morte di S. Mtà Ces., ché
					in questo caso chiaramente dice di non voler <pb xml:id="P1_0000214"/>mover
					umore alcuno, ma cerchare di rimediare al detrimento, che perciò instarebbe alla
					sua serma familia, et perché insin’ hora non si fa molto buon giudicio della
					infirmità di quella Mtà, <note xml:id="FN1_00077_12" type="footnote">Vgl. Nr.
						74, Anm. 8. Kaiser Rudolf II. starb erst 1612.</note>S. A., mossa da persone
					grandi, ha scritto a l’arciduca Ferdinando, mettendole in consideratione che,
					mentre hanno tempo, sia bene di pensare ad obviare alli danni che potrebbeno
					avenire a tutti loro. Et egli ha risposto <note xml:id="FN1_00077_13"
						type="footnote">Es wurden in dieser Angelegenheit mehrere Schreiben
						gewechselt. Der hier erwähnte Brief konnte nicht gefunden werden, wohl aber
						ein diesbezügliches Schreiben Erzherzog Karls vom 31. März 1581 (Innsbruck
						LRA, Ferdinandea 208; Hirn a. a. O., II, S. 97).</note>che insino a
					quel’hora non si era mossa, perché conosceva che non si faceva conto di lui,
					però che egli, quando sarà ricerco, non lascierà di far l’officio suo, et che li
					pareva che il tutto si dovesse communicare con l’arciduca Ernesto et
					Massimiliano, onde il cancelliero, in questo viaggio che farà, doppo che haverà
					sentito il parere de l’arciduca Ferdinando, si trasferirà a Vienna <note
						xml:id="FN1_00077_14" type="footnote">Siehe Nr. 74, S. 203, Nr. 85, S. 228,
						und Nr. 92.</note>et si vedrà di pigliare qualche risolutione; questo ancora
					mi è parso di far sapere.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
