<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00001">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1580-09-05" n="1">1580-09-05</title>
				<title level="a">1. Gallio an Malaspina - Rom, 1580 September 5</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Miscell. Arm. II, vol. 130, f. 183r—188v,
							Minute.<lb/>Bibl. Vat. Barb. lat. 5744, f. 83r—89r, gleichzeitige
							Kop.<lb/>Ebenda Ottob. lat. 2417, f. 392r—396r, gleichzeitige
							Kop.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00001">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
					<date when="1580-09-05" n="1"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00002.xml">2.
						Gregor XIII. an Erzherzog Karl - Rom, 1580 September 6</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00004.xml">4. Malaspina an Gallio -
						Rom, 1580 September 10</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Instruktion für Germanico Malaspina<note xml:id="FN1_00001_01" type="footnote"
						>Die Instruktion war zuerst für Alessio Stradella, Bischof von Nepi,
						bestimmt, der jedoch auf dem Weg nach Graz starb. Name und Datum wurden in
						der Minute entsprechend korrigiert: di Nepi durchgestrichen und dafür
						Germanico Malaspina geschrieben; ebenso wurde das ursprüngliche Datum 19.
						Juni 1580 gestrichen und das neue eingesetzt.</note>als Nuntius bei
					Erzherzog Karl: Erhaltung und Mehrung der katholischen Religion. Annullierung
					der den Häretikern gewährten Religionsfreiheit. Einwirkung auf die an der
					Ausbreitung der Häresie gutteils schuldigen Bischöfe zur Erfüllung ihrer
					Pflicht. Einigung aller Katholiken mit Erzherzog Karl gegen die die Türkengefahr
					für sich ausnützenden häretischen Adeligen. Entfernung aller Häretiker von Rat,
					Hof und Regierung. Beilegung der Differenzen mit Patriarch und Kapitel von
					Aquileia. Absetzung des häretischen bambergischen Vizedoms in Kärnten, Hans
					Friedrich Hoffmann. Abstellung der Seeräuberei und anderer Untaten der Uskoken.
					Bereitschaft des Papstes zur Unterstützung Erzherzog Karls bei Verteidigung und
					Angriff gegen Türken. Widmungswidrige Verwendung der vom Papst zur Fortifikation
					bestimmter Orte an der Türkengrenze gegebenen Gelder.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="1">Gallio an Malaspina - Rom, 1580 September 5</head>
			<div>
				<p>Havendo la Stà di N. S., per l’amor che porta al sermo arciduca Carlo d’Austria
					et per la stima che fa la singular pietà, bontà et valore di S. A. et insieme
					per il desiderio che tiene di giovare a lei et a suoi popoli, in tutto quello
					che possa, deliberato di tener appresso di S. A. un nontio residente per qualche
					tempo et fatto elettione de la persona di V. S., lei perciò doverà trasferirsi
					da S. A. con la magior diligenza che con suo commodo potrà et quivi attendere a
					rappresentar di continuo la paterna charità di S. Bne et procurar con tutte le
					forze sue la conservatione et aumento de la religion catholica, la quale è <pb
						xml:id="P1_0000004"/>così afflitta et depressa da alcun tempo in qua in
					quelle bande, che ha gran bisogno d’esser aiutata et sollevata. <note
						xml:id="FN1_00001_02" type="footnote">Auf der Münchner Konferenz wurde
						beschlossen, den Papst zu bitten, zur Wiederherstellung der katholischen
						Religion in der Steiermark einen gescheiten und erfahrenen Nuntius in Graz
						zu unterhalten (Loserth, FRA II/50, S. 36).</note></p>
				<p>Cominciando adunque da questa materia, come principale et più importante, V. S.
					ha da sapere che la nobiltà di quei stati, quasi tutta infetta, dopo haver più
					volte tentato d’allargarsi nel’ essercitio et libertà di religione publicò in
					una dieta, che si fece circa tre anni sono, una scrittura in forma di manifesto
					sottoscritta da molti di loro, ne la quale si diceva che S. A. haveva concessa
					in voce un’ ampia libertà di religione et essercitio anco in alcune terre che
					per prima erano eccettuate,<note xml:id="FN1_00001_03" type="footnote">Über das
						hier gemeinte sogenannte Brucker Libell von 1578 vgl. Loserth, Zur
						Geschichte des Brucker Libells, S. 7 ff.; derselbe, Die steirische
						Religionspacification 1572—1578; derselbe, Die steirische
						Religionspazifikation und die Fälschung des Vizekanzlers Dr. Wolfgang
						Schranz, S. 1 ff.; derselbe, Eine Fälschung des Vizekanzlers Wolfgang
						Schranz, S. 341 ff.; Schellhass, Zum richtigen Verständnis der Brucker
						Religionspacification vom 9. Februar 1578, S. 266 ff.</note>la qual cosa,
					venuta a le orecchie di N. S., lo commosse tanto che spedì subito il vescovo di
					Scala a quella volta per querelarsi et, rimostrando gli inconvenienti et danni
					che di ciò erano per seguire, instar per rimedio opportuno. <note
						xml:id="FN1_00001_04" type="footnote">Über die Sendung Felician Ninguardas,
						Bischofs von Scala, nach Graz: Schellhass, Der Dominikaner Felician
						Ninguarda und die Gegenreformation in Süddeutschland und Österreich II, S. 1
						ff.</note>L’arciduca udì volentieri il vescovo et promise di farvi il
					rimedio che si desiderava, ma per alcune sue considerationi volse prima
					communicarlo col duca di Baviera et con l’arciduca Ferdinando, come fece, <note
						xml:id="FN1_00001_05" type="footnote">Auf der Münchner Konferenz im Oktober
						1579 (Loserth, FRA II/50, S. 31—40).</note>onde et per questo et per altri
					accidenti la cosa si tirò in longo senza venir mai a l’effetto; ma ultimamente,
					havendo pur S. A. mostrato animo risoluto di farvi gagliarda provisione, se li
					scrisse un breve non solo efficace ma aspro et comminatorio, acciò li servisse
					per scudo contra chi la volesse dissuadere et levarla da l’impresa. <note
						xml:id="FN1_00001_06" type="footnote">Wahrscheinlich Breve vom 11. Juni 1579
						(Theiner, Annales eccl. III, S. 22).</note>Dopo il qual breve par che s’
					intenda che S. A. ne li conventi che si sono fatti si sia molto apertamente
					dechiarato in favor de’ catholici et contra gli heretici. <note
						xml:id="FN1_00001_07" type="footnote">Auf dem für Montag nach Dreikönig 1580
						einberufenen Landtag trat Erzherzog Karl den Forderungen des Herren- und
						Ritterstandes energisch entgegen (Graz LA, Landtagsakten 421 und 422; ebenda
						Landtagshandlungen 33; Rom Generalarchiv der Jesuiten, Germania 158, f.
						60rc; ebenda Austria 1 l a, pag. 250 bis 252; Loserth, FRA II/50, S. 52 f.,
						55—58; derselbe, Die Reformation und Gegenreformation in den
						innerösterreichischen Ländern im XVI. Jahrhundert, S. 317—320).</note></p>
				<pb xml:id="P1_0000005"/>
				<p>Hor trovandosi la cosa in questi termini sarà impresa di V. S. di confermar
					l’arciduca in questo proposito et accrescerli l’animo a far tutto quel che può
					per la religione, non dubitando che Dio benedetto sarà per lui et per i stati
					suoi; ma accioché V. S. possa trattar di questo capo con più fondamento sarà
					bene che nel viaggio et di poi gionta anchora cerchi investigar come le cose
					passano; di che le sarà dato fedel raguaglio da mons. vescovo di Gurgo<note
						xml:id="FN1_00001_08" type="footnote">Christoph Andreas Freiherr von Spaur,
						1573—1603 Bischof von Gurk, 1601—1613 Bischof von Brixen (Hierarchia
						Catholica III, S. 141 und 207; Obersteiner, Die Bischöfe von Gurk, S.
						332—350).</note>et dal p. rettore de’ Gesuiti di Graz, <note
						xml:id="FN1_00001_09" type="footnote">P. Emmerich Forsler.</note>et, secondo
					il parer loro, doverà V. S. governarsi nel trattar con S. A., appresso la quale
					non haverà solamente da far instanza per la dechiaratione de la mente sua et
					annullation de la detta scrittura, <note xml:id="FN1_00001_10" type="footnote"
						>Das Brucker Libell, siehe oben Anm. 3.</note>ma anco di tutte quelle
					libertà di religione che essi heretici hanno estorto da li principi antecessori
					di S. A. mentre si trovavano in qualche necessità, <note xml:id="FN1_00001_11"
						type="footnote">Duldung des Augsburger Bekenntnisses im allgemeinen und
						insbesondere der Kommunion unter beiderlei Gestalt durch Kaiser Ferdinand I.
						sowie Religionspazifikation von 1572 (Loserth, Reformation und
						Gegenreformation, S. 103, 122, 156, 194—196; derselbe, Die steirische
						Religionspacification, S. 32 ff.; Mayer, Der Brucker Landtag des Jahres
						1572, S. 469 ff.; Rainer, Nuntiaturberichte II/8, S. 247 f.).</note>et in
					somma far il più che si può in sollevamento de la religion catholica; nel qual
					proposito a V. S. non mancheranno ragioni d’addurre circa li mali che vengono a
					li principi et stati per causa del’ heresie, et quanto più S. A. et i suoi stati
					hanno da temere, essendo così vicini a le forze et crudeltà de’ Turchi.</p>
				<p>Et perché una buona parte de la colpa del’ accrescimento de le heresie in quelle
					bande si attribuisce a la negligenza de li ordinarii, li quali hanno lasciato
					corrompere la disciplina et vita ecclesiastica, et da ciò sono nati molti
					scandali, sarà perciò cura et officio di V. S. di eccitarli a far il debito loro
					et indrizzarli secondo il bisogno, perché visitino et faccino metter in
					essecutione molti buoni ordini, che sono stati proposti et risoluti altre volte,
					ma non mai essequiti, al che S. A. darà volentieri, per quanto s’intende, il
					braccio et favor suo,<note xml:id="FN1_00001_12" type="footnote">Siehe unten Nr.
						107.</note>havendo buonissima intentione et desiderando che le cose caminino
					per la <pb xml:id="P1_0000006"/>debita regola, dal che si può sperare
					grandissimo frutto, imperoché se ben gli heretici provinciali procurano di far
					resistenza et impedir la buona volontà del’ arciduca tenendolo in spavento,
					parte con la vicinanza del Turco et parte con l’intelligentia de gli heretici
					d’Austria, nondimeno quando l’ordine ecclesiastico con gli altri buoni et
					principali catholici, che vi sono, stiano uniti con S. A. et s’intenda che N. S.
					non li abbondoni, non è dubio che la parte catholica piglierà ogni dì maggior
					piede et prevalerà sì che l’arciduca non haverà da star soggetto, come par che
					sia stato sin qui a’ suoi provinciali.</p>
				<p>Et però V. S. attenderà a quanto è detto con ogni industria et avvertirà
					principalmente S. A. di non haver heretici nel suo conseglio né in casa né in
					governo alcuno d’importanza, ma procurar di metter le cose sue in mano di
					catholici, come s’intende che desidera et ha cominciato già di fare, di che si
					doverà lodare et essortar a quel che manca.<note xml:id="FN1_00001_13"
						type="footnote">P. Blyssem berichtete dem Jesuitengeneral am 16. April 1580
						aus Graz, daß der lutherische Hofmeister, der Urheber vieler Übel, durch den
						katholischen Marschall ersetzt worden sei (Loserth, FRA 11/50, S.
						56).</note></p>
				<p>V’è poi la pretensione del patriarcha d’Aquileia, il quale, dolendosi che la
					giurisdittion et autorità sua sia occupata et oppressa da li ministri di S. A.,
					s’è scusato sempre con questo di non far residenza et perciò le cose di quella
					chiesa et clero sono in malissimo termine. Hebbe similmente mons. di Scala
					commissione di trattar questo negotio et, nel passar da Venetia, hebbe
					informatione particulare dal patriarcha, secondo la quale trattò, ma con poco
					frutto, forse perché non si fermò molto appresso S. A.,<note
						xml:id="FN1_00001_14" type="footnote">Ninguarda war im März 1576 und im Mai
						1577 jeweils mehrere Tage in Graz (Schellhass, Ninguarda I, S. 234 und
						262).</note>ma hora che V. S. vi starà un pezzo et che S. A. si troverà
					forse in miglior dispositione potrà V. S. haver informatione dal predetto mons.
					patriarca di quel che passa, <note xml:id="FN1_00001_15" type="footnote">Siehe
						unten Nr. 5.</note>et andarne trattando con S. A. et far opera di
					persuaderla che da la parte sua voglia rimovere gli impedimenti che si allegano,
					et sia contenta porger favore et aiuto a fine che le cose del servitio di Dio et
					benefitio de le anime possano aumentarsi. Et perché la materia sarà longa et non
					senza difficoltà, ricercherà anco un poco di tempo et di buona maniera per
					cavarne frutto.</p>
				<p>Il capitolo d’Aquileia si querelò appresso N. S. l’anno passato che da li
					ministri del’ arciduca gli erano imposte nove et durissime gravezze et sopra le
					distributioni loro quotidiane, et fece opera d’intro<pb xml:id="P1_0000007"/>dur
					la causa inanzi a l’auditore de la camera, dal quale uscì un monitorio che fu
					mandato là, il che fu causa che S. A. scrisse a N. S. instando per la
					rivocatione di detto monitorio et affermando che le dette essationi erano
					antiche et non nove; <note xml:id="FN1_00001_16" type="footnote">Dazu Breve an
						Erzherzog Karl vom, 25. August 1579 und Schreiben Erzherzog Karls an den
						Papst vom 10. September 1579 (Theiner, Annales eccl. III, S. 22
					f.).</note>et perché l’arciduca instà tuttavia per la rivocatione di detto
					monitorio et si duole che per questa via li canonici vogliano sottrahersi dal
					governo et separarsi da la convocatione antica del contado di Goritia, che è
					membro d’imperio et si regola nel modo antico et generale de l’imperio, al quale
					tutto si farebbe pregiuditio tolerandosi la separation di detti canonici. Però
					V. S. vederà d’informarsi bene de le ragioni de l’una et l’altra parte et
					potendo trovar mezo d’accommodarli, lo farà tenendo la debita protettione del
					capitolo, altrimente scriverà qua il fatto et il suo parere, anchora ché S. Stà
					vi porrà poi il rimedio che giudicherà conveniente.</p>
				<p>Il vescovo di Bamberga ha certa prefettura pertinente a la sua chiesa ne i stati
					del sermo arciduca,<note xml:id="FN1_00001_17" type="footnote">Der von Kaiser
						Heinrich II. der Bamberger Kirche geschenkte ausgedehnte Besitz in Kärnten
						um Villach und Wolfsberg. Vgl. Moro, Zur Entstehung und Ausdehnung
						bambergischen Besitzes in Kärnten, S. 243 ff.;Jaksch, Geschichte Kärntens I,
						S. 163 ff.</note>al governo de la quale ha posto un signore chiamato
					Hoffman, di casa assai nobile, ma heretico perverso, et che ha fatto molti danni
					a la religion catholica. <note xml:id="FN1_00001_18" type="footnote">Hans
						Friedrich Hoffmann, Freiherr von Grünbüchel und Strechau, Erblandmarschall
						von Steiermark (Huber, Hanns Friedrich Hoffmann, S. 64 ff.).</note>N. S.,
					inteso questo, mandò il nuntio Horatio Malaspina a posta a trovar il vescovo per
					ammonirlo et far che levasse colui dal governo, <note xml:id="FN1_00001_19"
						type="footnote">Orazio Malaspina, Nuntius am Kaiserhof, war 1579 in Bamberg
						(Arch. Vat. Nunz. Germ. 99, f. 164r—168v.</note>et l’imperatore anco gli
					scrisse efficacemente del medesimo, onde il vescovo promise ad ogni modi di
					levarlo, ma poi non l’ha essequito. <note xml:id="FN1_00001_20" type="footnote"
						>In dem an den Papst gerichteten Antwortschreiben des Bischofs Johann Georg
						von Bamberg vom 11. Oktober 1579 auf die von Orazio Malaspina vorgebrachten
						Vorstellungen bezüglich Hoffmanns wird auf die schwere Lage Innerösterreichs
						wegen der dauernden Türkenbedrohung hingewiesen (Arch. Vat. Fondo Borghese
						IV, 234A, f. 13r—15v). Am 11. Mai 1580 schrieb der Papst erneut wegen der
						Absetzung Hoffmanns an den Bischof von Bamberg, desgleichen an den Bischof
						von Augsburg und am 3. Juni an Kaiser Rudolf II. (Arch. Vat. Ep. ad
						Principes 14, f. 113r—114r und 129r).</note>Questo Hoffman andò poi li dì
					passati a la corte del’ imperatore, ove con favori et con menzogne ha sì ben
					saputo aiutarsi, che non pare che’l <pb xml:id="P1_0000008"/>vescovo habbi più
					animo di rimoverlo, et quel ch’è peggio, ha sparso voce che tiene quel governe
					con consenso et volere di S. A., cosa che sapemo esser falsa. <note
						xml:id="FN1_00001_21" type="footnote">Arch. Vat. Nunz. Germ. 99, f.
						292r—293v.</note>Però V. S. trattarà di ciò con l’arciduca et operarà che
					non solo non lo favorisca a mantenersi in quel governo, ma dia autorità et
					braccio per scacciarlo ; anzi, quando così bisognasse, nomini S. A. qualche
					signore catholico che V. S. in vigor d’un breve che se le darà sopra ciò, li
					farà patente de la prefettura, volendo S. Stà far questo senza participatione
					del vescovo di Bamberga in pena de l’error suo. <note xml:id="FN1_00001_22"
						type="footnote">Siehe unten Nr. 3.</note></p>
				<p>Havendo N. S. constituita una provisione a gli Uscochi di fiorini 2.000 l’anno,
					con promessa fatta da S. A. et da loro stessi di non far danno a li luoghi et
					sudditi di S. Chiesa né dar molestia a li mercanti ch’vanno a la volta de li
					porti di S. Chiesa, V. S. haverà da procurare che sia osservata la promessa et,
					secondo che lei o intenderà da sé o sarà avvisata da altri di qualche disordine
					o caso successo, ne farà offitio con S. A., procurandone il rimedio,<note
						xml:id="FN1_00001_23" type="footnote">Die Hauptschwierigkeit mit den um Senj
						angesiedelten Uskoken lag darin, daß sie neben den Kriegsdiensten an der
						Türkengrenze, an denen Erzherzog Karl und auch der Papst höchst interessiert
						waren, auch noch Seeräuberei betrieben, durch die vor allem der Verkehr mit
						Venedig, aber auch mit dem päpstlichen Ancona litt. Angeblich konnten sie
						vom Ertrag des Landes nicht leben und waren auf Seeräuberei angewiesen.
						Durch den im Mai 1579 nach Rom entsandten Johann Kobenzl ließ Erzherzog Karl
						dem Papst u. a. das Uskokenproblem vortragen. Die Apostolische Kammer wurde
						daraufhin beauftragt, Geld zur Beschaffung von Lebensmitteln, Munition und
						Geräten für die Uskoken zu besorgen (Theiner, Annales eccl. III, S. 25 f.;
						Arch. Vat. Arm. 44, vol. 28, f. 148re Horvat, Monumenta historiam
						Uscocchorum illustrantia I, S. 22—25). Ausführlich berichtete der
						venezianische Gesandte am Kaiserhof, A. Badoer, am 5. Juli 1580 über seine
						Verhandlungen mit dem Kaiser über die Uskoken, der für die venezianischen
						Interessen Verständnis zeigte (Venedig AS, Dispacci Germania, filza A.
						Badoarus b. 19—b. 22). Wiederholt wurde im Hofkriegsrat unter Hinweis auf
						die herrschende Not die Verwendung der vom Papst den Uskoken gewährten
						Hilfsgelder für den Ankauf von Getreide behandelt (Wien Kriegsarchiv,
						Innerösterreichischer Kriegsrat, Croatica 2, 1581 Jänner 6, 8, 12, 53; 1581
						Februar 17).</note>et particolarmente avvertirà di raccommandar li
					ecclesiastici di quei contorni, massime de la diocese di Nona, di dove a dì
					passati li Uscocchi levorno un curato da la sua residenza et lo trattorno
					malissimo, lasciando quelle anime senza governo spirituale. <note
						xml:id="FN1_00001_24" type="footnote">Im Februar 1580 wurde der Priester
						Matthäus, Propst auf der Insel Pasman in der Diözese Nin (bei Zadar), von
						den Uskoken mißhandelt und schließlich gefangen nach Senj mitgenommen (Arch.
						Vat. Ep. ad Principes 14, f. 67r und 68r).</note></p>
				<pb xml:id="P1_0000009"/>
				<p>Resta il negotio de’ confini con Turchi, che importa estremamente non pur a la
					conservatione et difesa di quei stati, ma de l’Italia et di tutto il
					christianesmo, il quale negotio è a core a N. S. quanto meritamente deve. Et
					però V. S. assicurerà S. A. che S. Stà non è per mancarli mai di quello che gli
					ha offerto, in caso che un giorno si risolva di tentar impresa da la banda sua,
					il che si dice sì perché S. A. sia più certa de la ferma deliberation di S. Stà,
					come anco per risvegliar questi pensieri in S. A. per ogni occorrenza et
					opportunità che potesse nascere.<note xml:id="FN1_00001_25" type="footnote"
						>Allgemein über die Türkengrenze: Vaniček, Specialgeschichte der
						Militärgrenze; Lopašić, Acta historiam confinii militaris croatici
						illustrantia; Rothenberg, Die österreichische Militärgrenze in Kroatien 1522
						bis 1881.</note></p>
				<p>N. S. già dui anni sono donò a S. A. 40.000 scudi contanti per aiutar la
					fortificatione di certi luoghi importanti ne li detti confini, li quali denari
					fuor de l’espettatione di S. Stà furono spesi in altri bisogni, ma però S. A.
					promise poi di far in ogni modo l’opera del suo, onde V. S. senza dir altro per
					hora s’informerà se l’ha essequito et ne darà avviso.<note xml:id="FN1_00001_26"
						type="footnote">Im Frühjahr 1577 wurde der Bischof von Triest zur Erlangung
						päpstlicher Hilfe für den Ausbau der Türkengrenze nach Rom geschickt
						(Theiner, Annales eccl. II, S. 265—267). Der Papst bewilligte 40.000
						Goldscudi, zahlbar in vier Raten zu je 10.000, deren erste im Februar 1578
						überwiesen wurde (Arch. Vat. Ep. ad Principes 12, f. 32r). Mit der
						dringenden Ermahnung, das Geld nur zur Befestigung der Türkengrenze zu
						verwenden, wurde bereits im September die letzte Rate überwiesen (Arch. Vat.
						Arm. 44, vol. 28, f. 111r).</note></p>
				<p>Non si ricorda a V. S. quanto sia necessario in simili luoghi vivere con quella
					esemplarità di vita et santi costumi, tanto in publico quanto in privato, che
					conviene a la persona d’un nuntio apostolico, sapendo che per se stessa lo
					conosce et che di più lei non ha visso mai d’altro modo; ma solo dico che quello
					che lei farà sia similmente imitato da la sua famiglia, non comportando che
					alcuno de’ suoi dia pur un minimo scandalo, ma servino a V. S. et al ministerio
					loro in edificatione di tutti gli altri et particolarmente in celebrar spesso
					quelli che saranno sacerdoti.</p>
				<p>A la signora arciduchessa V. S. presenterà il breve di N. S. con la benedittione
					di S. Stà et dimostratione d’ogni paterno affetto.<note xml:id="FN1_00001_27"
						type="footnote">Siehe unten Nr. 2, Anm. 1.</note></p>
				<p>V. S. scriverà più spesso che potrà, dirizzando le lettere in mano <pb
						xml:id="P1_0000010"/>del nuntio di N. S. in Venetia, se non haverà strada
					migliore, et si servirà de la cifra quanto haverà cosa importante. <note
						xml:id="FN1_00001_28" type="footnote">Vgl. Nr. 80, Anm. 2.</note></p>
				<p>Dio N. S. la conduchi a salvamento.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
