<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00141">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-02-07" n="1">1582-02-07</title>
                <title level="a">141. Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Februar 7</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 425r—427r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00141">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-02-07" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00140.xml"
                        >140. Gallio an Malaspina - Rom, 1582 Februar 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00142.xml">142.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 Februar 17</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00140.xml">140. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 Februar 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00142.xml">142. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 Februar 17</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Völlige Sinnesänderung Erzherzog Karls und der Räte nach Erhalt der kaiserlichen
                    Ratschläge. Bereitschaft der Stände zur Zahlung der Gelder für die Türkengrenze
                    gegen landesfürstliches Versprechen, keinerlei Neuerungen einzuführen. Wahl
                    ständischer Gesandter der Steiermark für ausgeschriebenen Reichstag. Sendung
                    Malaspinas zum Reichstag. Geheime Inquisition gegen Hoffmann in Kärnten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="141">Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Februar 7</head>
            <div>
                <p>La mente di S. A. et de li consiglieri suoi, dopo d’haver ricevuto la
                    consultatione di S. Mtà Ces.,<note xml:id="FN1_00141_01" type="footnote">Vgl.
                        Nr. 137, S. 371.</note>è stata tutta involta in operare che inanzi a
                    l’attentare cosa alcuna nel negotio de la religione si assicurassero del
                    temporale, del quale questa nobiltà si suole servire per scudo per far
                    condiscendere S. A., a quelle tollerantie, che et per ragione divina et humana
                    sono illecite et pernitiose. Et qua facevano un giuditio tale che le pareva
                    d’haver alhora quasi la certezza de la vittoria, quando havessero ottenuto circa
                    questo l’intento loro. Et se bene da principio ci cominciò haver gran speranza
                    che le cose fossero per pigliare buona piega, per havere contra ’l costume loro
                    antico <pb xml:id="P1_0000381"/>tollerato che’l principe a li gravamini da essi
                    dati circa il spirituale et temporale habbia solamente risposto al capo
                    politico, et non hanno perciò replicato che prima bisogna quaerere regnum Dei,
                        <note xml:id="FN1_00141_02" type="footnote">Diesbezügliche Schreiben vom
                        18., 25., 26. und 30. Jänner 1582 (Graz LA, Landtagsakten
                    426).</note>nondimeno quando siamo stati nel concludere, hanno presentata una
                    ultima risolutione loro, ne la quale concludevano la dieta, <note
                        xml:id="FN1_00141_03" type="footnote">Der am 27. November 1581 eröffnete
                        Landtag wurde am 5. Februar 1582 geschlossen (Graz LA, Landtagshandlungen
                        33, f. 170r—252v).</note>che loro havrebbono contribuito a li confini una
                    certa somma di danari, con conditione però che S. A. santamente promettesse che
                    non è per innovare cosa alcuna, et quando lo facesse che le oblationi da loro
                    fatte si intendano nulle, et la scrittura fu composta così ambigua, che li
                    prelati la sottoscrissero. Per il che Dio benedetto sa quello che io ho operato
                    per rimediare a così grande inconveniente. Hora S. A. si è opposta
                    gagliardamente a questa loro conditione, parendole dura cosa che se li prescriva
                    legge tale, che di libero lo facciano servo. Ma per severa dimostratione che
                    habbia fatto, non si sono mossi punto da quello che havevano già proposto et
                    concluso et sono andati tirando il negotio in lungo insin tanto, che l’hanno
                    ridotto a li giorni del carnevale osservato da loro con quella debita
                    veneratione che l’è stata prescritta dal loro precettore Luthero, cuius Deus
                    venter fuit. Per il che S. A. è stata, come qua dicono, necessitata a sospendere
                    la dieta insino a la prima dominica di quaresima et il decreto già formato nel
                    negotio de la religione, qual mando a V. S. Illma, si terrà così insino a quel
                    tempo. <note xml:id="FN1_00141_04" type="footnote">Auf dem am 4. März eröffneten
                        Landtag wurde besonders die religiöse Frage behandelt (Hurter, Geschichte
                        Kaiser Ferdinands I, S. 449; Graz LA, Landtagshandlungen 33, f.
                        253r—275v).</note></p>
                <p>La Mtà de l’imperatore ha intimata la dieta imperiale a S. A. et si crede che
                        andarà.<note xml:id="FN1_00141_05" type="footnote">Erzherzog Karl hat am
                        Reichstag zu Augsburg teilgenommen (Hurter, Geschichte Kaiser Ferdinands 1,
                        S. 453 ff.; Hansen, Nuntiaturberichte III/2, S. 432, 436,
                    449—451).</note>Questi nobili heretici, con infinito disgusto di lei, hanno di
                    subito intendendo questo fatta elettione de l’Hoffmam et di un altro per
                    ambasciatori de la provincia ne la dieta, <note xml:id="FN1_00141_06"
                        type="footnote">Am 22. August 1582 kam die Gesandtschaft der
                        innerösterreichischen Länder in Augsburg an; Hoffmann, der ihr offiziell
                        nicht angehörte, war schon einige Tage früher eingetroffen (Hansen,
                        Nuntiaturberichte III/2, S. 511; Loserth, FRA Il/50, S. 347 f., Anm. 1 und
                        2, S. 348, Anm. 1).</note>cosa che fa star S. A. con molta sospensione
                    d’animo. Né per molto che si sia attentato si è potuto rimover gli animi loro da
                    la risolutione che hanno <pb xml:id="P1_0000382"/>fatta, onde l’A. S., dubitando
                    che non siano per fare prattiche pernitiose in detrimento de la religione, et
                    parendole ancora quando questo rispetto non concorresse che sia per esser
                    necessario che con l’occasione de la dieta, la quale rare volte si celebra,
                        <note xml:id="FN1_00141_07" type="footnote">1576 war der letzte Reichstag
                        gehalten worden (Ritter, Deutsche Geschichte I, S. 573 ff.).</note>si
                    procuri di cavarne qualche costrutto in sollevamento de l’infelice stato de la
                    persona et sudditi di lei, ha, per quanto mi ha riferto il concelliero hoggi,
                    pensato che sia cosa espediente che S. Bne mi ordini ch’io vada a la dieta per
                    molte cause, <note xml:id="FN1_00141_08" type="footnote">Siehe Nr. 149, S. 401,
                        und Nr. 157, S. 412.</note>de’ quali loro ne hanno raccolto un integro
                    fascicolo. Et li pare che, quando non si ottenesse altro che persuadere a quelli
                    principi che facessero un gagliardo risentimento contra questa Altezza per haver
                    con le tollerantie permesse pregiudicato al stabilimento de l’imperio in materia
                    de la religione, che questo sarebbe di grandissima importanza et se insieme si
                    facesse fare una riprensione agli ambasciatori de la provincia per la poca
                    obedienza loro non solo quanto a la religione, ma quanto al resto, che
                    servirebbe per contenerli nel debito offìtio et non sarebbe bisogno di pensare
                    ad altri remidii di spesa et di qualche pericolo. Ma quello che più forse di
                    ogn’altra cosa preme al principe et a li consiglieri è che si persuadeno che
                    facendo io una inquisitione in Carintia secretamente contra l’Hoffmam, provando
                    che perseguita li catholici etc., che potessi stringer il vescovo di Bamberga a
                    rimovere quella pietra di scandalo dal governo di Villacco et con un simil
                    affronto, congionto con quello che S. A. è in opera di farle, ordinandoli che
                    non venghi inanzi la sua presenza per esser stato in scritto et in voce trattato
                    da traditore et da bugiardo da un’altro nobile, si potrebbe ragionevolmente
                    sperare che si distaccarebbe da l’edificio, col quale è così conglutinata, et si
                    spezzarebbe overo si humiliarebbe in modo che se ne potrebbe cavare qualche buon
                    costrutto. <note xml:id="FN1_00141_09" type="footnote">Siehe Nr. 138.</note>Io
                    ho risposto al concelliero in forma, clic ho mostrato prontezza dal canto mio di
                    non subterfugere fatica alcuna per servitio di Dio, de l’A. S. et di queste
                    provincie. Ma non mi sono disteso molto in discorrere se sia cosa, a la quale S.
                    Bne debba applicar l’animo rimettendomi a la risposta, che loro havranno da la
                    Stà S. Et in quello che tocca al transferirmi in Carintia per formare un
                    processo contra l’Hoffmam, non mi sono risoluto se è espediente ch’io vada,
                    overo che mandi uno secretamente, et insin’hora sto con l’animo sospeso <note
                        xml:id="FN1_00141_10" type="footnote">Siehe Nr. 151, S. 403 f.</note>...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
