<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00160">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" notAfter="1582-05-21" cert="low" n="1">vermutlich vor
					1582-05-21</title>
				<title level="a">160. (Malaspina an Madruzzo) - (1582 vor Mai 21)</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 388r—393v, gleichzeitige
							Kop.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00160">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658" cert="low">Malaspina,
						Germanico</persName>
					<date notAfter="1582-05-21" n="1" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119026724" cert="low">Madruzzo,
						Ludovico</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_016">Madruzzo,
						Ludovico - Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00159.xml"
						>159. Gallio an Malaspina - Rom, 1582 Mai 12</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00161.xml">161.
						Malaspina an Gallio - Admont, 1582 Mai 21</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_016" target="L2_00001.xml">1. Malaspina an Madruzzo -
						Salzburg, 1582 Juni 7</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Stand des Religionsgeschäftes in Innerösterreich. Maßnahmen gegen Bürger.
					Verquickung religiöser Forderungen mit Leistungen für Türkengrenze.
					Notwendigkeit auswärtiger Hilfe zur Wiederherstellung der katholischen Kirche
					und der landesfürstlichen Autorität. Beitrag des Reiches für Türkengrenze.
					Verschiedene Interpretation der von Erzherzog Karl gewährten
					Religionskonzessionen; gute Aufsichten auf eindeutige Auslegung derselben und
					Feststellung der von den Häretikern bestrittenen Rechtmäßigkeit des
					Religionsdekretes durch Fürsten, vor allem den Herzog von Sachsen.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="160">(Malaspina an Madruzzo) - (1582 vor Mai 21)<note xml:id="FN1_00160_01"
					type="footnote">Empfänger und Datum ergeben sich aus Nr. 161, S. 425.</note>
			</head>
			<div>
				<p>Parerà forse ad alcuni, li quali hanno o veduto o udito quello che è passato ne
					la dieta che ultimamente ha celebrato il sermo arciduca Carlo,<note
						xml:id="FN1_00160_02" type="footnote">Steirischer Landtag vom 4. März bis 5.
						April 1582 (Graz LA, Landtagshandlungen 33, f. 253r—275v).</note>che per
					essersi l’A. S. opposta così ardentemente a li conati de gli heretici col non
					haver voluto permettere che non solo li nobili, ma cittadini et popolari et ogni
					stato de li sudditi suoi ardischino di vilipendere gli ordini et decreti emanati
					da lei, sia perciò poco neces<pb xml:id="P1_0000415"/>sario di vivere con
					sollecitudine et timore che’l negotio non sia per havere quel fine et essito che
					si desidera. <note xml:id="FN1_00160_03" type="footnote">Vgl. Nr. 157, Anm.
						4.</note>
				</p>
				<p>Massime che S. A. espressamente nel decreto, che dopo ’l primo ha publicato a li
					cittadini et popolari,<note xml:id="FN1_00160_04" type="footnote"
						>Landesfürstliches Dekret vom 23. April 15S2 bezüglich Verbot des Besuches
						evangelischen Gottesdienstes durch die Bürger (Loserth, FRA II/50,
						S.296f.).</note>si è dichiarata che lei per l’avvenire, se quelli dui stati
					frequentaranno la chiesa et essercitio lutherano, non terrà l’inobedientia per
					semplice inobedienza nel negotio de la religione, ma per rebellione, la qual
					cosa non ha operato poco. Poiché se bene non hanno perfettamente obedito,
					nondimeno pochi di loro sono andati a le prediche ; <note xml:id="FN1_00160_05"
						type="footnote">Aus „Schwachheit und Schrecken“ haben Bürgermeister, Richter
						und Schreiber die Einhaltung des Verbotes vom 23. April versprochen, bald
						aber ihre Zusage widerrufen und weiterhin die evangelische Stiftskirche
						besucht (Loserth, Reformation und Gegenreformation, S. 377).</note>et si
					vede un buon principio d’obedienza, se bene è interpellatamente prestata dal
					publico, il che si deve stimare assai, essendo impossibile in un subito
					totalmente diradicare l’arbore, che ha fatto, con un lungo spatio di tempo, così
					profonde et intricate radici.</p>
				<p>Ma chi vuole ben mettere le mani ne le cicatrici, che ha questo negotio, et
					ponderare le circonstantie sue et le consequentie, che tira seco, verrà in
					cognitione che da parte di S. Bne bisogna ancora di presente andar caminando et
					ne l’offerire aiuti, ma molto maggiormente nel farsi solo et unico auttore del
					negotio molto per gradi et circonspettamente. Perché quanto più pare, che, per
					essere l’A. S. andata tanto manzi, difficilmente, quando ancora volesse, si
					possa ritirare; et quando lo potesse ancora fare senza pregiuditio de
					l’auttorità sua, non si deve però credere per la promessa che ha fatta al nuntio
					di non voler mai rivocare quello che ha publicato;<note xml:id="FN1_00160_06"
						type="footnote">Vgl. Nr. 150, S. 402, und Nr. 157, S. 411.</note>così,
					presupponendo l’A. S., che tutto quello che ha tentato, sia stato solamente a
					contemplatione di S. Stà et non d’altri, bisogna prevedere gli essiti che può
					haver il negotio tractu temporis, et cercare di sollevare quanto più si può in
					ogni caso che possa avvenire S. Bne, la quale devendo sovvenire in tanti altri
					membri, la reduttione de’ quali deve altrettanto premere come di questo,
					difficilmente potrebbe forse sodisfare o al bisogno o a l’appetito di coloro,
					che faranno giuditio che se le sia grandemente tenuti per haversi messo in
					pericolo o in apparentia d’esso.</p>
				<pb xml:id="P1_0000416"/>
				<p>Et per venire a li particolari : il<note xml:id="SN1_00160_a" type="siglum"
						>Korrigiert aus del.</note>negotio de la religione havrà perfetta
					essecutione o non ; se non l’ha, sì come non si potrà ascrivere la colpa a S.
					A., poiché lei, non ostante che gli heretici li minaccino che abbandoneranno li
					confini del Turco, che non le daranno altri aiuti ne li particolari suoi
					interessi, ha più tosto eletto di voler commettere ogni cosa a beneficio de la
					fortuna, o per dir meglio a la previdenza di Dio, che di retrocedere da quello
					che ha publicato, così sarebbe appresso di tutti et commendata la pietà et zelo
					suo, et giudicato che fosse giusto et honesto di darli quelli aiuti, che la
					necessità del fatto richiedesse. Se da l’altra parte il negotio si
					perfettionarà, in questo caso ancora, per quanto posso penetrare, ricercaranno
					aiuti et havranno un pretesto vero, poiché sì come ne l’ultima dieta hanno li
					provinciali contribuito manco 14 milia fiorini de l’anno passato,<note
						xml:id="FN1_00160_07" type="footnote"> Vgl. Nr. 157, S. 410.</note>così in
					ogni dieta si prevede che faranno il medesimo et col tempo l’A. S. difficilmente
					è per poterli far resistentia lunga, senza aiuti esterni, et quando S. Stà, o in
					caso che l’inobedientia fosse tale che bisognasse procedere per via regia, <note
						xml:id="FN1_00160_08" type="footnote">Vgl. Nr. 93, S. 258 f.</note>o quando
					ancora si essequisse quello che si è principiato, ma che in ogni dieta,
					restringendo gli heretici le contributioni, venisse a patire l’A. S., le
					provincie et tutto ’l christianesmo, et che per uno de li dui effetti S. Bne le
					desse un aiuto continuato, conforme al bisogno, si può facilmente prevedere
					difficoltà grandissima, perché in caso di espressa inobedienza, chi vorebbe
					persuadere la Stà S. a porgere lei sola aiuto per contenere per la via regia gli
					heretici ne la debita obedienza, quando l’imperatore, il sermo arciduca
					Ferdinando, l’eccmo duca di Baviera, il revmo arcivescovo di Salisburgo, tutti
					interessati, non solo non offeriscono aiuti, ma dissuadono la via regia, massime
					dopo d’haver inteso il parere ultimamente dato da la Mtà Ces. Et ne l’altro caso
					similmente sarebbe da ponderare se fosse espediente, che la Sede Apostolica si
					obligasse di dare aiuti pecuniarii per anni secondo il bisogno per riempire et
					supplire al mancamento de la somma, che gli heretici mal sodisfatti non
					havrebbono voluto contribuire, poiché oltre che se incomincia a farle buono, che
					non ostante che loro elegghino con danno universale de la Germania et de la
					christianità di non volere dare quelle contributioni, che per ragione humana et
					divina sono tenuti più tosto che obedire al loro signore naturale, certo sarà
					aprire una porta di pessima consequentia, et se loro penetraranno, come<pb
						xml:id="P1_0000417"/> senza dubio faranno, che S. A. habbia parte del
					supplimento di quello che loro non vogliono dare, da S. Bne chi fa dubio che per
					l’odio che hanno a la Sede Apostolica saranno poi sempre ostinatissimi et non
					vorranno mai più contribuire?</p>
				<p>Per il che constando da le cose sopradette che’l principe è per haver bisogno,
					habbiasi, che essito vuole il negotio ; et essendo giusto che egli sia aiutato,
					et non tenendosi per sicuro che S. Stà sola venghi ad obligatione alcuna per
					spatio di tempo, et non essendo il principe per restare sodisfatto, come al
					nuntio ha significato, d’una oblatione generale,<note xml:id="FN1_00160_09"
						type="footnote">Vgl. Nr. 128, S. 350 f.</note>è necessario di ritrovare mezi
					che et il negotio si perfettioni non per un breve spatio di tempo, ma per
					sempre, senza esser allegata et posta la forma, et esser suo in aiuti esterni,
					et che insieme la Slà di N. S., continuando nel paterno amore verso questo sermo
					principe et sollecitudine nel sollevare l’afflitto stato di quelle poche
					reliquie che ci restano di catholici, non pigli carico sopra di sé, che sia
					continuato, et più tosto per crescere d’anno in anno che per o cessare o
					diminuire, et ancora governare la prattica in forma che’l sermo arciduca, il
					quale, per volersi opponere a gli heretici, senza dubio è per patire qualche
					notabile detrimento, et ne la materia pecuniaria et per mille altri fastidii,
					che porta seco il negotio, non habbia giusta occasione di pentirsi d’haver a
					contemplatione di S. Stà tentato quello che ha fatto, ma più tosto si confermi
					ogni giorno più che l’haver humiliato gli heretici ha essaltato sé stessa et
					sollevato l’oppressa sua auttorità, massime che non si preclude perciò la via
					che S. Bne non faccia qualche dimostratione d’animo grato ancora di momento
					verso l’A. S.; anzi pare che non sia per essere se non attione utilissima per
					confortarla a perseverare animosamente ne la buona dispositione che è.<note
						xml:id="FN1_00160_10" type="footnote"> Am 29. September 1582 beglückwünschte
						Gregor XIII. mittels Breve Erzherzog Karl zu den Bemühungen um die
						Wiederherstellung der katholischen Religion (Zahn, Correspondenz der Päpste
						mit dem Hofe zu Graz, S. 75).</note>
				</p>
				<p>Hora li mezi sofficienti per perfettionare il negotio ne la forma, che di sopra
					si è detto, pare che siano tre principali, li quali difficilmente si potrebbeno
					né essequire né tentare, se non con l’occasione de la dieta imperiale.<note
						xml:id="FN1_00160_11" type="footnote">Madruzzo führte am Reichstag zu
						Augsburg eingehende Gespräche mit Erzherzog Karl (Hansen, Nuntiaturberichte
						III/2, S. 449—451 und 482 f.).</note>Et perciò bisogna mettere ogni studio,
					diligentia et solicitudine, acciò non passi senza frutto così opportuna
					commodità, il che si farà, se si procurarà che si venghi ad una matura<pb
						xml:id="P1_0000418"/> consulta con la Mtà Ces., col sermo arciduca
					Ferdinando <note xml:id="FN1_00160_12" type="footnote">Erzherzog Ferdinand von
						Tirol kam trotz Bemühungen Roms nicht zum Reichstag (Hirn, Erzherzog
						Ferdinand II, S. 130 f.; Hansen, Nuntiaturberichte III/2, S. 384, 401,
						428—431).</note>et eccmo duca di Baviera et altri principi o loro
					consiglieri, a quali esponendosi fedelmente il stato del negotio si deveranno
					proponere li mezi pensati et ascoltare li pensieri et pareri loro, et
					col’auttorità et singoiar giuditio de l’illmo legato si potrà dirigere tutta
					questa prattica in quel miglior modo che a S. S. Illma parerà. Et questo è la
					più essentiale et importante cosa, che si deve da principio tentare, poiché di
					questo si può promettere che’l sermo arciduca Carlo non si rimoverà punto dal
					parere et consiglio di quelli potentati, et si devrà osservare in tutta la
					trattatione del negotio con quelli signori di approvare più volentieri li loro
					pareri, che quelli che usciranno da la parte di S. Stà, ancorché non fossero
					tanto buoni. Il che si ricorda et per quello che di sopra si è detto, et perché
					li ministri di S. Bne hanno poi maggior occasione di instar, acciò si perseveri
					animosamente nel perfettionare quello che loro non solo hanno approvato, ma ne
					sono stati auttori.</p>
				<p>Ma venendo hora al primo mezo, si deve presupporre che, havendo l’arciduca Carlo
					un’ottima intentione et zelo verso la religion catholica, niuna cosa impedisce
					la buona volontà sua, se non il rispetto de li confini col Turco, et ciò non per
					altro se non che havendo li sudditi di lei privileggii di esentioni da
					imperatori, et presupponendo perciò di non essere tenuti se non spontaneamente a
					le contributioni, et essendo la loro cecità tanto deploranda, che a le volte
					ardiscono in scritto et in voce dire che più tosto che patire d’essere molestati
					in conscienza eleggono di esponere et loro et tutto ’l paese a la tiranide del
						Turco;<note xml:id="FN1_00160_13" type="footnote">Vgl. Nr. 74, Anm. 28, und
						Nr. 157, S. 410.</note>per il che in ogni dieta è stato loro costume non
					solo di non permettere che’l principe restringesse quello che loro si erano
					usurpati in materia di religione, ma hanno sempre superbamente instato che le
					concessioni permesse li fossero ampliate, onde di presente che l’A. S. si è
					accorta che, per haverli alcune volte compiacciuti, insieme col’offendere Dio S.
					N. è andata ancora perdendo totalmente l’auttorità et potestà sua temporale, si
					è cominciata ad opponersi a le impie loro domande et ha dichiarata la volontà
					sua. Et loro, avezzi di ottenere ciò che volevano, li par perciò il fatto
					altrettanto duro et come nuovo et, non potendo mostrare la loro mala
					sodisfattione et intentione in altro, ricorreno a l’unico loro rifugio di non
					voler contribuire o cosa alcuna o quel tanto che è necessario per guardare<pb
						xml:id="P1_0000419"/> et diffendere li confini. Et il principe, non potendo
					egli solo interpretare o rivocare li loro privilegii, non può per tal
					impedimento farsi obedire, onde si giudica che non sarebbe se non utilissimo non
					solo per l’arciduca Carlo, ma ancora per S. Mtà Ces., per le provincie
					d’Austria, le quali anco esse si vagliono del medesimo scudo, che ne la dieta
					imperiale si facesse una dichiaratone, come si deveno intendere li privileggii
						concessi,<note xml:id="FN1_00160_14" type="footnote"> Ist nicht
						geschehen.</note>la quale fosse publicata a le provincie, et minatoriamente
					commandato a non recalcitrare, ma essere obedienti sudditi. Et l’imperio lo
					potrebbe tanto più canonicamente fare, essendo che a nessuno può cader in mente
					li privileggii essere stati concessi per togliere potestà a li principi, che non
					possino sforzare li sudditi a diffóndere la patria tanto cara da la tirannide
					del Turco, poiché oltre che questa è cosa contra ogni ragione humana et divina
					et contra li istessi imperatori in quelli tempi, che li privilegii furno
					concessi, non confinavano queste provincie col Turco, et si vede chiaramente da
					le parole de li privileggii, che solamente si estendono ad impositioni, come
					gabelle, datii et simili, <note xml:id="FN1_00160_15" type="footnote">Befreiung
						von Abgaben wußten sich besonders kirchliche Anstalten zu verschaffen. Die
						adeligen Gutsbesitzer waren wegen ihrer persönlichen Verpflichtung zum
						Kriegsdienst ursprünglich steuerfrei. Kaiser Friedrich III. suchte im
						Bedarfsfall eine Steuerbewilligung vom Landtag zu erwirken und stellte dafür
						jeweils einen Schadlosbrief aus, der verhindern sollte, daß solche
						Bewilligungen später die Rechte des Landes präjudizieren könnten (Mensi,
						Geschichte der direkten Steuern I, S. 9—12).</note>et li principi de
					l’imperio sono tenuti anco per proprio interesse a finire così lunga disputa,
					nata per conto di tali privileggii, poiché se li confini di questi paesi col
					Turco patiranno, tutto l’imperio ne sentirà la sua parte, et se l’arciduca Carlo
					perderà totalmente l’auttorità et li sudditi il respetto verso l’A. S., come
					hormai hanno fatto, sarà un specchio et essempio a li sudditi de gl’altri
					principi di seguire le vestigie et norme loro.</p>
				<p>Et quanto più par gran cosa che solo li sudditi de la serma famiglia d’Austria
					habbino cominciato a non voler esser retti secondo le constitutioni de l’imperio
					in materia di religione, et che ciò li venghi fatto senza contradittione, così
					gl’altri principi deveno ragionevolmente dubitare che’l medesimo non intravenghi
					a loro. Et se’l duca di Sassonia ha detto a l’arciduca Carlo che se non si fosse
					fatta quella pacificatione imperiale, che la dispositione de la religione sit
					penes principes non subditos, che nessun principe potrebbe governare le sue
					provincie per tante diverse sette, chi non si moverà a compassione<pb
						xml:id="P1_0000420"/> del sermo arciduca Carlo ne le provincie, del quale
					sotto spetie d’evangelio et poro verbo di Dio tutte le heresie, che sono et per
					Germania et per altri luochi sparse, hanno fatto il nido, di modo che più volte
					l’istesso duca di Sassonia si è lamentato che gli heretici, che da lui sono
					scacciati, subito sono accettati, favoriti et promossi al predicare da li nobili
					di queste provincie.<note xml:id="FN1_00160_16" type="footnote"> Während
						Kurfürst August in Sachsen nur die strenge lutherische Richtung zuließ, war
						man in Österreich bei der Aufnahme der aus verschiedenen deutschen
						Territorien ausgewiesenen oder geflüchteten Prädikanten nicht sehr
						vorsichtig (Eder, Studien zur Reformationsgeschichte Oberösterreichs II, S.
						173 f.).</note>
				</p>
				<p>Quello che secondariamente si mette in consideratione per trattarsi ne la dieta
					imperiale a sollevatione de la religione et per reprimere l’insolentia degli
					heretici è che sempre è stato solito che le provincie del sermo arciduca Carlo
					domandano a l’imperio aiuto per diffendere li confini et fanno tal richiesta
					come membri de l’imperio et come negotio d’interesse publico, et di più
					stringono ad un certo modo l’imporio, che sempre si obliga per un certo spatio
					di tempo di contribuire, et per una certa somma di danari.<note
						xml:id="FN1_00160_17" type="footnote">Vgl. Nr. 74, Anm. 28, und Nr. 128,
						Anm. 9.</note>Et hora essendo fornito il tempo, ha S. A. et le provincie da
					fare instantia, che sia rinovata l’obligatione di contribuire. Hora li sudditi
					de l’arciduca Carlo si rinborsano le contributioni de l’imperio, et poi, a loro
					capriccio, contribuiscono o non contribuiscono, massime sotto il pretesto de la
					religione. <note xml:id="FN1_00160_18" type="footnote">Das stimmt nicht. Die
						innerösterreichischen Länder haben sehr große Opfer für die Verteidigung der
						Türkengrenze gebracht. Der Reichstag von 1582 hat zwar eine ansehnliche
						Reichshilfe beschlossen, aber noch im Jahre 1592 hatten etliche Reichsstände
						ihren Anteil bei weitem nicht ganz bezahlt (Loserth, Innerösterreich und die
						militärischen Maßnahmen gegen die Türken im 16. Jahrhundert, S. 115
						f.).</note>Per il che, conforme a la loro petitione fatta a l’imperio,
					sarebbe opera degna di quelli potentati che li rispondessero. Nel che prima si
					deve osservare che loro si chiamano membri de l’imperio et come membri domandano
					aiuto, et però ogni ragione vuole che, essendo membri de l’imperio, vivino
					conforme a le leggi de l’imperio, le quali vogliono che sia osservata la
					pacificatione emanata da esso in materia di religione, cosa che loro non
					vogliono fare. Però inanzi che prometterli aiuto sarebbe bene di farli
					dichiarare se vogliono vivere come fanno gli altri membri de l’imperio. Et se
					dicono che sì, prescriverli et insegnarli quale sia l’officio di veri membri de
					l’imperio; se dicono di no, in questo caso, oltre che l’imperio non è tenuto di
					porgere aiuti, se non a li membri suoi, et sarebbeno perciò con ragione <pb
						xml:id="P1_0000421"/>privi di così grande aiuto, bisognarebbe ancora fare
					qualche notabile risentimento contra di loro o almeno contra la persona de li
					loro ambasciatori. Di più loro vogliono che l’imperio si oblighi per alcuni anni
					et d’una certa somma; et da l’altra parte loro non vogliono né obligarsi per
					alcun spatio di tempo né per somma alcuna determinata, et di questo modo
					l’imperio viene ad essere di peggior conditione che loro, et più de le volte
					defraudato ne la dispensatione de li danari, mantenendo loro tutti li settarii,
					scole et essercitio con li danari communi per li confini. <note
						xml:id="FN1_00160_19" type="footnote">Vgl. Nr. 74, Anm. 22.</note>Onde se
					quelli principi si potessero persuadere a risentirsi di questo et pigliando il
					pretesto d’haver inteso quello che è passato ne le dui diete ultimamente
					celebrate, et come gli heretici non hanno voluto contribuire, se’l principe non
					li concede ciò che loro domandano, <note xml:id="FN1_00160_20" type="footnote"
						>Vgl. Nr. 157, Anm. 4.</note>et constando quello che in questo particolare
					passa, del che se li darebbe sofficienti informationi tanto circa la religione,
					et nuove heresie introdotte et altri abusi, quanto circa il politico de la
					oppressa auttorità di S. A., che quelli principi oltre al deprimere la
					impudentia di costoro in quella forma migliore, che fosse giudicata, si
					dichiaressero di non volere che la sicurezza o non sicurezza de gli confini
					consista in capriccio di alcuni et sia alligato al negotio de la religione, ma
					che sì come l’imperio senza conditione alcuna si obliga, che così vogliono che
					loro facciano il medesimo, et sì come promettono per un certo spatio di tempo
					che molto maggiormente l’habbino da fare essi, et sì come a loro piace et tanto
					instanno di sapere la certa somma, che altrettanto preme a l’imperio di sapere
					ciò che loro vogliono et pensano di contribuire, et che non ogni anno, per
					particolari disgusti et capricci, si alteri et diminuisca con notabile et
					publico pericolo quello che ragionevolmente et secondo le leggi divine et humane
					sono tenuti di dare; et quando loro non vogliono acquetarsi a questo che manco
					l’imperio vuole contribuire, sarebbe dico attione che troncarebbe tutti intoppi,
					che si potessero ritrovare ne la trattatione del negotio, che si ha per le
					mani.</p>
				<p>Il terzo et ultimo modo di perfettionare quello che di presente ha publicato il
					sermo arciduca Carlo non ha in sé né da parte di S. A., né da parte de gli
					heretici difficoltà di momento, poiché loro l’hanno ricercato et il principe può
					sicuramente permettere che si faccia, et è che si nominino alcuni potentati, li
					quali habbino da dichiarare se il decreto ultimamente publicato è contrario a le
					concessioni de<pb xml:id="P1_0000422"/> l’A. S., <note xml:id="FN1_00160_21"
						type="footnote">Die Bürger beriefen sich gegen das landesfürstliche Dekret
						vom 23. April 1582 vor allem auf die ihnen bereits von Ferdinand I. 1541 und
						schließlich am Brucker Generallandtag 1578 zugestandene Ausübung der
						evangelischen Religion (Loserth, FRA II/50, S. 297—299).</note>et in questo
					proposito si ha da presupponere per verissimo, che Farciduca non ha mai usato
					vocabolo se non di permissione per tolerantia, aggiongendovi insino che piacerà
					al Signor Dio et conditionalmente, se loro non molestaranno li catholici, et che
					si diportino nel resto da veri et obedienti sudditi, et che stiano dentro del
					prefisso termine de le tolerantie. Loro non hanno osservato nessuna de le
					conditioni, anzi si tocca con mano che li fini, per li quali S. A. ne le
					concessioni allega di moversi a tolerare l’essercitio loro, non solo non si è
					ottenuto, ma dopo et nel politico et nel spirituale le cose sono andate di male
					in peggio, et si daranno a suo tempo in questo particolare mille miserabili et
					deplorandi essempi. Per il che ogn’uno può far giuditio che, non havendo loro
					osservato le conditioni prefisse, il principe è libero da la sua conditionata
					promessa. Ma dato et non concesso, che sia tenuta ancora l’A. S. a osservare
					quello, che ha per tolerantia permesso per vigore de le parole de le
					concessioni, lei non revoca per il decreto né in parte, né in tutto quello che
					ha concesso.</p>
				<p>Et si ha da sapere che tutta la difficoltà tra S. A. et loro consiste ne le
					seguenti parole: da una parte S. A. dice: Io riservo a la mia dispositione,
					quanto a la religione, tutte le città, castelli etc. et in esse non voglio che
					si predichi né si esserciti altra fede che la catholica Romana. Permetto però
					che in Gratz et tre altre città li dui stati di nobili et baroni possano per
					loro et moglie etc. haver un predicatore de la loro asserta religione. Ne la
					medesima concessione dice : Possono essere sicuri li cittadini et popolari che
					io non li molestarò mai in conscientia, né li toccarò per tal effetto un pelo de
					la testa.<note xml:id="FN1_00160_22" type="footnote">Als will ich die burger
						auch nit beschwären in iren gewissen, wie ich inen dann bisheer von wegen
						der religion nit ein harl gekrümbt; das will Ich hinfüran auch nit thuen:
						aber dass sie ires gefallens in die stett und markt predicanten aufnemen
						sollen, das kan Ich auch nit leiden ; aber sie will Ich in iren gewissen
						unbekumert lassen, darauf mügen sie sich wol verlassen (Loserth,
						Religionspacification, S. 90 f.).</note>Gli heretici fanno il loro
					fondamento sopra questa ultima clausula et dicono perciò che per essa il decreto
					ultimamente publicato viene a contravenire a le promesse et concessioni fatte.
					Da la parte di S. A. si risponde che no, che l’A. S. ha inteso con quelle parole
					di assicurarli, che lei non è per sforzare né castigare li cittadini et popo<pb
						xml:id="P1_0000423"/>lari se non frequentaranno la chiesa catholica, et che
					a lei basta che non si predichi ne le sue città altra fede che la Romana,
					eccettuando quelle quattro per li baroni et nobili, et che li cittadini et
					popolari non habbiano né direttamente né indirettamente l’uso de l’essercitio
					lutherano. A questo li cittadini replicano che con simil dichiaratione di S. A.
					per quella ultima clausula non li viene concesso cosa alcuna, poiché loro non
					possono vivere come bestie, senza sacramenti et altri riti christiani, et che la
					cosa loro si ridurrebbe ad un atheismo. Et da S. A. li viene di novo risposto,
					che di questo lei non ha colpa, ma loro istessi per essersi spontaneamente
					separati da la fede et religione antica, et che le chiese sono aperte et li
					sacerdoti d’esse apparecchiati per riceverli; onde oltre che quando ancora fosse
					qualche dubio o apparentia di contradittione ne le parole de le concessioni,
					toccarebbe per vigore d’ogni legge a colui che le ha proferto d’interpretarle ;
					sono per sé stesse tanto chiare, che si potrebbe sperare che, quando l’istesso
					duca di Sassonia devesse egli essere il giudice, che non potrebbe se non dare la
					sententia in favore di S. A.</p>
				<p>Hora sovviene una difficoltà, cioè chi deve ricercare che si venghi a questo. Il
					principe non lo farà, perché li parerà di metterci de l’auttorità sua, essendo
					egli assoluto signore et per altre cause. Gli heretici, se bene hanno detto più
					volte che lo desiderano, non dimeno non credo che ardiranno di mettere in
					essecutione il loro pensiero. Da la parte di S. Bne ancora sono alcune degne
					considerationi. Però sarebbe necessario con destro et secreto modo operare che
					l’imperatore o alcun altro principe, mostrando di farlo di proprio moto, si
					movesse ad interponersi et, come cosa pensata da la Mtà S., proponerla et senza
					dubio havrebbe felice essito. La Mtà de l’imperatore si devrà movere tanto più
					prontamente a pigliare questo negotio sotto la protettione sua, poiché lei è
					stata auttore, che l’A. S. rimovendosi dal decreto già dui anni publicato<note
						xml:id="FN1_00160_23" type="footnote">Nr. 50.</note>ha fatto questo, il
					quale è in ogni cosa conforme al parere de la Mtà S. <note xml:id="FN1_00160_24"
						type="footnote">Vgl. Nr. 62.</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
