<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00152">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-03-28" n="2">1582-03-28</title>
                <title level="a">152. Malaspina an Gallio - Graz, 1582 März 28</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 447r—449r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00152">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-03-28" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00151.xml"
                        >151. Malaspina an Gallio - Graz, 1582 März 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00153.xml">153.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 März 31</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00151.xml">151. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1582 März 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00153.xml">153. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 März 31</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Feste Haltung Erzherzog Karls gegenüber Widerstand der Stände gegen Exekution des
                    Religionsdekretes. Frage des Berufungsrechtes der Stände an Kaiser und
                    Reichstag. Feierlicher Eid der Adeligen und der Vertreter der häretischen
                    Bürger, ihre Religion nicht zu wechseln. Geduld bei Bekehrung der Häretiker,
                    aber sofortiges Verbieten des lutherischen Gottesdienstes. Sterben ungetaufter
                    Kinder in Kärnten seit Vertreibung der Prädikanten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="152">Malaspina an Gallio - Graz, 1582 März 28</head>
            <div>
                <p>Questo sermo principe si è opposto maravigliosamente a l’ostinatione de li
                    provinciali, li quali seguitando il stile de la dieta passata hanno in scritto
                    et in voce superbamente mostrato di non si voler acquetare al decreto
                        publicato,<note xml:id="FN1_00152_01" type="footnote">Von landesfürstlicher
                        Seite wurde vor allem versucht, die Städte und Märkte von den Herren und
                        Rittern in Religionsangelegenheiten zu trennen. Die Regierung war bereit,
                        den Adeligen wie bisher die Kultusfreiheit zu gestatten, aber nicht den
                        Bürgern (Loserth, FRA II/50, S. 274 ff.).</note>onde io vivo certo con ferma
                    speranza <pb xml:id="P1_0000405"/>che, restando l’A. S. nel proposito che hora
                    è, si siano per superare tutte le difficoltà, poiché pare impossibile che quello
                    che si tratta al fine non sia per pigliare una de le dui pieghe, che più a basso
                    dirò, l’una et l’altra de le quali sarà in sollevatione de la religione
                    catholica. Il negotio si è guidato ne la seguente forma: Li nobili vedendo che
                    S. A. a li preghi loro non si mutava, detero pochi giorni fa una scrittura, ne
                    la quale facevano come un protesto escusatorio, che sarebbero stati sforzati
                    d’haver ricorso a l’imperatore et a la dieta imperiale. S. A. li dete in scritto
                    una sma risposta, <note xml:id="FN1_00152_02" type="footnote">Landesfürstliches
                        Schreiben vom 18. März 1582 (ebenda, S. 294).</note>cioè che se bene lei per
                    vigore de li privilegii de la serma sua famiglia non era tenuta a promettere che
                    li sudditi di lei ricorressero né da S. Mtä Ces. né a la dieta né ad altri,
                    nondimeno condiscendeva gratiosamente a la loro petitione con alcune conditioni,
                    cioè che lei in modo alcuno voleva che si ventilasse se poteva o non poteva
                    separare le città et se il suo decreto ha d’havere la debita essecutione o non,
                    poiché lei era risolutissima, quando ancora devesse aspettare la propria sua
                    ruina et de le provincie, di voler che habbia effetto. Ma se da nobiltà fuor di
                    questo si teneva aggravata che non voleva prohibirli il ricorso da S. Mtà et a
                    la dieta, però con questa espressa dichiaratione che in evento l’imperatore con
                    la dieta havesse giudicato, che lei devesse reggersi et governarsi coi suoi
                    sudditi, conforme a la pacificatione impellale; circa la religione che lei ex
                    tunc cassava tutte le concessioni per tolerantia et per forza permesse, et che
                    di più riservava il castigo, conforme a la legge de la Germania contra li
                    sudditi che senza proposito havessero voluto litigare con danno de la patria con
                    scandalo di tanti potentati et con una consequentia di così mal essempio contra
                    un signore loro naturale et legitimo, il quale li haveva governati tanto
                    gratiosamente, come era noto a tutta la Germania. Et detto questo et datole
                    ancora in scritto, li commandò che non gli replicassero per l’avvenire cosa
                    alcuna, et così si è osservato se bene hanno tentato diverse vie acciò S. A. gli
                    ascoltasse o ricevesse scritture.</p>
                <p>Hora havendo inteso questi nobili la ferma risolutione di S. A., hanno con li
                    consiglieri et altri fatto mille protesti et il negotio sta di presente in
                    questo stato. Ma io sono informato che a persuasione de loro predicatori hanno
                    operato con gli oratori de’ cittadini, che facciano con solenne giuramento di
                    non mutar mai religione et di procurare che li figli siano educati anco essi ne
                    la istessa. Et perché non si tratta hora di farli diventare catholici, che è
                    materia che vuole tempo et <pb xml:id="P1_0000406"/>gran patientia et
                    vigilantia, ma solamente di prohibirle l’essercitio lutherano, ho detto a S. A.
                    che di questo non si pigli fastidio, ché facendo noi qua giù l’officio nostro,
                    Dio benedetto farà a suo tempo quelle mutationi con la destra sua, a le quali
                    opera nostra non può giungere.</p>
                <p>Et se bene in Carintia ne la città di S. Vito et di Felchemor hanno lasciato
                    morire alcuni figliuoli senza battesmo dopo che sono stati scacciati li
                    predicatori heretici<note xml:id="FN1_00152_03" type="footnote">Vgl. Nr. 148, S.
                        400.</note>et S. A. non può venire così di subito a dargli quel castigo, che
                    gli medesimi signori heretici confessano che meritarebbono, escusandoli solo per
                    la desperatione, et persuadendosi loro che io sia per movermi a compassione de
                    la perdita di quelle anime, et consentire che qua sia lecito quanto al
                    sacramento del battesmo pigliarlo dove più piace, nel che s’ingannano di gran
                    lunga, nondimeno io sì come non mi maraviglio che’l demonio, il quale già tanti
                    anni custodisce come forte armato la maggior parte di queste provincie,
                    prevedendo che deve esser espugnata la fortezza sua, cerchi tante vie di
                    difendersi, così m’ingegno quanto posso che la natura del principe, non avezza a
                    sentire eccessi così esorbitanti, non si perda d’animo, ma seguiti virilmente.
                    Dopo che la nobiltà et li cittadini hanno reciprocamente fatto il giuramento, li
                    nobili, assicuratisi di questo, hanno messo in consulta a li loro settarii, se
                    con sicura conscienza loro possono dar il consenso a S. A. de la separatione de
                    li cittadini circa la religione, et tutti hanno determinato che non.</p>
                <p>Per il che habbiamo di buon loco che li nobili non daranno mai il consenso, ma da
                    l’altra parte, trovando con mano la risolutione ferme di S. A. facendo noi
                    l’essecutione, non si intrometteranno, se ben si dubita che molti cittadini nel
                    principio d’essa si partiranno da le città, al che però si provederà. Dimodo
                    ché, ritornando a quello che di sopra ho detto, il negotio a mio giuditio havrà
                    uno de’ dui essiti, o si trattarà ne la dieta imperiale, conforme a la risposta
                    data da S. A. a gli heretici, nel qual caso vedo inanzi la risolutione di quella
                    dieta difficile l’essecutione, overo la nobiltà, se bene mai darà il consenso,
                    non farà spalla a li cittadini et si potrà dare principio a l’essecutione inanzi
                    la partita di S. A. Tra li consiglieri sono alcuni che non approvano il mio
                    parere circa essecutione, se non al ritorno di S. A.<note xml:id="FN1_00152_04"
                        type="footnote">Erzherzog Karl hat vor seiner am 28. April erfolgten Abreise
                        (Uhlirz, Ein Bruchstück des Diariums, S. 11) den Grazer Bürgern den Besuch
                        des evangelischen Gottesdienstes streng verboten (Loserth, FRA II/50, S. 296
                        f.).</note>da la dieta, non ostante che li nobili si dichiarino che loro non
                    si <pb xml:id="P1_0000407"/>intrometteranno allegando pericoli etc. Ma io non
                    sono mai per mutarmi di parere et, tra molte ragioni che mi confermano in questa
                    opinione, n’ho detta una a S. A. che gli è piacciuta, cioè che l’A. S., andando
                    a la dieta con nome d’haver sollevata realmente la religione in buona parte così
                    oppressa et afflitta, li sarà di gloria grandissima et tale che con maggiore
                    facilità disponerà gli animi di tutti ad aiutarla ne le sue necessità, che
                    altrimente non si principiando l’essecutione, la maggiore parte si
                    persuaderebbono che fosse un negotio apparente per sodisfare al mondo et così le
                    molte fatiche di lei, che meritano tanta loda, sarebbono non conosciute et non
                    bene interpretate...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
