<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00048">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-12-10" n="1">1580-12-10</title>
                <title level="a">48. Gallio an Malaspina - Rom, 1580 Dezember 10</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 11r—13r, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00048">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1580-12-10" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00047.xml">47.
                        Kobenzl an Malaspina - (Graz, 1580 Dezember 9)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00049.xml">49.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 10</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00046.xml">46. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 Dezember 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00049.xml">49. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 Dezember 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Rückstellung Aquileias an Patriarchen. Abgabenstreit des Kapitels von Aquileia
                    mit Erzherzog Karl. Entfernung Hoffmanns. Steirischer Landtag. Besonderer Ablaß
                    für Erzherzog Karl und Erzherzogin Maria. Getreideausfuhr aus Ancona für
                    Schranz. Prozeß Kobenzls um ein Deutschordenshaus.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="48">Gallio an Malaspina - Rom, 1580 Dezember 10</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000143"/>
                <p>Sabbato passato risposi ad alcune lettere di V. S. et n’accusai de le altre,<note
                        xml:id="FN1_00048_01" type="footnote">Nr. 42.</note>a le quali hora
                    risponderò insieme con quelle che di poi sono venute, che sono tutte de li 3, 6,
                    7, 9, 11, 14, 15 et 17 del passato. <note xml:id="FN1_00048_02" type="footnote"
                        >Nr. 23 und 25—33.</note>Circa il negotio de la restitutione d’Aquileia,
                    qual V. S. scrive esser prima stato commesso al sig. Cobenzil et al capitano di
                    Goritia et poi essersene trattato in conseglio con diversità de pareri, si può
                    dubitar assai che non si dica da dovero da la parte de l’arciduca et che
                    difficilmente si verrà a buona risolutione, tanto più volendosi communicar con
                    l’imperatore et arciduca Ferdinando, che vuole dir tirarlo a la longa; pur
                    staremo a vedere. <note xml:id="FN1_00048_03" type="footnote">Siehe Nr. 23 und
                        51.</note>In quella differenza del capitolo d’Aquileia N. S. giudica
                    espediente che si veda di concluder il partito già proposto de li dui cardinali,
                    uno per parte.<note xml:id="FN1_00048_04" type="footnote"> Siehe Nr. 23 und
                        45.</note>
                </p>
                <p>V. S. non lasci facilmente piegar il suo giudicio a una parte o a l’altra per
                    qualche varietà d’operationi che senta o veda, ma pensi che non si può in pochi
                    giorni penetrar ogni cosa et che non sarà poco farlo in molti mesi, et però è
                    bene che in questi principii anco proceda con molta destrezza, perché tutte le
                    cose nove fanno alteratione et bisogna pian piano andarsi acquistando il credito
                    et aprir la strada a le buone operationi, quel che non si può far in un momento
                    dove è cresciuto tanto il male.</p>
                <p>Già N. S. è risoluto di farsi obedir da l’eletto di Bamberga in rimover l’Hoffman
                    se vorrà la confirmatione, et però si aspetterà a questo passo.<note
                        xml:id="FN1_00048_05" type="footnote">Vgl. Nr. 19, Anm. 27. Der Fall
                        Hoffmann wurde aber auch diesmal nicht bereinigt (Arch. Vat. Nunz. Germ. 91,
                        f. 266r—268v).</note>
                </p>
                <p>De la diligenza di V. S. in scriver a l’eletto di Saltzburg perché essorti li
                    prelati etc., et del procurar da essi prelati indrizzo per la riforma, et
                    finalmente d’haver scritto al nuntio Ces. et a quell’altri principi per
                    beneficio publico, N. S. è restato con satisfattione.<note xml:id="FN1_00048_06"
                        type="footnote">Siehe Nr. 26, S. 96.</note>Quanto al desiderio di V. S.
                    d’haver presso di sé il padre provinciale de’ Giesuiti, S. Stà ha risposto che
                    non crede che egli haverà consentito di non venir qua a la congregatione
                    generale, essendo quest’attione di tanta importanza, com’è la loro compagnia.
                        <note xml:id="FN1_00048_07" type="footnote">Vgl. Nr. 40, Anm. 12.</note>
                </p>
                <p>Con l’eletto di Saltzburg predetto V. S. farà bene di tener buona intelligenza et
                    procurar la conservatione de la giurisdittione sua ordi<pb xml:id="P1_0000144"
                    />naria, guardandosi di far concessione alcuna ad instanza de li ministri di S.
                    A. (come a le volte sogliono pretendere) la quale possa darle danno, ma se
                    difficultà alcuna occorrerà potrà avvisar lui o li vescovi de la sua provincia,
                    a’ quali toccherà, et intender la ragion loro prima di dar fuori decreto
                    alcuno.</p>
                <p>Hormai aspettaremo di saper qualche cosa del essito di questa dieta circa il
                    fatto de la religione,<note xml:id="FN1_00048_08" type="footnote">Siehe Nr.
                        50.</note>et se S. A. haverà messo in effetto la promessa circa le tre cose
                    di dechiarar falsa la scrittura del 78, levar a le città li predicatori heretici
                    et perfettionar il negotio de’ figliuoli per le schuole, haveremo da
                    contentarci, tanto più se ciò si potrà fare senza rompere, il che ha da esser
                    l’ultimo et bisogna tentar prima ogni altra strada che venir a questa come
                    lontana, anzi contraria a la professione ecclesiastica, per quanto si può
                    schifare senza offesa del honor di Dio. Nel trattar con S. A. per sé o col mezo
                    d’altri in quello che tocca il servitio di Dio, è ben d’usar efficacia et
                    libertà, ma bisogna anco guardar di non ecceder il modo et non toccar tanto sul
                    vivo che s’aspreggi et si venga a perder la confidenza, perché non si farebbe
                    mai più cosa buona.</p>
                <p>Quanto a l’oratorio de la signora principessa et a l’indulgenza che desidera, N.
                    S. si contenta di dargli indulgenza plenaria per lei et per il marito ogni volta
                    che vi si communicheranno, et questo gli deve bastare.<note
                        xml:id="FN1_00048_09" type="footnote">Siehe Nr. 2S, S. 105 f.</note>
                </p>
                <p>N. S. ha letto volentieri la lettera del sig. cancelliero piena di pietà et
                    divotione verso il servitio di Dio, et gli porta buonissima volontà; ma quanto a
                    la tratta di formento, perché quest’anno se n’è cavato già tanto de la Marca,
                    che non se ne potria cavar più un granello, non è stato possibile di
                    compiacerlo, ma quest’altr’anno, se V. S. lo ricorderà, S. St!l vederà di darli
                    ogni satisfattione possibile.<note xml:id="FN1_00048_10" type="footnote">Der
                        Brief Schranz’ ist nicht vorhanden (vgl. Nr. 12 und 28, S. 107 f).</note>
                </p>
                <p>Havendo S. S,à inteso quel che occorre per il sig. Cobenzil ha fatto dar ordine a
                    mons. auditor de la camera che intenda la causa sua et l’espedisca summariamente
                    et con ogni favore per quanto comporterà la giustitia, il che V. S. potrà farli
                        sapere.<note xml:id="FN1_00048_11" type="footnote">Siehe Nr. 20.</note>
                </p>
                <p>S. Stà ha havuta cara la gratia che V. S. scrive esser stata fatta de la
                    remissione de li 2.000 scudi al sig. Hofer, di che ringratierà S. A.<note
                        xml:id="FN1_00048_12" type="footnote">Siehe Nr. 34.</note>...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
