<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00121">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-10-02" cert="low" n="2">vermutlich
                    1581-10-02</title>
                <title level="a">121. Malaspina an Gallio - (Graz, 1581 Oktober 2)</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 352rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00121">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-10-02" n="2" cert="low"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00120.xml"
                        >120. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Oktober 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00122.xml">122.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Oktober 7</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00120.xml">120. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Oktober 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00122.xml">122. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 Oktober 7</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Versuche der Adeligen zur Beunruhigung der Prälaten von Neuberg, Vorau und
                    Pöllau. Baldige Fortsetzung der Visitation in Steiermark. Gesundheitszustand des
                    Papstes.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="121">Malaspina an Gallio - (Graz, 1581 Oktober 2)</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000334"/>
                <p>Havendo li tre prelati verso l’Austria,<note xml:id="FN1_00121_01"
                        type="footnote">Oswald Reibenstein, 1556—1585 Propst von Vorau, Stephan
                        Mitterhauser, 1568—1585 Propst von Pöllau, und Georg Remer, 1578—1584 Abt
                        von Neuberg (Lindner, Monasticon, S. 35, 30, 87; Pickl, Geschichte Neuberg,
                        S. 108 f.).</note>quali restano per reformarsi in Stiria, significato a S.
                    A. che a loro è stato scritto che io li ho già privati et che per questa causa
                    non mi curo di visitarli et che più tosto aspettano il successore che la
                        visita<note xml:id="FN1_00121_02" type="footnote"> Vgl. Nr. 126, S.
                        346.</note>et che perciò ricorrono da l’A. S. che, essendo loro antichi
                    prelati et disposti di ricevere ogni reformatione et penitentia, non lo permetta
                    et faccia officio meco, che li habbia compassione, et essendosi scoperto che
                    tutto questo è tramma de li provinciali, li quali havendo finto un scritto et
                    publicatolo, nel quale si conteniva che li prelati vedendosi così strettamente
                    riformati ricorrevano da li provinciali et giuravano che mai si volevano
                    separare da loro, <note xml:id="FN1_00121_03" type="footnote">Auf dem am 27.
                        November 1581 eröffneten Landtag wurde nicht nur von den evangelischen
                        Ständen, sondern auch vom Abt von Neuberg heftig gegen Malaspina Klage
                        geführt (Nr. 132; Graz LA, Landtagsakten 423 und 424/425). Auch der
                        Erzpriester von Untersteiermark, Peter Muchitsch, nahm gegen die Visitation
                        Stellung (Salzburg Konsistorialarchiv, Gurk 4/11; Loserth, Salzburg und
                        Steiermark, S. 152 f.).</note>et volendo che’l vescovo di Secovia si
                        sottoscrivesse,<note xml:id="FN1_00121_04" type="footnote"> Vgl. Nr. 114,
                        Anm. 8.</note>egli rispose che non lo voleva fare et che non credeva che gli
                    altri havessero questo pensiero.</p>
                <p>Hora non ritrovando gl’heretici quello che credevano, anzi essendo cresciuta la
                    confidentia verso la persona mia con li prelati si sono voltati a quelli che non
                    sono ancora visitati et li metteno in terrore. Per il che S. A. desidera che si
                    finischi la visita per tutta la Stiria et, quanto a li tre prelati et li più
                    principali parochi, acciò che o li primi et substituischi soggetti, de’ quali
                    non si possa dubitare, che siano per unirsi con gl’heretici overo cerchi di
                    guadagnarli, in modo ché l’A. S. et tutti noi potiamo stare con l’animo
                        riposato.<note xml:id="FN1_00121_05" type="footnote">Siehe Anm.
                    3.</note>Onde tra 15 giorni al più, quando vederò il negotio de la religione ben
                    consultato et determinato quello che si vuol fare, io mi partirò et non potrò
                    spedirmi prima di 20 giorni, essendo lontani li lochi assai da Gratz et perciò
                    tanto più son sforzato a movermi a domandare un buon aiuto a S. Bne, perché mi
                    trovo essausto et le spese sono eccessive<note xml:id="FN1_00121_06"
                        type="footnote"> Vgl. Nr. 102, S. 292.</note>et ho protestato a S. A. che,
                    fornita la Stiria, senza nuova commissione di<pb xml:id="P1_0000335"/> S. Stà,
                    non visitarò più <note xml:id="FN1_00121_07" type="footnote"/>et in verità,
                    tolto il servitio di Dio, lo faccio mal volentieri.</p>
                <p>Ho ricevuto le lettere di V. S. Illma de li 19 di agosto,<note
                        xml:id="FN1_00121_08" type="footnote">Nr. 113.</note>a le quali non mi
                    occorre altro che rispondere se non che essequirò quanto la mi ordina et che non
                    so se mai in mia vita ho sentita maggiore consolatione di quella che ho fatto
                    intendendo la quasi recuperata sanità di S. Bne, che invero li romori sono stati
                    grandi. Sia lodato il Signor Dio, il quale mantenghi et conservi S. Stà per
                    servitio de la christianità molto anni...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
