<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00108">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-07-27" n="1">1581-07-27</title>
                <title level="a">108. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Juli 27</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 330r—331v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00108">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-07-27" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00107.xml"
                        >107. Graz, 1581 Juli 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00109.xml">109.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Juli 30</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00106.xml">106. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Juli 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00109.xml">109. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Juli 30</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Aussprache mit Erzherzog Karl über Fortsetzung des Religionsgeschäftes mit
                    Hinweisen auf Hilfsbereitschaft benachbarter und verwandter Fürsten. Hilfe des
                    Papstes, Zusage des Königs von Spanien, positive Haltung des Herzogs von
                    Sachsen. Weiterhin vorsichtiges Agieren Erzherzog Karls. Rekatholisierung einer
                    von Hoffmann seit langem besetzten Pfarre. Vorgehen gegen Häretiker in der
                    Grafschaft Pisino. Getreideausfuhr aus Ancona für Schranz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="108">Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Juli 27</head>
            <div>
                <p>Se bene hormai mi par più prudentia l’aspettare di far giuditio certo de la buona
                    mente di questo sermo principe nel negotio de la <pb xml:id="P1_0000305"
                    />religione, de la subsequentia, de li effetti et da le opere istesse che da le
                    parole, nondimeno non mi è parso fuori di proposito far sapere a V. S. Illma
                    tutto quello che dopo il ritorno di mons. di Gurgo<note xml:id="FN1_00108_01"
                        type="footnote"> Vgl. Nr. 105, Anm. 1.</note>si è trattato in questa
                    materia. Prima che il vescovo facesse la sua relatione, io esposi a S. A. quanto
                    da V. S. Illma mi veniva ordinato.<note xml:id="FN1_00108_02" type="footnote">
                        Siehe Nr. 90, S. 247 f.</note>Et essendo il negotio di tanta importantia et
                    ridotto a così buon termine, mi parve di non lasciare a dietro cosa che io
                    pensassi potesse strengere et animare S. A. a far da dovero et non perdere così
                    buona occasione. Et perciò, oltre ad alcune ragioni essentiali et vere, le posi
                    in consideratione ancora che se li heretici dopo d’haver saputo che lei si è
                    consigliata con tanti principi con mandarli oratori espressi <note
                        xml:id="FN1_00108_03" type="footnote">Vgl. Nr. 76, Anm. 6, Nr. 83, Anm. S,
                        und Nr. 85, Anm. 4.</note>et di tanta qualità vederanno che lei non tenta et
                    non perfettiona cosa alcuna, diveranno tanto insolenti per l’avvenire et
                    praecipue ne la dieta futura, che in verità era da dubitare grandemente che l’A.
                    S. non potesse sostenere li impeti loro et che non la sforzassero a
                    condescendere a cose poco utili a l’anima et non di dignità quanto al mondo, et
                    in questo caso li principi amici et parenti di lei, forse indignati per non
                    haver seguito il conseglio loro, sarebbono freddi nel porger li aiuti et con
                    ragione direbbono perditio tua ex te Israel, massime che non li sarà celato che
                    l’A. S., oltre a li consigli, quali danno la forma come lei si ha da governare,
                    ha ancora così grande aiuto da N. S. <note xml:id="FN1_00108_04" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 93.</note>et di presente è da S. Mtà Cat. assicurata che non è
                    per mancarli di porgerli aiuto ; et non so certo in che forma più efficace et
                    più pia le potesse scrivere quella Mtà oltre che lei stessa dice che si è
                    assicurata del duca di Sassonia, che sarà più tosto in aiuto suo <note
                        xml:id="FN1_00108_05" type="footnote">Vgl. Nr. 85, Anm. 14.</note>che de li
                    provinciali et de li Austriaci, ancora si sa quello che hanno risposto ne la
                    dieta passata a questi heretici di modo che, essendo li confini quieti, li aiuti
                    grandi da ogni parte, pare che non si possa desiderare più sicura occasione di
                    liberarsi con infinita gloria da la tirannide di costoro. <note
                        xml:id="FN1_00108_06" type="footnote">Vgl. Nr. 79, Anm. 7.</note>Et se bene
                    de le cose che hanno da venire non può l’intelletto humano se non per congetture
                    far certo giuditio, nondimeno essendo esse così essentiali et ben fondate et
                    approbate da tanti principi, S. A. non doveva in modo alcuno dubitare che non
                    fossero per esser con<pb xml:id="P1_0000306"/>firmate dal felice successo del
                    negotio. S. A. con affettuose parole mi ordinò che io ringratiassi in suo nome
                    S. Bne de la paterna solecitudine che teneva verso le cose sue et ch’egli
                    accetava l’offerta et la stimava, come il dovero et la ragione voleva,
                    promettendo di voler seguire in ogni cosa il consiglio di S. Stà, ma che non
                    havendo riportato risolutione alcuna il concelliero da l’arciduca Ferdinando et
                    dal duca di Baviera, havendo loro risposto che volevano pensare sopra, non
                    poteva per fiora venire a la executione, se bene credeva che quelli principi
                    sarebbono stati de l’opinione di S. Mtà Ces., la quale ha risposto che giudica
                    esser bene infierire nel perfettionar il negotio a la consulta fatta già in
                    Baviera, et che ordinarebbe che fosse spedito un corriero per sollicitar la
                    risposta di quelli principi, come ha fatto, et desidera grandemente che
                    l’arciduca Ferdinando sia presente, quando si darà principio a l’executione.
                        <note xml:id="FN1_00108_07" type="footnote">Vgl. Nr. 77, Anm. 11.</note>Dopo
                    mons. di Gurgo ha parlato con S. A. et è restata ne la medesima risolutione et,
                    andando fra tre giorni a le caccie dove si fermerà un mese, dubito che il
                    negotio dormirà insin a quel tempo. <note xml:id="FN1_00108_08" type="footnote"
                        >Erzherzog Karl und seine Gemahlin waren begeisterte Jäger; eines ihrer
                        bevorzugten Jagdgebiete lag um Eisenerz, wohin sie sich auch diesmal begaben
                        (Hurter, Geschichte Kaiser Ferdinands II, S. 354—360; Fiedler, Relationen
                        venetianischer Botschafter, S. 286; Pirchegger, Geschichte der Steiermark
                        1282— 1740, S. 437). Vgl. Nr. 109, und Nr. 110.</note>Nel’interim S. A. non
                    lascia di far certe dimostrationi, le quali sono degne di esser grandemente
                    commendate et danno un principio così grande a quello che si pretende, che noi
                    giudichiamo che le cose siano per pigliar con aiuto divino qualche buona
                    piega.</p>
                <p>Scrissi a li mesi passati a V. S. Illma che l’Hoffmam occupava una parochia
                    segnalatissima et per il gran numero del popolo, che passano 15 milia anime, et
                    per esser molto pingue et egli ha da 18 anni in qua sempre fatto instruire
                    quelli popoli da ministri heretici et pessimi, et godeva egli l’intrate. Si è
                    andato molto pensando come si poteva levargli quella parochia et sono stati
                    diversi pareri et allegati infiniti pericoli. A l’ultimo S. A. animosamente l’ha
                    privato et ha posto un parocho catholico, hora costui protesta et minaccia di
                    far cosa grande et la vuol principalmente meco, perché io son passato da la
                    parochia ne la mia absentia da Gratz, et dice che ho sedutto quelli
                        huomini.<note xml:id="FN1_00108_09" type="footnote">Es handelt sich um die
                        Pfarre Pöls, die Hoffmann bisher ruhig besaß. Am 10. Juli 1581 präsentierte
                        Erzherzog Karl als neuen Pfarrer Albrecht von Hornberg (Loserth, FRA II/50,
                        S. 18 f. und 271 f.; Graz Diözesanarchiv, Urkunden II, 485).</note>S. A. ha
                    fatto il medesimo con un altro nobile et hora ha fatto intendere<pb
                        xml:id="P1_0000307"/> a quelli heretici, che hanno in pegno il contado di
                    Pissino, <note xml:id="FN1_00108_10" type="footnote"/>che li vuol restituire li
                    danari et toglierli il contado et si sta pensando di ritrovare un catholico che,
                    con le medesime conditioni, lo pigli et non ce ne mancano che volentieri lo
                    faranno. Et spero che saremo liberati da le mani loro, et S. A. è risoluta che
                    paghino la pena, che è 20 milia ongari, per non haver obedito a li suoi decreti
                    et in questo mentre non si manca di obviare a tutti li disordini, che potessero
                    succedere in quel contado...</p>
                <p>Il cancell iero mi fa grandissima instantia che io racordi a V. S. Illma la
                    tratta del grano ch’egli l’anno passato domandò per mezzo mio a N. S. et ne
                    hebbe assai bona risposta.<note xml:id="FN1_00108_11" type="footnote">Siehe Nr.
                        94, S. 262.</note>Però io non posso lasciare di supplicare V. S. Illma che
                    si degni di favorirlo, acciò habbia occasione di seguitare animosamente in
                    aiutare li negotii che si trattino. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
