<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00065">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-02-01" n="1">1581-02-01</title>
                <title level="a">65. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Februar 1</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 247rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00065">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-02-01" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00064.xml">64.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Jänner 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00066.xml">66.
                        Graz, 1581 Februar 10</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00064.xml">64. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 Jänner 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00067.xml">67. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 Februar 11</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Besonderer Ablaß für Erzherzog Karl und Erzherzogin Maria. Rechtfertigung
                    bisherigen Verhaltens. Stetige Entschuldigungsversuche des Landesfürsten, der
                    Prälaten und Räte bei Häretikern durch Abschieben aller Schuld an religiösen
                    Neuerungen auf Nuntius; Differenzen zwischen Landesfürst und Prälaten; Verfall
                    der kirchlichen Disziplin.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="65">Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Februar 1</head>
            <div>
                <p>Ho ricevuto questa settimana due lettere di V. S. Illma delli 3 et 10 di
                        decembre<note xml:id="FN1_00065_01" type="footnote">Nr. 42 und 48.</note>et
                    con esse un breve per S. A., <note xml:id="FN1_00065_02" type="footnote">Siehe
                        Nr. 42, Anm. 3.</note>il quale presentai subito. Et li fu molto grato, come
                    è stato ancora la indulgenza che N. S. ha concesso a lei et alla principessa.
                        <note xml:id="FN1_00065_03" type="footnote">Siehe Nr. 48, Anm.
                    9.</note>Poiché S. A. mostra di portarmi molta affettione et ha meco singolar
                    confidenza et il simile <pb xml:id="P1_0000186"/>hanno tutti li catholici zelosi
                    et ancora politici, da questo V. S. Illma può far argomento che non ho fatto
                    escesso né nella forma del parlare né nel’ operare, et havendo io havuto diversi
                    ragionamenti con li provinciali, <note xml:id="FN1_00065_04" type="footnote"
                        >Vgl. Nr. 56.</note>li quali senza dubio venevono ut caperent me in sermone
                    et non l’hanno potuto fare, et il tutto è passato con sodisfatione di S. A. et
                    dignità di S. Stà, io spero perciò che conoscerà chiaramente che quando io
                    havessi esceduto il modo ben parco et circonspetto, che se ne sarebbe sentito
                    rumore, massime che il principe, il stato ecclesiastico et li consiglieri hanno
                    sempre cercato di escusarsi con li provinciali et buttar la colpa sopra di me di
                    ogni novità, che si sia fatta in materia di religione. Et chi è informato delle
                    molte differenze, per non dir diffidenze, che sono tra S. A. et li
                    ecclesiastici, et quanto sia tra loro corrotta la buona disciplina, torsi non
                    stimarà poco che Dio benedetto habbia disposto in modo che io sia stato in
                    confidenza con tutti loro et li habbia et mantenuti in amore verso la persona
                    mia et nel debito timore. Io ringratio con ogni affetto S. D. Mtà che in questo
                    negotio si è proceduto così canonicamente, che non solamente qua, ma in altre
                    provincie, ancora sono assicurato da signori grandi, che si resta sodisfatto
                    della forma, che si è tenuta. Io ho osservato nel scrivere a V. S. Illma
                    ingenuità grande et nel trattar qua ho procurato che lor credino che io non
                    habbia inanzi alli occhi, se non l’honore et gloria di Dio et l’utile loro et
                    non ho mai scritto cosa che o S. A. o mons. di Gurgo o il Cobenzzolo o il
                    concilliero o il stato ecclesiastico unito non mi habbiano detto, et non essendo
                    stato qua nontio ordinario, ho giudicato debito mio di avisare in questi
                    principii minutamente il stato delle cose, et credo d’esser stato fidelmente
                    raguagliato, né perciò in verità ho fatto mai giudicio fermo et ho tra me stesso
                    constituita gran diferenza tra il far giudicio et l’avisare quello che li
                    consiglieri mi dicevano. Il che se bene a me era novo, nondimeno a loro non era
                    così, che con la longa osservatione delle operationi di qua, havevano non solo
                    penetrato, ma toccato con mano et sentito nelli consilii esser vero tutto quello
                    che dicevono. Et sì come io l’ho accettato sotto sigillo di confessione per
                    avisarne a S. Stà, così le ho mantenuto il secreto et manterò in perpetuo,
                    dimodo ché V. S. Illma può in verità esser certissima che non solo non ho
                    insin’hora perso la confidenza, ma che è in colmo grandissimo. Et perché circa
                    il resto contenuto nelle lettere di V. S. Ilma ho già scritto et mandato li
                    decreti di S. A. et sto aspettando risposta di giorno in giorno. ..</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
