<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00103">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-07-08" n="1">1581-07-08</title>
                <title level="a">103. Malaspina an Santa Croce - Graz, 1581 Juli 8</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Fondo Borghese III, 11 A B, f. 20rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00103">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-07-08" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/1031953175">Santa Croce, Ottavio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_011">Malaspina,
                        Germanico - Santa Croce, Ottavio</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00102.xml"
                        >102. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Juli 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00104.xml">104.
                        (Malaspina an Visitatoren) - (Graz, 1581 vor Juli 15)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Befriedigung über Santa Croces Ernennung zum Nuntius am Kaiserhof. Notwendigkeit
                    gemeinsamer Bemühungen um Absetzung Hoffmanns als bambergischer Vizedom.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="103">Malaspina an Santa Croce - Graz, 1581 Juli 8</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000294"/>
                <p>L’esser stato io alcune settimane absente da questa città<note
                        xml:id="FN1_00103_01" type="footnote">Malaspina hielt sich mehrere Wochen in
                        St. Lambrecht auf (Nr. 99 und 101).</note>ha causato che non ho prima potuto
                    dar risposta a le dui amorevolissime di V. S. Rma. <note xml:id="FN1_00103_02"
                        type="footnote">Beide Schreiben nicht vorhanden.</note>Hora non ho voluto
                    differire più di satisfare al debito mio et insieme significarle che ho sentito
                    et per il servitio publico et per rispetto proprio di V. S. Rma molta
                    consolatione che la Stà di N. S. habbia fatta elettione de la persona sua per un
                    ministerio di tanta importanza dove V. S. Rma havrà gran campo di far noto al
                    mondo la pietà et valor suo. Et invero è così radicato il seme de le dannate
                    sette ne li cori de la maggior parte di questi popoli di Germania et è così
                    corrotta la santa disciplina regolare et ecclesiastica nel clero, che se li
                    ministri di S. Bne non stanno molto vigilanti et non si affaticano et con il
                    singolare essempio de la persona et famiglia loro, et per quanto possono non
                    mettono in executione la santa mente di N. S., si può sperare molto poco frutto
                    che le cose siano per pigliar altra piega, non havendo altro fomento né pretesto
                    apparente la diabolica dottrina di Luthero che la mala vita de’ regolari et
                    ecclesiastici. Però havendo V. S. Rma sempre vivuto con tanto essempio, io non
                    come di cosa avenire, ma come di cosa già in essere mi rallegro del frutto che
                    seguirà a benefitio publico da la legatione sua. <note xml:id="FN1_00103_03"
                        type="footnote">Santa Croce, der am 27. April die Instruktion erhielt und
                        Mitte Juni am Kaiserhof in Prag eintraf, starb bereits am 3. September 1582
                        (Arch. Vat. Nunz. Germ. 99, f. 470r, 472rv und 525r; Biaudet, Les
                        Nonciatures Apostoliques, S. 151).</note>
                </p>
                <p>Io credo che V. S. Rma sarà informata de le qualità d’un nobile vassallo di
                    questo sermo principe, nominato Hoffmam,<note xml:id="FN1_00103_04"
                        type="footnote">Siehe Nr. 102, Anm. 19.</note>et quante fatiche siano state
                    fatte, acciò l’eletto di Bamberga lo rimova dal governo di Villacco, <note
                        xml:id="FN1_00103_05" type="footnote">Vgl. Nr. 1, Anm. 20.</note>dove egli
                    con iniqui conati cerca di spengere ogni lume di religione catholica. N. S.
                    ultimamente mi ordinò che operassi con <pb xml:id="P1_0000295"/>S. A. che
                    scrivesse a l’eletto che in evento che havesse dato quel governo a un catholico
                    che lei l’havrebbe aiutato et favorito; il clic si spera debba movere molto
                    l’eletto per le continue differentie che ha con S. A. per conto de la
                    giurisditione. Io ho fatto l’offitio et il principe si mostra pronto, ma è di
                    parere che sia bone di aspettare che l’eletto li scriva raccommandandoli li
                    lochi suoi, o lamentandosi di qualche torto che prcsupponghi di ricevere da li
                    ministri suoi; et in tal caso promette di voler dichiarar la mente sua, ne
                    l’interim giudica che venendo occasione V. S. Rma dove parerà espediente faccia
                    fede di questa volontà del principe, come cosa intesa da me et parendole la
                    scriva a l’eletto<note xml:id="FN1_00103_06" type="footnote"> Santa Croce
                        bemühte sich bereits in den ersten Wochen seines Auf enthaltes am Kaiserhol
                        um die Absetzung Hoffmanns und gewann den Eindruck, daß wegen
                        venvandtschaftlicher und freundschaftlicher Bindungen Hoffmanns zum
                        Oberstkämmerer Wolfgang von Rumpf, Obersthofmeister Adam von Dietrichstein
                        und Vizekanzler Dr. Sigmund Vieheuser wenig Aussicht auf Erfolg bestehe
                        (Arch. Vat. Nunz. Germ. 99, f. 478v und 487rv).</note>. ..</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
