<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00036">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-11-21" cert="low" n="2">vermutlich
                    1580-11-21</title>
                <title level="a">36. (Graz, 1580 November 21)</title>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz.Germ. 100, f. 202rv, gleichzeitige
                            Kop.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00036">
                <correspAction type="sent">
                    <date when="1580-11-21" n="2" cert="low"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00035.xml">35.
                        (Graz, 1580 vor November 21)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00037.xml">37.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 21</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Von Malaspina gegen Polydor de Montagnana gefällte Sentenz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="36">(Graz, 1580 November 21)<note xml:id="FN1_00036_01" type="footnote">Das
                    Datum ist dem Bericht Malaspinas vom 21. November zu entnehmen, in dem er
                    schreibt, daß er an diesem Tag das Urteil gegen Polydor de Montagnana gefällt
                    habe.</note></head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000116"/>
                <p>Primo quidem apostolica auctoritate nobis concessa et qua fungimur hac in parte
                    absolvimus ipsum Polidorum ab omnibus paenis et censuris ecclesiasticis plenarie
                    in quantum possumus usque ad presentem diem incursis et perpetratis hoc pacto et
                    conditione infra appositis :</p>
                <p>Primo quod teneatur infra duos menses fidem nobis praesentare a personis
                    fidedignis scriptam et subscriptam, quod realiter dimiserit concubinam.</p>
                <p>Secundo quod amplius concubinam aut alias mulieres, de quibus possit haberi
                    suspicio, in domo vel extra detinere aut cum ea vel aliis mulieribus ullam
                    consuetudinem habere nec ad domum dictae concubinae se transferre audeat.</p>
                <p>Tertio quod si fiat regularis, intra septa monasterii mulieres introire vel ibi
                    commorari non sinat.</p>
                <p>Et si contra praedicta aliquid attentaverit vel fecerit, volumus ipsum ipso facto
                    privatum officio et beneficiis intellegi et subjici aliis penis arbitrio nostro
                    imponendis.</p>
                <p>Et quoniam ipse est administrator abbatiae S. Benedicti Admontes, ut supra
                    diximus, a prelibato Sermo archiduce Carolo et ab archiepiscopo Salisburgensi
                    tamquam suo ordinario posito et insimul retinet duas plebanias cum cura
                    animarum, iniungimus in virtute sanctae obedientiae, ut intra spatium trium
                    mensium teneatur vel assumere habitum regularem dicti ordinis S. Benedicti
                    simulque dimittere vel resignare plebanias, quas retinet, vel si non fit
                    regularis, teneatur dimittere vel resignare unam ex plebaniis (si tamen non sint
                    incorporate) et administrationem dicti monasterii sub paena quingentorum
                    ducatorum locis piis applicandorum et aliis nostro arbitrio infligendis.</p>
                <p>Item iniungimus sub iisdem paenis, quod ipse teneatur redere rationem Romae de
                    fructibus male perceptis durante sua irregularitate.</p>
                <pb xml:id="P1_0000117"/>
                <p>Item quod teneatur facere confessionem generalem de omnibus suis peccatis
                    catholico confessori et a nobis approbato.</p>
                <p>Item reservamus nobis facultatem ipsi imponendi salutarem penitentiam arbitrio
                    nostro statuendam.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
