<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00049">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-12-10" n="2">1580-12-10</title>
                <title level="a">49. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 10</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Val. Kunz. Germ. 100, f. 176r—177r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00049">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1580-12-10" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00048.xml">48.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1580 Dezember 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00050.xml">50.
                        Graz, 1580 Dezember 10</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00048.xml">48. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1580 Dezember 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00052.xml">52. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 Dezember 14</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Umarbeitung des an die Häretiker gerichteten landesfürstlichen Dekretes. Drängen
                    auf klare landesfürstliche Entscheidung zugunsten der Prälaten. Neubesetzung der
                    bambergischen Haupitmannschaft in Kärnten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="49">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 10</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000145"/>
                <p>Havendo io presentito che S. A. stava in procinto di dar risposta al memoriale
                    de’ provinciali<note xml:id="FN1_00049_01" type="footnote">Siehe Nr. 43, Anm.
                        4.</note>et che di già un decreto, fatto dal Cobenzolo <note
                        xml:id="FN1_00049_02" type="footnote">Vgl. Nr. 47.</note>in questo
                    proposito, era stato approvato dal consiglio, il quale non era indrizzato ad
                    altro fine che a placare li heretici et non fare novità alcuna in materia di
                    religione, ma lasciare le cose nel pristino stato, mi risolsi di resentirmene
                    con il Cobenzolo in forma quasi minatoria, ma mescolata con prieghi ancora,
                    acciò egli mutasse parere et doppo hebbi audienza da S. A. et piaque a Dio
                    benedetto che ritrovai un modo sicuro, che il principe conobbe, che era
                    necessitato non solo di non publicare quello decreto, ma di ordinarne un altro
                    tutto al opposito, come si è fatto, nel quale S. A. separa totalmente le città
                    dalli nobili et commanda che in tutti li suoi luoclii non si predichi né si
                    insegni altra fede che la catholica romana et altre cose buone et necessarie. Et
                    presto lo <note xml:id="FN1_00049_03" type="footnote">Nr. 50.</note>manderò a V.
                    S. Illma et è stato formato dal Cobenzolo con maraviglia di S. A. et di tutti li
                    catholici et il principe dice che ha potuto più l’autorità et timore di S. Stà
                    con questo huomo, che niuna altra cosa al mondo et tengono questa mutatione
                    miracolosa.</p>
                <p>Fra doi giorni S. A. convocherà tutti li provinciali insieme con l’stato
                    ecclesiastico et lo notificarà. Staremo aspettando che cosa risponderano. Quello
                    che ho detto in sustanza a S. A. è questo, ciré io havevo già dato parte a S.
                    S,à come il stato de’ nobili et ecclesiastico havevono dato a lei li
                        gravamini<note xml:id="FN1_00049_04" type="footnote">Loser Ih, FRA 11/50, S.
                        70—75 und 76 f.</note>che pretendono et che si stava aspettando che come
                    principe giusto et di timorata coscienza dovesse solevare quella parte, che
                    contra ragione era aggravata dal’altra, et che se N. S. havesse inteso che S. A.
                    non solo non fa questo, ma ciré risponde alli nobili così humanamente et non si
                    tiene conto delle <pb xml:id="P1_0000146"/>giuste querelle de’ prelati, che S.
                    Bne sarebbe stata sforzzata, come capo loro, di pigliarci qualche espedienti,
                    massime che andavo intendendo che li prelati erano risoluti d’haver ricorso alla
                    Sede Apostolica et che la cosa si sarebbe forsi ridotta a tal stato, che si
                    sarebbe sospeso che il stato ecclesiastico non contribuisse insin tanto che S.
                    Stà non havesse inteso le ragioni sue et dato remedio opportuno. Et che però S.
                    A. che sa molto bene che li prelati non desiderano altro che questo, et che
                    conosce di quanto detrimento sarebbe il lasciare ridurre il negotio a questo
                    termine, poiché né il vescovo di Bamberga, né l’arcivescovo di Salisburgo, né
                    altri che hanno dominii nelli suoi lochi, né li regolari né li ecclesiastici
                    haverebbeno voluto contribuire, et che vedendo loro che li provinciali non usano
                    altre armi per ottenere li lor iniqui intenti, che di protestare, che non
                    contribuirano, che hormai pareva tempo che l’stato ecclesiastico facesse il
                    moderno ancor’esso. Et che S. Stà non haveva mandato un nontio, perché dubitasse
                    che S. A. fosse per concedere di nuovo alli heretici, ma acciò revocasse il già
                    concesso, questo ragionamento, come dice il sig. cancelliero, è stata una
                    medicina, che ha fatto buona operatione, et che di afflitti ci ha tutti resi
                    aiegri.</p>
                <p>Mando a V. S. Illma li nomi de’ tre nobili,<note xml:id="FN1_00049_05"
                        type="footnote">Di Carintia: Il Raidhaupt vechio provinciale di quella
                        provincia. Il Baseyo ancora provinciale della medema. Di Styria: Il Traupitz
                        nativo provinciale di quella provincia; questo signore è al presente
                        governatore delli lochi del arcivescovo di Salisburgo ma fra un mese
                        fornisse il tempo (Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 178v). Susanne, eine
                        Tochter W. Schranz’, war seit 1580 mit Hans Raidhaupt zu Rosenperg
                        verheiratet (Pfaff, Beiträge zur Lebensgeschichte des Hofvizekanzlers Dr. W.
                        Schranz, S. 102 und 105 f., Anm. 3).</note>che sarebbeno molto a proposito
                    per governatori nelli luochi del vescovo di Bamberga, et però se le parerà
                    quando egli domandarà la confirmatione di proponerli. Credo che sarà di servitio
                    de Dio...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
