<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00068">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-02-11" n="2">1581-02-11</title>
                <title level="a">68. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Februar 11</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 248r—249v, Orig.; risposta 11 di
                            marzo.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00068">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-02-11" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00067.xml">67.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Februar 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00069.xml">69.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Februar 11</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00067.xml">67. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 Februar 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00069.xml">69. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Februar 11</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Einvernehmen zwischen Erzherzog Karl und evangelischen Ständen über Form der
                    Suspendierung des Religionsdekretes. Baldiges Ende des Landtages. Bemühungen um
                    Widerrufung aller den Häretikern gemachten Konzessionen und Mitbefassung des
                    Papstes, Kaisers und anderer Fürsten. Kaperung eines venezianischen Schiffes
                    durch Uskoken. Salzburgische Antwort im Jurisdiktionsstreit mit Erz <pb
                        xml:id="P1_0000190"/>herzog Karl. Ansuchen des Bischofs von Laibach um
                    Befreiung von Liminabesuch.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="68">Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Februar 11</head>
            <div>
                <p>Dalla mia delli 22 del passato V. S. Illma haverà inteso le ragioni per le quali
                    S. A. si era indotta a condescendere al suspendere la esecutione del
                        decreto.<note xml:id="FN1_00068_01" type="footnote">Siehe Nr.
                    62.</note>Doppo questi nobili hanno in molti modi abusata et vilipesa la
                    benignità di S. A., hora proponendo una forma di suspensione hora un’altra, et
                    come il principe l’accetava dicevano di haver più maturamente considerato il
                    fatto et che non potevono aquietarsi se non erano assicurati in perpetuo, et la
                    cosa è passata con tanta impudenza et con così poco rispetto, che li prelati,
                    non potendo patire questo modo di negociare, si sono partiti tutti, però con mia
                    saputa, et in simile hanno fatto li commissarii di Salisburgo et in vero non so
                    qual sia più da admirare o la poca vergogna di costoro o la patienza di S. A.,
                    la quale non solo non ha mostrato alteratione, ma li ha scusati et sempre ha
                    sperato bene. Doi giorni fa si sono al fine contentati della suspensione in
                    questa forma, <note xml:id="FN1_00068_02" type="footnote">Dekret vom 3. Februar
                        1581 (Loserth, Religionspacification, S. 98 f.).</note>che S. A. per
                    urgentissime et importantissime cause suspende per ancora il decreto et lascia
                    le cose nel stato, che erano il giorno inanzi, che si pubblicasse il decreto
                    predetto; tra cinque giorni si convocherà li prelati et si concluderà la dieta.
                        <note xml:id="FN1_00068_03" type="footnote">Der Landtag endete am 15.
                        Februar 1581 (Graz LA, Landtagshandlungen 33, f. 108r—169v; ebenda
                        Landtagsakten 422).</note>Io ho havuto diverse audienze da S. A. in questi
                    frangenti et siamo restati che sia bene che lei faccia una protesta, nella quale
                    dichiari che la suspensione che hora ha admessa è stata contra la mente sua et
                    sforzatamente et insieme revochi tutto quello che per il passato ha concesso in
                    materia di religione et che, se non mette questa sua volontà in esecutione
                    subito, è per non potere et la mandarà a S. Stà et al’imperatore et ad altri
                    principi. Con questa protesta sarà un discorso di quello che si può fare in
                    questo negotio della religione o per via di trattatione amicabile o per mezzo di
                    dieta o per viam juris o, non bastando questo, per via regia. Tra pochi giorni
                    si attenderà a questo, se si fossero fatte due cose: l’una è di venire alla
                    separatione delli stati, l’altra di scrivere al’imperatore, al’arciduca
                    Ferdinando, al duca di Baviera et al’arcivescovo di Salisburgo. Io direi
                    affermativamente che S. A. ha fatto quello che ha potuto, ma l’essersi fuggito
                    sempre la separatione desiderata da’ prelati et non havendo mai dato<pb
                        xml:id="P1_0000191"/> parte di cosa alcuna a quelli principi, della qual
                    cosa loro si lamentano grandemente, mi fa stare con suspensione di animo, se
                    bene S. A. risponde che non poteva venire alla separatione, se non haveva una
                    certa somma di danari per li confini, insino che fosse maturo il tempo della
                    portione delli prelati; scusa però che non tutti la fanno buona et che non ha
                    scritto perché ha sempre creduto che costoro fossero per obedire et che mai
                    haverebbe pensati che dovessero esser così ostinati et rebelli, et perciò scusa
                    tutti li suoi consiglieri, che habbiano creduto il medemo. Et perché qua sono
                    diversi pareri, credo che la più sicura sia credere che questo temperamento sia
                    stato più espediente, massime che in questa dieta habbiamo guadagnato molte
                    cose. Il primo guadagno è il non haver perso et questa è la prima dieta nella
                    quale non si sia concesso alli heretici; secondariamente si è abbassata la
                    perfidia di costoro, che hanno havuto grandissima paura et la suspensione le è
                    un freno; ultimamente l’essersi dichiarato il principe et haver publicato il
                    decreto è stato et assicuratione della sua conscienza et consolatione a tutti li
                    catholici, quali hanno cognosciuto qual sia la mente et volontà sua et, se bene
                    non ha perfettionato subito il negotio, non dimeno dice di esser pronto di
                    mettere a qualsi voglia pericolo la vita, moglie, figliuoli et robba per
                    defensione della religione catholica, et che vuol seguitare in ogni cosa il
                    paterno consiglio di N. S. Ma mi bisogna al presente aprir li occhi più che mai,
                    poiché oltre che alcuni intimi consiglieri suoi attendono a farlo ritornare
                    nelli antichi timori, ho ancora scoperto che vanno a camino di far un scritto
                    che dipinghi la piagha irremediabile et di questa forma liberarsi dalli stimoli
                    di S. Stà et delli altri principi. <note xml:id="FN1_00068_04" type="footnote"
                        >Vgl. dagegen Nr. 72.</note>
                </p>
                <p>Subito che io sono stato avisato che li Vschochi hanno preso quell vascello delli
                    signori Venetiani,<note xml:id="FN1_00068_05" type="footnote">Siehe Nr. 71, 76,
                        80.</note>io non ho mancato di far offitio con S. A., acciò sia et remediato
                    al presente disordine et fatto buona provisione, che non sucedano per l’avenire
                    simili casi, et così S. A. ha espedito a posta il sig. Fuluio Molzza con ordine
                    che et faccia decapitare li malfattori et restituire le mercantie et il resto
                    alli padroni, et ne ha dato conto a S. M. Ces.<note xml:id="FN1_00068_06"
                        type="footnote"> Siehe Nr. 76; Erzherzog Karl schickte Veit von Domberg an
                        den Kaiserhof nach Prag, wo er u. a. auch die Beilegung der Differenzen
                        zwischen Innerösterreich und Venedig betrieb und Kontakte mit dem
                        venezianischen Botschafter am Kaiserhof, Alberto Badoer, pflegte (Venedig
                        AS, Dispacci Germania, filza 7, f. 136v, 138rv).</note>
                </p>
                <pb xml:id="P1_0000192"/>
                <p>L’arcivescovo di Salisburgo me ha fatto dare l’incluso memoriale<note
                        xml:id="FN1_00068_07" type="footnote"/>in risposta a quello di S. A. <note
                        xml:id="FN1_00068_08" type="footnote"/>in materia della giurisditione
                    ecclesiastica, ma io ritrovo poca dispositione in questi ministri di volersi
                    contentare delle cose del dovero; però non lascierò di andar persuadendo a S.
                    A., col tempo, che si contenti che si piglia almeno qualche temperamento.</p>
                <p>Il vescovo Labacense è venuto a posta da me per pregarmi che io voglia supplicare
                    V. S. Illma che lo favorischi appresso N. S. nel negotio che contiene il
                    memoriale suo,<note xml:id="FN1_00068_09" type="footnote"/>che sarà con questa
                    mia, et perché ho assai buona informatione della persona sua et mi ha promesso
                    di voler esequire alcuni buoni racordi, che le ho dato, non ho potuto lasciare
                    di raccommandarlo a V. S. Illma...</p>
                <p>Ho ricevuto la lettera di V. S. Illma del’ ultimo del’ anno,<note
                        xml:id="FN1_00068_10" type="footnote">Vgl. Nr. 134.</note>alla quale non
                    posso con questa occasione rispondere, ma come prima li farò...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
