<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00062">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-01-22" n="1">1581-01-22</title>
                <title level="a">62. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Jänner 22</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 245r—240r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00062">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-01-22" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00061.xml">61.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Jänner 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00063.xml">63.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Jänner 28</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00061.xml">61. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Jänner 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00063.xml">63. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 Jänner 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Auf Rat des neuen kaiserlichen Botschafters in Rom sowie der landesfürstlichen
                    Räte Aufschub der Durchführung des Religionsdekretes nach Appellation der
                    evangelischen Stände an Kaiser. Feiern und neue Forderungen der Häretiker.
                    Unzufriedenheit der <pb xml:id="P1_0000178"/>Prälaten. Suche nach neuen Mitteln
                    gegen Forderungen der Häretiker. Zahlreiche Konversionen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="62">Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Jänner 22</head>
            <div>
                <p>Questi provinciali, havendo veduto che S. A. non si lasciava piegare per le lor
                    fitte inginochiature<note xml:id="FN1_00062_01" type="footnote">Siehe Nr.
                        60.</note>né gravi minaccie, si risolsero di domandare dilatione circa
                    l’esecutione del decreto, insin tanto che havessero communicato con S. M. Ces.
                    le lor ragioni et, se bene S. A. è privileggiata per esser di casa d’Austria et
                    perciò non è tenuta a dare conto delle sue attioni al’imperio. Nondimeno essendo
                    stato persuasa dalli suoi consiglieri che, non havendo lei in pronto aiuto
                    alcuno, era bene di condescendere a questa lor petitione, <note
                        xml:id="FN1_00062_02" type="footnote">Am 16. Jänner suspendierte Erzherzog
                        Karl die Exekution des Religionsdekretes vom 10. Dezember 1580 (Loserth, FRA
                        II/50, S. 190—192).</note>massime che poteva esser sicura che ogni principe
                    le haverebbe dato ragione et capitando qua in quel’hora il sig. Vito
                    d’Orrimberga, destinato imbasciatore di S. M. Ces. a N. S., <note
                        xml:id="FN1_00062_03" type="footnote">Siehe Nr. 68, Anm. 6. Veit von
                        Dornberg war nach Ansicht des venezianischen Gesandten am Kaiserhof damals
                        der erste Ratgeber Erzherzog Karls (Venedig AS, Dispacci Germania, filza 7,
                        f. 136v).</note>con il quale S. A. fece communicare il tutto et il parere di
                    quel signore, fu che si doveva ringratiar Dio che li heretici havessero
                    domandata questa dilatione, la quale altrimenti S. A. era sforzzata a
                    richiederla lei, con poca reputatione sua per haver così poche forzze. Si fece
                    risolutione che il sig. Vito et li consiglieri venissero da me et mi
                    persuadessero a contentarmi della dilatione. Io pigliai un poco di tempo a
                    rispondere et communicai il negotio con il stato ecclesiastico, al quale
                    dispiaque infinitamente il mostrare questa debolezza et dissero che costoro non
                    si sarebbeno aquietati. Venero doppo li consiglieri da me per la risposta. Io le
                    dissi ch’havendo S. A. desgravata la conscienza sua con loro, che io molto
                    maggiormente lo dovevo fare, come quello che essendo forastieri non potevo
                    giudicare delli pericoli, che si allegavano esser nella esecutione et che però,
                    se bene mi promettevo della lor pietà et zelo, nondimeno le volevo
                    incidentemente dire che nel particolar che si trattava erano diversi pareri et
                    che però, se loro credevano che S. A. potesse far di manco di dar la dilatione,
                    che erano tenuti sotto gravissima indignatione del’ ira do Dio et di molte
                    censure ecclesiastice di dirlo, quando ancora realmente sentissero il contrario,
                    che io mi aquietavo. Si risolsero tutti che non si poteva far di manco che se S.
                    A. havesse havuto <pb xml:id="P1_0000179"/>una quantità di danari in pronto,
                    come da principio domandò, <note xml:id="FN1_00062_04" type="footnote">Vgl. Nr.
                        16, S. 67, und Nr. 24, S. 89.</note>che non solo haverebbeno esequito il
                    decreto, ma revocato il resto. Dio sa se è vero. Data la dilatione li heretici
                    facero feste, prediche, processioni, lemosine publiche et doppo pochi giorni
                    detero una scrittura nella quale domandavano assicuratione perpetua. Poi hanno
                    cominciato a far instanza che si rimetti alla pacificatione generale, che si
                    farà in materia di religione, o almeno alla dieta generale del’ imperio <note
                        xml:id="FN1_00062_05" type="footnote">Schreiben der Stände Augsburger
                        Bekenntnisses vom 18. Jänner 1581 (Loserth, FRA II/50, S. 196—198).</note>et
                    al presente il negotio sta in questo termine con molta poca sodisfattone di
                    tutti li ecclesiastici, li quali dubitano che il fine di questa dieta non habbia
                    da essere, come delle altre, con lor danno, per essersi scoperti tanto contrarii
                    alli provinciali. Siamo hora tutti uniti per ritrovar forma che non si revochi
                    il decreto et che con reputatione del principe si dia la dilatione et doppoi
                    consultare così S. M. Ces. et con li parenti et con S. Stà et credo ci sarano
                    due vie da humiliare costoro con il tempo: una giuridica, l’altra con forzza,
                    però per ancora non sono ben informato, ma si darà relatione a suo tempo
                    maturamente di tutto quello che si potrà fare. A me dispiace che S. A. fugge
                    hora la separatione delli stati, rimedio che, come V. S. Illma sa, è stato
                    approvato nella consulta di Baviera. Ma io mi accorgo che si desidera bene di
                    perfettionare questo negotio, però in forma tale che non si mettino a pericolo
                    alcuno, la qualcosa è a giudicio di ogn’uno impossibile, o procedersi per viam
                    juris o per via regia. Io penso che li heretici, vedendo il frutto grandissimo
                    che solamente il nome del decreto ha fatto, si siano ben accorto che presto
                    anderà in fumo la lor falsa religione, poiché S. A. mi ha detto che sei milia
                    anime in una diocese si sono convertite et hanno supplicato per amor de Dio che
                    si dia rimedio che non siano sforzzate di vivere hereticamente, et alcuni
                    cittadini di Gratz cominciano a venire alla nostra predicha, ma se le cose
                    anderano male tornerano al vomito...</p>
                <p>Da quello che di sopra ho detto, si può facilmente comprendere che se li heretici
                    non hanno voluto aquietarsi concedendoli il principe quello che domandano, che
                    molto minormente l’havrebbono fatto se noi, senza esser ricercati da loro, li
                    havessimo offerto partiti, come alcuni volevono et io ho fatto per altre mie
                    sapere a V. S. Illma, ma S. A. sta molto ferma in non voler mutare il decreto,
                    alegando che sarebbe indignità sua per le parole che ha detto alli provinciali
                    et <pb xml:id="P1_0000180"/>però non dubito punto che sia per consentire che, in
                    suo nome, le sia proposto mezzo alcuno et inclina a questo, che il decreto stia
                    saldo et che circa la esecutione d’esso si dia dilatione. <note
                        xml:id="FN1_00062_06" type="footnote">Am 26. Jänner erließ Erzherzog Karl
                        eine Erläuterung zur Einstellung des Dekretes vom 10. Dezember 1580 bis auf
                        einen nächsten Landtag, damit beide Parteien bis dahin darüber weiter
                        nackdenken und sich an den Kaiser oder auch an andere um Rat wenden könnten
                        (Loserth, FRA II/50, S. 209 f.).</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
