<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00150">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-03-19" n="1">1582-03-19</title>
                <title level="a">150. Malaspina an Bonomi - Graz, 1582 März 19</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Rom Generalarchiv der Jesuiten, Epp. Ext. 14, f. 58rv, 59v,
                            Duplikat.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00150">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-03-19" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118661450">Bonomi, Giovanni
                        Francesco</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_015">Bonomi, Giovanni
                        Francesco - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00149.xml"
                        >149. Gallio an Malaspina - Rom, 1582 März 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00151.xml">151.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1582 März 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Darlegung der religiösen Lage in Innerösterreich.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="150">Malaspina an Bonomi - Graz, 1582 März 19</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000402"/>
                <p>È hormai tempo che io rompi il silentio con V. S. Rma il quale ho tenuto per
                    poterli scrivere di questi negotii qualche ferma risolutione.<note
                        xml:id="FN1_00150_01" type="footnote">Bonomi wurde am 16. September 1581 zum
                        Nuntius am Kaiserhof ernannt, hat aber erst im Dezember sein Amt angetreten
                        (Biaudet, Les Nonciatures Apostoliques, S. 151; Pastor, Geschichte der
                        Päpste IX, S. 584). Er war vorher Nuntius in der Schweiz
                        (Steffens-Reinhardt, Die Nuntiatur von Giovanni Francesco Bonhomini
                        1579—1581, S. 197 f.).</note>Ma insin hora non ho potuto fare et dal
                    presente manco posso, poiché se bene S. A. sa publicare il decreto che sera con
                    questa mia,<note xml:id="FN1_00150_02" type="footnote"> Nicht
                    vorhanden.</note>costaro si postillano in modo che vogliono che sia totalmente
                    contrario alle concessioni et tollerantie permesse da S. A. in materia di
                    religione et havendo loro ottenuto per il passato quatro sorte di concessioni.
                    Una per conviventia, l’altra per consiliarios la quale è molto perniciosa,
                    l’altra oretenus et l’ultima in scritto. <note xml:id="FN1_00150_03"
                        type="footnote">Siehe Nr. 14.</note>Mi tengono però in molta sollicitudine,
                    ma havendomi S. A. espressamente et santamente promesso che piutosto che cedere
                    al decreto vuol e elegge anchora essa che venghi il Turco, et il resto di quello
                    che minaccianno, io voglio sperare che al fine si superaranno le difficoltà.
                        <note xml:id="FN1_00150_04" type="footnote">Vgl. Nr. 148.</note>Et il
                    decreto è, considerata la consultatione di S. Mtà Caes., assai buono et piu in
                    esistentia che in apparentia poiché il reservarsi li cittadini con il resto,
                    eccetta la nobilita con loro attenenti, è veramente il fundamento che sia pochi
                    mesi a da fare cavare l’edificio che il maledetto seme di Luthero ha edificato
                    nelli cuori di questi provinciali. Quella parola ancora parlando de le
                        chiese<note xml:id="FN1_00150_05" type="footnote"> Vgl. Nr. 114, Anm.
                        6.</note>che dise sine contradictione è di molta consideratione perché loro
                    non sono meno tanto devoti che habbiano fabricato chiese et quelle che occupanno
                    partengono o al S. A. o al stato ecclesiastico dimodo che vivendo questa
                    nobilità quasi sempre in villa si bene qua in Gratz havranno la chiesa per loro
                    uso non dimeno non havendo l’adito né li cittadini né il popolo né contadini a
                    quali ancora è percio interdetto che non battesino li loro figliuoli da li
                    ministri heretici, et similmente che non possino mandare li loro<pb
                        xml:id="P1_0000403"/> figliuoli alle loro schole <note xml:id="FN1_00150_06"
                        type="footnote"/>si può perciò sperare ciré le cose esseguendosi il decreto
                    siano per pigliar miglior forma.</p>
                <p>Io quando sono venuto qua, nonostante che il principe sia catholico che si sia
                    così insigne collegio non ho trovato né tra nobili né tra cittadini né nel
                    senato catholico alcuno et tra la plebe rarissimi et tra corteggiani et
                    consiglieri pochi, spero essendo il male penetrato tanto ha bisogno d’una cura
                    molto singulare.<note xml:id="FN1_00150_07" type="footnote"/>Veda V. S. Rma la
                    ostinatione di costoro S. A. ha scacciato di S. Vito città di Carinthia li
                    predicatori heretici et loro hanno lasciato morire non so che fanciulli sensa
                    battesimo per non voler li portare a la chiesa catholica. <note
                        xml:id="FN1_00150_08" type="footnote"/>Io haverei molte altre cose che
                    scrivere ma di presente non solo non lo posso fare ma né manco posso né
                    rileggere né fare rescrivere questo così mal dettata et scritta e però La
                    supplico a perdonare mi et avere memoria di me ne li sui santi sacrifici...</p>
                <p>Mando a V. S. Rma un discorso che ho fatto a li consiglieri di S. A. deputati a
                    la trattatione del negotio de la religione.<note xml:id="FN1_00150_09"
                        type="footnote">Nicht vorhanden oder vielleicht Nr. 144.</note>Il quale ha
                    fatto mirabile operatione, mando a V. S. Rma il plico per l’Illmo di Como.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
