<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00027">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-11-09" n="1">1580-11-09</title>
                <title level="a">27. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 9</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 124r—126v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00027">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1580-11-09" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00026.xml">26.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00028.xml">28.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 11</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00026.xml">26. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 November 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00028.xml">28. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 November 11</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bemühungen der katholischen Räte um Standhaftigkeit Erzherzog Karls gegen
                    religiöse Forderungen der Häretiker auf kommendem Landtag. Konferenz führender
                    Katholiken mit Malaspina für vorsichtiges Vorgehen und Beschränkung auf
                    Verwerfung des von den Häretikern gefälschten Textes der Religionskonzession von
                    1578, Abschaffung der Prädikanten in Städten und Fortsetzung des
                    Schulgeschäftes.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="27">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 9</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000099"/>
                <p>Questi signori del consiglio catholici, ma principalmente il sig.
                        cancilliero,<note xml:id="FN1_00027_01" type="footnote">Vgl. Nr. 14, S.
                        40.</note>a’ quali S. A. più volte ha fatto consultare quello che si
                    potrebbe fare per sollevar la religion catholica tanto afflitta et oppressa in
                    queste parti, conoscendo la natura del principe, temendo per la esperientia
                    delle cose passate et sapendo la vigilantia et astutia delli heretici, si sono
                    risoluti unitamente di parlar a S. A. et portarli di nuovo la consulta approvata
                    et augumentata dal’arciduca, suo fratello et duca di Bavera,<note
                        xml:id="FN1_00027_02" type="footnote"> Gemeint sind die Beschlüsse der
                        Münchner Konferenz (Loserth, FRA 11/50, S. 31—40).</note>et dirle: „Signore
                    ecco qua quello che si è concluso da noi, vostri fidelissimi servi, tutti
                    intenti al benefìcio di V. A. et di questi stati, de’ quali noi ancora siamo
                    membra et habbiamo la causa commune. Si è cominciato a mettere in esecutione
                    alcuni capi di questa consulta, ma perché un de principali è che S. Stà mandasse
                    nontio, <note xml:id="FN1_00027_03" type="footnote">Ebenda, S. 36, Punkt
                        13.</note>acciò che potesse V. A. consigliarsi seco etc., egli è già venuto
                    et, subito giungendo, ha rapresentato et a lei e a tutti noi la charità paterna
                    di S. Stà verso lei et popoli suoi, protestandosi che egli non ha mai per havere
                    altro fine che l’honore et gloria de Dio et beneficio della salvatione delle
                    anime, di più, potendo egli investigare per molte parti il stato della
                    religione, non ha voluto, ma sapendo che la causa deve a noi premere più che a
                    niun altri, et non desiderando egli di saper questo per curiosità né per altro
                    rispetto che per utile nostro, ha supplicato V. A. a farlo fidelmente informare
                    tanto dell’origine della heresia quanto del progresso et stato suo et delli
                    remedii, che si potrebbano applicare, né ha egli portato seco mezzi alcuni, ma
                    ha approvato li nostri, propostoli in nome di V. A., et ha dato parte a S. Stà
                    di quello che è passato et non ha mancato per quanto referisce di far ogni buono
                    officio, acciò tutto quello che depende da S. Stà sia effetuato. Hora noi, alli
                    quali è molto ben noto li impeti delli provinciali et sapendo con quanta
                    temerità et poco rispetto essi abusano della clementia di V. A., come zelosi
                    del’ honore et reputatione di lei, non potiamo se non metterle in consideratione
                    che li mezzi da noi trovati sono quelli che V. A. ha tante volte approvati col
                    parere et consiglio de più attinenti suoi parenti, quali son stati fidelmente
                    rapresentati al nontio et egli ha tenuti per facili et hor più che mai li tiene.
                    Quando V. A. si è mossa ricercare a S. Stà che mandi nontio non è stato per
                    altro effetto, se non per consultar seco del remedio a tanti mali. Hora se,
                    essendo venuto et havendo <pb xml:id="P1_0000100"/>approvato quello che noi
                    habbiamo proposto, vederà che non si venghi alla esecutione, egli non potrà se
                    non avisare S. Bne di quello che già ha dato segno di suspicare, ciovè che noi
                    non diciamo da dovero cosa che quanto possi denigrare il candore della bontà et
                    pietà di V. A. ogniuno lo può considerare. Però noi giudichiamo per servitio suo
                    espediente, che un’altra volta la rivedi la consulta et si risolvi a queste
                    diete, conforme al’ intentione che si è data al nontio et si è scritto a Roma al
                    cardinale Madrutio di far qualche notabile demostratione, <note
                        xml:id="FN1_00027_04" type="footnote">Siehe oben Nr. 16, Anm. 9.</note>acciò
                    li principi catholici, a notitia de’ quali è già pervenuto che S. Stà ha mandato
                    nontio ricercato da lei, possino conoscere che V. A. sì come nella persona sua
                    professa con vive opere di voler vivere et morire nella religione, nella quale è
                    stata battizata, nutrita et educata, che similmente la procura con ogni sua
                    possibilità nelle provincie, che Dio benedetto le ha dato in dominio. Et perché
                    queste diete, che si sono per fare, sono le pietre di approvatione, et mostrando
                    il nontio di non sperare di poter far frutto di qualità né manco nel stato
                    ecclesiastico a poco a poco, anzi dubita che non si facendo al presente qualche
                    notabile demostratione, che l’autorità sua non sia per declinare et patir
                    detrimento, et pone ogni speranza nelle diete, potrebbe esser che S. Bne,
                    essendo informata del’ opinion sua, si risolvesse, non intendendo che si sia
                    fatto frutto alcuno in esse, di revocarlo, cosa che sì come sarebbe a tutti noi
                    di detrimento, così a V. A. di poca reputatione et senza dubio sarebbe stato
                    meglio di non l’havere mai ricercato etc“. Questi signori hanno fatto ogni cosa,
                    perché io non sapessi questo lor proposito, acciò non si potesse con verità dire
                    che il nontio li ha instigati a questo, ma io l’ho saputo et ne ho sentito
                    grandissima consolatione et subito ho mostrato di saperlo et li ho confirmati
                    nel proposito et suministratole alcune cose, et di qui è nato che mi hanno
                    esortato con tanto affetto a chiamar il vescovo di Secovia, che ancor esso fu
                    nominato nella consulta.</p>
                <p>Stando scrivendo questa mia a V. S. Illma, mons. di Gurgo, il sig. cancelliero et
                    il secretario di S. A. et il padre predicatore sono venuti a desinar meco et
                    habbiamo fatto una consulta insieme et hanno cercato di persuadermi che non è
                    bene che S. A. rompi a fatto con li provinciali in questa prima dieta, poiché
                    sarebbe un voler violentare troppo la natura timida et tarda del principe. Io,
                    sì come prima ero di questo medemo parere, già tra noi concluso, che si dovesse
                    aspettare alla seconda, così facilmente sono venuto nella loro<pb
                        xml:id="P1_0000101"/> opinione, ma li ho interrogati se in questa prima se
                    la passeremo in silentio. Mi hanno risposto che credono certissimo che ancora
                    che li provinciali tacciano, S. A. farà tre cose: Prima che dichiararà la
                    scrittura del 1578, che li heretici hanno publicata esser falsa et come falsa
                    che totalmente la riprova.<note xml:id="FN1_00027_05" type="footnote"> Siehe
                        oben Nr. 14, Anm. 13.</note>(2) Che toglierà alle città li predicatori
                    heretici. <note xml:id="FN1_00027_06" type="footnote">Wegen der Entfernung
                        evangelischer Prädikanten aus Fürstenfeld, Cilli und Rottenmann war es schon
                        vorher zu Beschwerden der Landschaft gekommen (Loserth, FRA II/50, S. 45 f.
                        und 58, Anm. 1).</note>(3) Che perfettionerà il negotio de’ figliuoli, <note
                        xml:id="FN1_00027_07" type="footnote">Siehe oben Nr. 17 und 18.</note>et che
                    doppo si anderà attendendo al resto et che quando S. A. non si mostri ardente in
                    favore della religione catholica, che da parte della maggior parte de catholici
                    mi fanno sapere che sono risoluti di protestare al principe, che loro non
                    vogliono più habitare le sue provincie et che si vogliono partire, et realmente
                    lo faranno. Io ho ricevuto grandissima consolatione vedendo il gran spirito di
                    questi signori et li ho commendati et ringratiati con tutto l’affetto che ho
                    potuto, et in spetie il sig. cancelliero, come autore di tutto il bene che si fa
                    qua, ché se non fosse lui che deffende li Jesuiti, che protegge li catholici et
                    tutti li buoni, che parla al principe et ha autorità et gratia da poterlo et
                    saperlo fare, certo che non so come le cose si passassero; io sto assai più
                    quieto col’animo con così buone speranze et forsi il Sig. Dio ne vorrà
                    consolare. Dal’altra parte li provinciali non dormano, non lasciano di far gran
                    pratiche con le città, acciò resistino; et le fanno animo et le promettono la
                    vittoria et procurano il medemo per subornare il stato ecclesiastico, ma spero
                    che S. D. Mtà dissiparà li consiglii loro iniqui et impii. Io vo facendo un
                    memoriale de alcuni punti essentiali per dare a S. A. inanzi la dieta, et credo
                    non sarà infruttuoso. <note xml:id="FN1_00027_08" type="footnote">Nicht
                        vorhanden.</note>Il far pronostico del’ esito di questo negotio è
                    pericolosissimo et a me non basta l’animo, ma solo posso promettere diligentia,
                    vigilantia et una pronta et ardente volontà di far quello che humanamente potrò,
                    acciò ne segua qualche bene conforme alla santissima mente di N. S. Non dimeno,
                    poiché la causa è de Dio, dobbiamo sperare che, essendo padre di misericordia et
                    Dio d’ogni consolatione, non lasciarà di aprire il tesoro infinito della
                    misericordia sua sopra tanto gran numero de popoli, quali habitano veramente
                    nelle tenebre.</p>
                <p>Hoggi si farà consiglio et si tratterà che aiuto deve S. A. domandare a tutti li
                    stati de’ provinciali in questa dieta...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
