<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00010">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1580-10-03" n="1">1580-10-03</title>
				<title level="a">10. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 3</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 40r—42r, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00010">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1580-10-03" n="1"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00009.xml">9.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 1</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00011.xml">11.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 4</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00009.xml">9. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1580 Oktober 1</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00011.xml">11. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1580 Oktober 4</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Ausführliche Unterredung mit Erzherzog Karl über religiöse Lage. Die allgemein
					Fürsten und Staaten von Häresie drohende Gefahr durch Nähe der Türken
					vergrößert, Bereitschaft des Papstes zur Hilfe bei Beseitigung der Häresie.
					Bitte um ausführliche Relation über gegenwärtigen Stand der Religion. Hinweis
					Erzherzog Karls auf bereits vorhandene große Schwierigkeiten beim
					Regierungsantritt: Enorme Belastung durch Türkengrenze, fast vollständiger
					Abfall des Adels vom katholischen Glauben, Fehlen vertrauenswürdiger Räte und
					mangelhafte Sorge der Bischöfe. Erörterungen über bevorstehende Wahl des
					Bischofs von Bamberg und Ersetzung des bisherigen bambergischen Vizedoms
					Hoffmann durch einen Katholiken. Erneuerung des päpstlichen Hilfsangebotes bei
					Unternehmen gegen Türken.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="10">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 3</head>
			<div>
				<pb xml:id="P1_0000026"/>
				<p>In conformità di quello che con la mia delli 19 del passato<note
						xml:id="FN1_00010_01" type="footnote">Es muß, wie aus dem Zusammenhang
						hervorgeht, der Bericht vom 29. September gemeint sein (Nr.
					7).</note>scrissi a V. S. Illma, questa serra, ch’è il lunedì, ho havuto
					audientia da S. A., nella quale non ho fatto altro che significare al’A. S. come
					il più principale et importante capo, che ho da trattare con lei, è quello della
					religione, essendo per infiniti rispetti più a core di S. Stà, che niun’altro,
					cognoscendo quanto importi alla salvatione delle anime et alla pace et quiete di
					S. A. et delli suoi stati. Et in questo proposito non ho lasciato di addure
					alcune ragioni et esempi antichi et moderni circa il male che vengono alli
					principi et stati loro per causa delle heresie et insieme metterli in
					consideratione quanto debba più S. A. temere, come quella che ha così vicine le
					forzze et crudeltà delli Turchi, et che S. A. senz’altro, essendo principe di
					così perfetto giudizio, poteva ben hormai cognoscere che li heretici non
					caminavano ad altro fine che a una sfrenata et libidinosa libertà di carne, la
					quale li conduceva al fine a tanta temerità et in così repulso senso, che non
					volevano ricognoscere né in cielo né in terra signore né superiore alcuno, et
					che questo era stato il spirito di vertigine delli loro falsi et diabolici
					profeti, la dottrina de’ quali non poteva partorire altro parto che questo. Le
					messi ancora in consideratione quanta laude et riputatione riportarebbe da tutti
					li principi catholici et da tutto il<pb xml:id="P1_0000027"/> christianesimo se,
					con risolutione ferma et animo confidente, havesse cercato di remediare a così
					perniciosa pestilentia. Le dissi similmente che S. Stà poteva dire a S. A.
					quello che Leone papa scrive a Theodosio imperatore „cum enim ecclesiae causas
					et regni vestri agamus et saluti deffendite adversus hereticos inconcussum
					ecclesiae statum, ut et vestrum Christi dextera deffendatur imperium“,<note
						xml:id="FN1_00010_02" type="footnote"> Migne, Patrologia latina 54, Ep.
						XLIII, col. 826.</note>et che però S. A. non dubitasse che questa era causa
					de Dio, il quale suole apunto aprire il thesoro della sua misericordia nel tempo
					delle necessità, et che non havrebbe lasciato di aiutarla da dovero, quando lei
					ancora havesse fatto quello che poteva dal canto suo.</p>
				<p>Li soggiunsi poi il desiderio grandissimo che S. Stà haveva di aiutare S. A. in
					così pia, necessaria et eroicha impresa, et che perciò io, per poter dare
					principio in quanto spetta alla persona mia, come ministro di S. Bne, alla Sma
					mente sua desideravo che mi fosse data una vera sincera et fedele relatione del
					stato presente della religione et di tutto quello che in questa materia era
						passato,<note xml:id="FN1_00010_03" type="footnote">Nr. 13.</note>accioché,
					intesa la infirmità, se potesse andar pensando a qualche rimedio, et che io,
					havendo maturamente considerato la forma, che doveva tenere in questo, alfine mi
					ero risoluto di ricorrere al’A. S., non sapendo chi meglio né più fidelmente mi
					potesse aprire li occhi in questo, che lei, la quale cognoscendo che è causa sua
					propria et che S. Bne si move per molti rispetti, ma principalmente per utilità
					di S. A., più affettuosamente havrebbe data luce di quello che è bene si sapia,
					et che, essendo la materia longa et fastidiosa, vedevo che non conveniva che lei
					si pigliasse questa cura, a che havrei ricevuto favore che ordinasse a qualche
					ministro suo che lo facesse. <note xml:id="FN1_00010_04" type="footnote">Siehe
						oben Nr. 12.</note>
				</p>
				<p>S. A. mostrò di sentire tanta consolatione di questa ingenuità et modo di
					trattare che, oltre al ringratiarmi molto, mi disse che io l’obligavo quasi al
					non rimettere a niuno questa informatione, ma darla lei et che però voleva egli
					stesso dirmi confidentemente alcune cose, et che del resto, essendo la materia
					longa, havrebbe ordinato al suo cancellerò che fosse venuto da me et mi havesse
					dato ogni fidele relatione.</p>
				<p>Quello che S. A. mi disse fu questo, che egli non negava di non havere dalla
					parte sua di colpa et che non si voleva escusare, ma che era degno di qualche
					compassione prima, per haver ritrovato questi stati quando pigliò il possesso
					d’essi già contaminati, per esser stato<pb xml:id="P1_0000028"/> in grandissimi
					bisogni con confini fastidiosi, per haver havuto la nobiltà tutta infeta di modo
					che nella Stiria, Carinthia et Carniola non ci erano cinque signori catholici,
					per non haver havuto homini appresso di sé, che l’habbiano fidelmente
					consigliato, <note xml:id="FN1_00010_05" type="footnote">Von den Mitgliedern des
						Geheimen Rates 1570—1580 war der größere Teil evangelisch (Loserth,
						Reformation und Gegenreformation, S. 597 f.).</note>et per la poca cura
					delli ordinarii, <note xml:id="FN1_00010_06" type="footnote">Das stimmt nur zum
						Teil, denn sonst wäre nicht B. Portia in seiner Instruktion angewiesen
						worden, sich an Bischof Urban Sagstetter von Gurk (Schellhass,
						Nuntiaturberichte III/3, S. 27), und hätte nicht Malaspina selbst den
						Auftrag bekommen, sich an dessen Nachfolger, Christoph Andreas von Spaur, zu
						halten (Instruktion, Nr. 1). Auch die Bemühungen des Erzbischofs von
						Salzburg um eine Besserung der beklagenswerten kirchlichen Zustände können
						nicht übersehen werden (Schellhass, Ninguarda I, S. 26—29, 46 53—135,
						226—243; II, S. 176—179), wenn sie auch nicht immer sehr erfolgreich waren
						(ebenda I, S. 242f., 256—261; II, S. 136—146, 259—263). Schließlich
						versuchte sogar Aquileia, die Übelstände durch eine Visitation, die dann
						aber durch die innerösterreichische Regierung behindert wurde, auszumerzen
						(De Renaldis, Patriarcato d’Aquileia, S. 321). Erzherzog Karl hat bereits im
						Juni 1578 Ninguarda gegenüber alle Schuld, von etwaigen Kleinigkeiten
						abgesehen, von sich und seinen Räten auf die Bischöfe, insbesondere den
						Patriarchen von Aquileia und den Erzbischof von Salzburg, abgeschoben, die
						in so langer Regierungszeit nie diese Gegenden visitiert und besichtigt
						hätten (Theiner, Annales eccl. II, S. 357; Schellhass, Ninguarda II, S.
						12).</note>li quali non solamente non hanno remediato, ma la prima heresia
					comminciò in un loco dove essi hanno il dominio temporale et spirituale, <note
						xml:id="FN1_00010_07" type="footnote">Wahrscheinlich ist Villach gemeint,
						das dem Bischof von Bamberg gehörte und in der Diözese Aquileia
					lag.</note>et che di questo S. A. ne haveva scritto a S. Stà,<note
						xml:id="FN1_00010_08" type="footnote"> Direkte Antwort Erzherzog Karls nicht
						vorhanden; Nuntius Ninguarda bekam aber als Antwort ein vom 22. Juni 1578
						datiertes erzherzogliches Dekret (Loserth, FRA 11/50, S. 2—4; Schellhass,
						Ninguarda II, S. 16 f.).</note>ma che al presente sperava et nel’ aiuto del
					Sig. Dio principalmente et in quello di S. Bne et delli parenti et amici suoi,
					che si sarebbe fatto qualche ben profito tanto nel mantenere quell poco di
					catholico che è restato, et nel’ impedire che non faccia più progresso questa
					abominatione quanto al remediare alli disordini et scandali presenti, et che il
					cancellerò mi havrebbe detto il senso et parer suo.</p>
				<p>Lo ringratiai del’ officio che si era degnato di fare con S. Mtà Ces. circa la
					elettione del vescovo di Bamberga et del haver comandato che quell’ Hoffman
					ritorni qua.<note xml:id="FN1_00010_09" type="footnote">Siehe oben Nr. 9.</note>
				</p>
				<p>Mi rispose che havrei cognosciuto sempre che egli camina di bon piedi in tutto
					quello che può in aiutare la religione catholica, et che <pb xml:id="P1_0000029"
					/>le farei piacere di racordarle quello che havessi giudicato esser necessario
					in questo proposito.</p>
				<p>Andai ancora penetrando che S. A. non fa molto bon giudicio della elettione
					futura del vescovo et, tolta questa occasione, le dissi: Io crederò che, se il
					capitolo non farà elettione di prelato catholico, et che al governo delli stati,
					che sono sotto il dominio di V. A., vorrei mettere un governatore eiusdem
					farinae che Hoffmam, che S. Bne andarà pensando che V. A. nomini qualche sig.
					catholico et S. Stà darà un breve, acciò io le faccia la patente ; mi rispose
					queste parole : S. Bne potrà ordinare quello che le parerà.</p>
				<p>S. A. si degnò, fornito questo, di dimandarmi come stavo contento in queste parti
					et se mi piaceva il paese et, rispondendo a questo ultimo capo, che mi pareva
					bellissimo, come veramente è, mi soggiunse che li confini del Turco lo
					guastavano et che non distavano da Graz più di tre giornate ben picciole, et che
					li confini erano cento trenta leghe, intendendo però compreso li confini del’
					imperatore in Crovaccia, de’ quali S. A. ha la cura, senza però suo danno né
					spesa, et che non si poteva mai assicurare, non si potendo fortificare tanto
					paese. Io non mancai a questo proposito di assicurare S. A. che S. Stà non è mai
					per mancarli di quello che altre volte li ha offerto in caso, che si risolvi di
					tentare un giorno impresa dalla banda sua.<note xml:id="FN1_00010_10"
						type="footnote">Siehe oben Nr. 1.</note>Mi rispose che lo desiderava
					grandemente, et che havendo S. Stà fattole parlare già tempo fa sopra di questo,
					che egli ne dette parte al’ imperatore, senza il quale non si può movere, et che
					non si è mai havuto risolutione alcuna, et che quanto a sé è paratissimo...</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
