<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00157">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1582-04-26" n="1">1582-04-26</title>
				<title level="a">157. Malaspina an Gallio - Graz, 1582 April 26</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 451r—453r, Orig.<lb/>Ebenda f.
							455r—457v, Duplikat.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00157">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1582-04-26" n="1"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00156.xml"
						>156. Gallio an Malaspina - Rom, 1582 April 21</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00158.xml">158.
						Gallio an Malaspina - Rom, 1582 April 28</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00156.xml">156. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1582 April 21</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00158.xml">158. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1582 April 28</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Bereitschaft der (lutherischen) Stände zur Hilfe bei Reinigung Innerösterreichs
					von Calvinismus und Flacianismus. Abhängigmachung der Leistungen für
					Türkengrenze von Belassung der Religionsangelegenheit im bisherigen Stand.
					Maßnahmen gegen evangelische Bürger. Abreise Erzherzog Karls zur Hochzeit
					Erzherzog Ferdinands. Vertreibung der Prädikanten. Tod und Unglück im Hause
					Hoffmann. Synode in Graz. Abreise Malaspinas zum Reichstag.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="157">Malaspina an Gallio - Graz, 1582 April 26</head>
			<div>
				<p>Havendo questi heretici tentato tutte le vie per rimovere questo sermo principe
					dal proposito, nel quale insin’hora persiste di volere che in ogni modo, quando
					ancora devesse succedere ciò che loro minacciano, sia essequito il decreto
						publicato,<note xml:id="FN1_00157_01" type="footnote">Siehe Nr. 152, Anm.
						1.</note>et non havendo tralasciato per <pb xml:id="P1_0000410"/>conseguire
					il loro intento di fare oblationi grandissime d’aiuti et insieme di espurgare le
					provincie da ogni Calvinismo et Flaccianismo,<note xml:id="FN1_00157_02"
						type="footnote"> Die Reinhaltung des Landes von Flacianismus und Calvinismus
						war ein gemeinsames Anliegen des katholischen Landesfürsten und der
						evangelischen Stände Augsburger Bekenntnisses (Loserth, FRA II/50, S. 276
						und 282 f.).</note>vedendo che contra ogni loro aspettatione, quando di già
					pensavano di smorzare quel poco di lume che è rimasto di catholichismo, che
					consiste quasi tutto ne la persona del principe, il quale essendo stato così
					oppresso da loro per il passato, li pare gran maraviglia che pigli di presente
					vigore et che li diabolici artificii et minaccie loro, de le quali altre volte
					si sono serviti, non siano hora di quel terrore che sono state. Non potendo
					perciò mostrare la mala sodisfattione in altro, per non haver lasciato cosa
					intatta, hanno, pochi giorni sono, dato una scrittura, ne la quale se bene non
					negano le contributioni per difensione de li confini, però danno 14 milia
					fiorini manco de l’anno passato, <note xml:id="FN1_00157_03" type="footnote"
						>Vgl. Nr. 72, Anm. 3.</note>et in fine limitano la loro oblatione con la
					conditione che non si faccia novità in materia di religione. S. A. dopo una
					matura consultatione si risolse di concludere nel temporale et accettare
					l’offerta con un protesto però, che quando fosse succeduto qualche danno a la
					patria per difetto di non haver voluto contribuire, che lei voleva ricercare da
					loro et da li figliuoli suoi ne la vita et ne la robba tutto quello che si
					havesse patito. Ma che quanto a la religione, che lei non accettava la clausula
					che non si faccia novità, poiché era risoluta di voler esser ubidita; et a
					questo non fu da loro fatta altra replica.<note xml:id="FN1_00157_04"
						type="footnote"> Diesbezügliches Schreiben Erzherzog Karls vom 27. April
						1582, in dem er unter Hinweis auf die Notlage der Grenze und die
						seinerzeitige „unconditionierte“ Geldbewilligung des Landtages für
						Verteidigungszwecke jedes Nachgeben gegenüber den Städten in
						Religionsangelegenheiten ausschloß, „und sollte auch das ganze Land darüber
						ins Verderben gerathen“ (Loserth, FRA II/50, S. 297).</note>Hora havendo noi
					fornita la disputa con li nobili si rivoltassimo a li cittadini et per dirigere
					il negotio con speranza di frutto, Dio sa quello che si è perciò fatto con S. A.
					et con li consiglieri et perché io son sempre stato di pai-ere che, mettendosi
					la mano ne li cittadini, non si sia per ottenere cosa di momento, se prima S. A.
					non prohibisce a tutti li suoi officiali, servitori, castellani etc. eccettuando
					li nobili l’essercitio lutherano, perciò ho instato che proceda questa
					inhibitione et perfetta essecutione a quello che si è poi per tentare con li
					cittadini, massime che comprende l’inhibitione alcuni cittadini et molti
					popolari, li quali sono officiali di S. A., et il numero è grande. In questo io
					son stato consolato et non si è havuto contrasto di qualità et è stata attione
					di grandissima<pb xml:id="P1_0000411"/> importanza et ha fatto credere a la
					parte adversa che si dice da dovero. Dopo si è publicato il decreto, che sarà
					con questa mia, <note xml:id="FN1_00157_05" type="footnote">Decretum religionis
						civibus et popularibus proxime a S. Serte publicatum (Arch. Vat. Nunz. Germ.
						100, f. 458rv).</note>a li cittadini, et ne le festività, che sono venute,
					non hanno se non tre di loro et un del senato frequentato la sinagoga et ancora
					pochi de’ popolari, a quali non si lasciarà di fare una severa riprensione. Ma
					mentre stavamo intenti et con ferma speranza che inanzi la dieta imperiale si
					potesse fare la perfetta essecutione, ecco che l’arciduca Ferdinando manda un
					ambasciatore ad invitare questa Altezza a le nozze, <note xml:id="FN1_00157_06"
						type="footnote">Hochzeit Erzherzog Ferdinands von Tirol mit Anna Katharina
						von Mantua am 14. Mai 1582 zu Innsbruck (Hirn, Erzherzog Ferdinand II, S.
						450 bis 457).</note>il qual invito, per alcune cause di molta importanza,
					non ha potuto rifiutare, di modo che dubito che, dovendo pai-tire domani S. A.,
					li cittadini siano per ritornare al vomito, massime che et per la debolezza de
					li consiglieri et per altri pericoli et in spetie dopo l’incendio di Canisa,
					seguito con intelligentia de’ Turchi, si fa giudicio che in absentia di S. A.
					non si venghi a castigo alcuno contra li transgressori, et pare che ne l’interim
					non si debba fare altro se non che l’A. S. chiami domani li cittadini et li
					avvertisca a non transgredire il suo commandamento et che, quando faranno
					altrimente, che lei li castigarà a suo tempo, et lasciare cura al reggimento,
					che li monisea di continuo. Ma sopra tutto hanno per necessario il fare
					provisione d’un predicatore buono, perché li cittadini in questi principii
					s’indurranno difficilmente ad andare da li padri Giesuiti, et in conformità di
					questo ne ho ritrovato uno.</p>
				<p>Certo non poteva la partita del principe cadere in congiuntura più incommoda per
					il negotio, poiché nel tempo che si starà fuori potranno li cittadini
					consultarsi con li nobili et fare mille conventicule fra di loro et difficultare
					l’essecutione, la quale a mio giuditio non era desperata al presente. Per il che
					è necessario sospendere l’intelletto insin tanto che si veda se seguiteranno a
					non frequentare l’essercitio lutherano o non et si lasciarà ordine a li
					consiglieri che avvisino ne la dieta il tutto a S. A., acciò conforme al bisogno
					si possiamo governare et dare ordine che si castighino gl’inobedienti anco in
					absentia di S. A., se così et a S. Mtà Ces. et al illmo legato parerà che si
					possa sicuramente fare.<note xml:id="FN1_00157_07" type="footnote">Erst am 8.
						Oktober 1582 wurden Bürgermeister, Richter und Schreiber der Stadt Graz,
						weil sie trotz wiederholter landesfürstlicher Befehle den evangelischen
						Gottesdienst weiter besucht hatten, eingesperrt (Loserth, FRA II/50, S.
						329).</note>Di questo mi pare potermi assicurare, che’l principe non si <pb
						xml:id="P1_0000412"/>muterà mai d’opinione, né rivocarà il decreto. È ben
					vero che circa l’essecutione, se li nobili si uniranno totalmente con li
					cittadini, bisognerà et con l’illmo legato <note xml:id="FN1_00157_08"
						type="footnote">Vgl. Nr. 160.</note>et con altri principi fare una matura
					consultatione ne la dieta imperiale del modo che si deve tenere. <note
						xml:id="FN1_00157_09" type="footnote">Am 30. Juni 1582 hatte Kardinallegat
						Madruzzo bereits eine diesbezügliche Aussprache mit Erzherzog Karl (Hansen,
						Nuntiaturberichte III/2, S. 449 ).).</note>Et queste sono le formate parole
					che mi disse hieri S. A. : “Fuori di questa città s’essequiscono molto buone
					cose et si scacciano gli predicatori heretici senza molta contraditione.“ <note
						xml:id="FN1_00157_10" type="footnote">Vgl. Nr. 148, Anm. 11.</note>
				</p>
				<p>A l’Hoffman è morta la moglie et ne l’istessa hora si è abbrucciato un suo
					castello, pare assai mortificato.<note xml:id="FN1_00157_11" type="footnote"
						>Judith von Windischgrätz, seit 1560 mit Hans Friedrich Hoffmann vermählt
						(Huber, Hoffmann, S. 64).</note>
				</p>
				<p>V. S. Illma sa la risposta che nel sinodo passato, celebrato qua, io hebbi da li
					parochi in materia de le concubine et putative moglie loro. Il che non fu senza
					infinito dolore di tutti li buoni et con qualche detrimento de l’auttorità mia,
					poiché loro non solo non volsero consentire a la petitione di mandarle via, ma
					apertamente dissero che tenevano il loro stato per santo et buono, et di più
					detero querele contra di me a li provinciali come quello che cercavo di
					molestarli in conscienza. Nel sinodo, che’l giorno di S. Giorgio si celebrò,
					havendo io di prima implorato il braccio secolare in caso d’inobedienza, tutti
					uniformamente hanno prestato obedienza, di modo che spero ne la bontà del sig.
					Dio che S. Bne vederà ancora un giorno et li laici, clerici et religiosi ridotti
					a un stato assai mutato in bene.<note xml:id="FN1_00157_12" type="footnote"
						>Copia scripti, quod sacerdotes in archidiaconatu inferioris Styriae Revmo
						Salisburgensi propter uxores putativas et concubinatu miserunt und Articuli
						Synodales (Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 459r—460v und 465r—467r).</note>
				</p>
				<p>Io non mancarò di dare a illmo legato li dui millia scudi, che V. S. Illma ne la
					sua mi ordina doverli consignare.<note xml:id="FN1_00157_13" type="footnote"
						>Siehe Nr. 154, Anm. 4.</note>
				</p>
				<p>Domani, piacendo al Signor Dio, mi metterò in camino per la volta de la dieta et
					mi fermerò nel monasterio d’Admont, insino che mi venghi alcun ordine da l’illmo
					legato, overo che S. A. sia in camino, non mi essendo parso conveniente
					accompagnarla senza necessità in Ispruch, massime che ha dato ordine al
					reggimento di consultare meco come più vicino quello che passarà nel negotio de
					la religione...</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
