<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00040">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1580-11-30" n="1">1580-11-30</title>
				<title level="a">40. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 30</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 151r—154v, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00040">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1580-11-30" n="1"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00039.xml">39.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 24</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00041.xml">41.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 1</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00039.xml">39. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1580 November 24</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00041.xml">41. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1580 Dezember 1</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Arrogantes Auftreten der Häretiker auf dem Landtag und deren Drängen auf
					ausschließliche Verhandlungen der Religionsangelegenheiten. Aussprache mit
					Erzherzog Karl über Mittel zur Wiederherstellung der landesfürstlichen Autorität
					und katholischen Religion. Katholische Räte nicht für deren sofortige Anwendung.
					Befremden über Verhalten des neuen Bischofs von Bamberg gegenüber Hoffmann.
					Bitte um weitere Anwesenheit des Jesuitenprovinzials in <pb xml:id="P1_0000123"
					/>Graz. Landesfürstliches Einverständnis mit Prozeß gegen Kobenzl in
					Religionsangelegenheit. Aktivität der häretischen Prädikanten. Sentenz gegen
					Polydor de Montagnana. Beratungen mit Vertretern Salzburgs über Visitation und
					Stärkung der Prälaten am Landtag.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="40">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 30</head>
			<div>
				<p>Con altre mie ho fatto sapere a V. S. Illma che andavo facendo un memoriale de
					alcuni punti per darlo in questa così urgente necessità della dietà.<note
						xml:id="FN1_00040_01" type="footnote">Siehe Nr. 27, Anm. 8.</note>Ma perché
					dalle mie, purtroppo prolisse, si può facilmente comprehendere tutto quello che
					sia necessario in simile occasione, solamente refferirò a V. S. Illma che,
					havendo io toccato con mano che li heretici credendo che S. A. burli et che
					quando pur dichi da dovero non possi senza loro a pena vivere, sono perciò
					arrogantissimi et importunissimi in proponere quelli capi, che li già ho scritto
					a V. S. Illma, <note xml:id="FN1_00040_02" type="footnote">Siehe Nr.
					39.</note>et ogni giorno ne inventono delli altri et vano dilattando in dar
					risposta a S. A. circa il bisogno suo temporale <note xml:id="FN1_00040_03"
						type="footnote">Siehe Nr. 37, Anm. 2.</note>et solamente trattano materie di
					religione, et essendo io per li sucessi delle cose passate più tosto timido che
					animato, per sodisfare in parte al debito del’ officio mio, ho proposto a S. A.
					che mi pare che sarebbe espediente che lei chiamasse a uno a uno et poi
					unitamente li provinciali et le significasse con paterno amore nel stato, nel
					quale lei doppo le concessioni in materia di religione si ritrovava, ciové che
					lei haveva persa l’obedientia et le intrate, che tutti li principi catholici
					suoi parenti et amorevoli non continuavano più la buona corrispondentia che per
					prima havevano tenuto seco, che li principi de Italia già conoscevano che dalli
					stati suoi non potevano aspettar altro che o paganismo o heresie, et però quando
					havessero toccato con mano che né S. Stà né altro può remediare con modi pieni
					di carità, che forsi loro haverebbeno ritrovato remedio opportuno et con poca
					utilità et sodisfatione di lei et di lor medesmi, ché, ritrovandosi in questi
					termini, se il Turco volesse molestare questi paesi, che essendo lei prima de’
					amici de’ parenti, anzi havendo irritato tutti li principi christiani, che non
					potrebbe aspettar aiuto né susidio alcuno, che S. Stà li minacciava con brevi
					minatorii et acri, et che se li predicatori loro lo chiamavano idolatra, che con
					più ragione tutti li altri potevano sospicare che egli non fosse <pb
						xml:id="P1_0000124"/>di quella fede che egli professa et vuole vivere et
					morire, che si riducessero a memoria che non S. A. haveva publicate le
					concessioni a lor datte in materia di religione, ma che essi, oltre l’haverle
					corrotte, che ancora per insatietà et vanità havevano voluto che tutto il mondo
					lo sapesse, <note xml:id="FN1_00040_04" type="footnote">Gemeint ist die Brucker
						Religìonspazifikation von 1578. Vgl. Nr. 14, Anm. 13.</note>cosa che
					l’haveva ridotto a termine che non sapeva che risolutione pigliarsi, poiché era
					necessitato o di procedere contra di loro, overo di fornire di tirarsi a dosso
					la inimicitia di tutti li principi catholici, che lei sapeva bene che, essendo
					principe libero, non era tenuto darli questi conti, ma che per havere sempre
					proceduto con loro più tosto con modo di fratello che di padrone, voleva ancora
					che di presente conoscessero la charità sua, et che però non li volessero dar
					occasione di mutar modo et forma di procedere, ma che si aquietassero a tutto
					quello che lei havesse ordinato in materia di religione.</p>
				<p>Queste et simili cose dissi a S. A., le quali lei haveva altre volte meco
					communicate. Mi ringratiò grandemente et li piacque questo mezzo, et di più mi
					disse di volerli chiamare a uno a uno et astrengerli a sottoscriversi, che
					haverebbeno accettato tutto quello che lei havesse ordinato et che, se bene
					sapeva che si sarebbeno buttati in ginochione,<note xml:id="FN1_00040_05"
						type="footnote">Vgl. Nr. 60 und 62.</note>pregandolo che della vita, robba,
					figliuoli, moglie et altro facesse ciò che volesse, però che non li molestasse
					in coscientia, non dimeno che haverebbe instato, acciò facessero quello che lei
					voleva. Doppo S. A. ha comunicato questo con li suoi consiglieri catholici,
					quali l’hanno persuaso non esser bene a far al presente questo officio, ma
					riservando per ultima cosa; che io non approvo et non resto sodisfatto, perché
					se bene tutti li catholici mi danno aiuto in questo negotio, non dimeno si
					scopre che è mescolatto assai il lor zelo con odii et rancori personali et
					vorebbeno si rompesse et andasse alla peggio che può andare.</p>
				<p>S. A. trattò ancora meco delle concessioni sue et in spetie della scrittura
					publicata dalli heretici l’anno 1578,<note xml:id="FN1_00040_06" type="footnote"
						>Wie Anm. 4.</note>et come aspettava che li provinciali si lamentassero del
					decreto de’ figliuoli, de’ cittadini, <note xml:id="FN1_00040_07"
						type="footnote">Nr. 27 und 28.</note>presuponendo che alle città sia
					concesso il medesimo che a loro et che in questo caso voleva dichiarare qual fu
					l’intentione sua et come mai haveva concesso niente alle città et che quando
					disse che nolebat ipsos molestare in conscientia, che intendeva di non voler
					metter <pb xml:id="P1_0000125"/>l’inquisitione et che quando confirmò alle
					quattro città i predicatori, <note xml:id="FN1_00040_08" type="footnote">Graz,
						Judenburg, Klagenfurt und Laibach. Siehe Nr. 14, S. 43.</note>che intese che
					solamente li doi stati de’ nobili et baroni potessero andarci, et di questo mi
					diede ferma speranza. Io lo pregai che sì come voleva far questo con fatti, che
					in conformità lo scrivesse a S. Stà, acciò fosso chiara che mai haveva concesso
					quello che li heretici havevano publicato. S. A. mi ha promesso di volerlo fare
					et io lo persuasi a questo, per assicurarmi più della sua parola, perché
					scrivendo si viene ad obligare di far tutto quello che con lettere darà
					intentione a N. S. <note xml:id="FN1_00040_09" type="footnote">Das hier
						versprochene Schreiben Erzherzog Karls ist aller Wahrscheinlichkeit nach nie
						geschrieben worden. Die erbetenen genaueren Informationen dürften vielmehr
						von dem nach Rom reisenden P. Maggio gegeben worden sein, für den Erzherzog
						Karl am 12. 1. 1581 ein an den Papst gerichtetes Kredentiale ausstellte
						(Arch. Vat. Nunz. Germ. 78, f. 218rv). Vgl. unten Nr. 61.</note></p>
				<p>Parlai poi di Hoffmam, il quale è già qua,<note xml:id="FN1_00040_10"
						type="footnote">Vgl. Nr. 32.</note>S. A. si maravigliò molto che l’eletto di
					Bamberga le havesse scritto in suo favore, <note xml:id="FN1_00040_11"
						type="footnote">Schreiben nicht gefunden. Vgl. Nr. 19, Anm. 27.</note>acciò
					lei non l’astringesse a venire qua et che poi sia senz’altro venuto. Io li
					risposi a questo che li heretici si facevano obedire et che potevano ciò che
					volevano etc. Fu S. A. di parere che fosse bene di farle penetrare con bel modo
					che io havevo arme contra la persona sua, accioché perturbasse manco il negotio
					della religione et, in conformità di questo, ha dato ordine al sig. cancilliero
					che pensi al modo. Li provinciali hanno differito insin’hora il dar risposta a
					S. A. per aspettarlo, dimodo ché se si darà cattiva risposta, la riconosceremo
					da lui et non si può sperare se non cattivi officii.</p>
				<p>S. A. mi pregò che volessi ritener qua in ogni modo il padre provinciale de’
					Gesuiti et che in suo nome ne facessi officio con S. Stà. Così io le ho detto
					che resti, il che però è stato con sodisfattione di tutti li padri, quali vedono
					la necessità del’ assistenza della persona sua.<note xml:id="FN1_00040_12"
						type="footnote">Malaspina verbot dem Provinzial, P. Blyssem, nach Italien
						weiterzureisen (Rom Generalarchiv der Jesuiten, Germania 158, f.
						316r—317r).</note></p>
				<p>S. A. ha poi mandato da me il sopradetto padre con dirmi che si contentava che io
					formassi processo contra il Cobenzolo, in materia di religione, mostrando gran
					indignatione contra di lui per havergli io refferto la scrittura, che li
					provinciali havevano produtto della persona sua, della quale già ne ho dato
					parte a S. V. Illma.<note xml:id="FN1_00040_13" type="footnote">Siehe Nr. 11 und
						37.</note>Io non le <pb xml:id="P1_0000126"/>ho dato per anco certa
					risolutione et non applico l’animo di mettermi a questa impresa, perché se bene
					è publica voce et fama che, rimosso lui, le cose passerebbeno in una altra
					forma, nondimeno non vorei intervenisse a me quel che è intervenuto nel negotio
					di Hoffmam, che, volendosi proceder contra di lui viridicamente, non si è
					trovato chi habbia voluto testificar contra et il nontio del’ imperatore senza
					sua colpa, non ha sodisfatto a questo principe. <note xml:id="FN1_00040_14"
						type="footnote">Vgl. Nr. 3, Anm. 3.</note>Così dubito averebbe a me, poiché
					molti catholici dicono delle cose che sono verissime, ma non vogliono mettersi a
					rischio niuno. Poi come ho risposto al provinciale chi sa meglio chi sia il
					Cobenzol di S. A., che ogni giorno sente le sue poco catholiche propositioni in
					consiglio. Tutti questi signori et li padri Gesuiti sono di contraria opinione
					et vorebbeno che io accettassi questo carico, et dicono che questa è la maggior
					demostratione, che S. A. potesse fare meco di confidenza et che altre volte ne è
					stato fatto instanza, ma che mai ha voluto consentire et che sono tenuto in
					coscienza a non lasciare così buona occasione, ma io non voglio metter mano a
					negotio, dove non sappi di poterne uscire con honore.</p>
				<p>S. A. ha nominato alcuni signori per assistenti alle diete nelle altre provincie
					in nome suo, et sono parte catholici et parte heretici; cosa che mi ha
					dispiacciuto, se bene li ha commesso che non admettino negotio di religione, ma
					si governerano le provincie conforme a quello che farà questa.<note
						xml:id="FN1_00040_15" type="footnote">Der Kärntner Landtag tagte vom 28.
						November bis zum 10. Dezember 1580. Landtagskommissare waren Paul von
						Thannhausen, Dompropst Karl Grimming von Gurk und Sigmund Friedrich von
						Herberstein (Klagenfurt LA, Hs. 18, Landtagsprotokoll 1580, f. 1
						ff.).</note></p>
				<p>Li heretici si sono fatti maschari la notte passata da frati et monache et
					dissegnavano di contrafar me ancora. Io l’ho saputo et ho cercato di obviarli,
					ma farano ciò che vogliono.</p>
				<p>Questi predicatori heretici hora si fanno tener per huomini virili et danno
					mostra della lor bontà et dottrina ne’ loro dia bolici sermoni, con dire
					bastemie nefande contra S. Stà et tutta la corte di Roma. Hoggi hanno parlato
					del cardinale di Trento, di buona memoria,<note xml:id="FN1_00040_16"
						type="footnote">Christoph Madruzzo, gestorben am 5. Juli 1578 (Hierarchia
						Catholica III, S. 28).</note>ma io lascio di scrivere le cose che dicono,
					perché sono senza fondamento, ma ben piene di odio et di buggie. Et Dio sa quel
					che interiomente patischo a sentire che in mia presenza così temerariamente et
						<pb xml:id="P1_0000127"/>poco decentemente si parli della corte di Roma da
					questi nebuloni, et ne fò resentimento, ma non giova né manco ne vedo frutto
					alcuno, se non di parole.</p>
				<p>Mando a V. S. Illma la sentenza contra mons. Polidoro,<note xml:id="FN1_00040_17"
						type="footnote">Nr. 36.</note>il quale si è mostrato obediente et si diporta
					bene in avisarmi di quello che occorre in questa dieta. Et perché S. A. l’ama et
					è parente del sig. cancilliero, ho usato con la persona sua di molta
					misericordia et non ho voluto andar cercando di molte cose, che haverei potuto,
					massime che invero tutti li prelati sono macchiati della medema pecce et, s’io
					li volessi tutti castigare, come il dovero ricercarebbe, niuno restarebbe
					esente; ma è stato bene comminciare con uno così principale, ché insin’hora
					molti si sono emendati con l’esempio suo; sono ancora andato con la man dolce
					per conto della dieta.</p>
				<p>Di quello che ho scritto al’arcivescovo di Salisburgo et li ho mandato a
						dire,<note xml:id="FN1_00040_18" type="footnote">Siehe Nr. 26.</note>egli ha
					potuto ottimamente conoscere che io sono molto bene informato del stato della
					sua diocese, et però dubitando che io non fossi per far una visita personalmente
						<note xml:id="FN1_00040_19" type="footnote">Siehe Nr. 30, Anm. 7.</note>et
					scoprire cose degne di molto resentimento, per obviare a questo, ha mandato qua
					da me il suo vicario generale con doi consiglieri, accioché meco consultino
					quello che per rimediare a tanta corrottione si dovesse fare, con animo che
					questi commincino la visita. Io li ho detto che durante la dieta non mi par bene
					che si tratti di questo per degni rispetti, ma che in questo, mentre sarà
					officio loro di animare li prelati et se bisognasse minacciarli, acciò facciano
					quello che per legge divine et humane sono tenuti, et se verrà occasione che
					loro in nome del’ arcivescovo protestino a S. A. che non voglia conceder cose in
					pregiudicio del stato ecclesiastico, che mi prometto della loro pietà et zelo,
					che lo faranno. Mi hanno detto che hanno commissione di governarsi in ogni cosa
					conforme al parer mio...</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
