<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00137">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1582-01-24" n="1">1582-01-24</title>
				<title level="a">137. Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Jänner 24</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 408r—412v, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00137">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1582-01-24" n="1"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00136.xml"
						>136. Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Jänner 16</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00138.xml">138.
						Malaspina an Erzherzog Karl - Graz, 1582 Jänner 31</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00136.xml">136. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1582 Jänner 16</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00140.xml">140. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1582 Februar 3</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Nach mäßigenden Ratschlägen des Kaisers im Religionsgeschäft zunächst Belassung
					des Adels im bisherigen Zustand, aber vollständige Verfügung des Landesfürsten
					über die Städte in Religionsangelegenheiten, Hinderung des Volkes am Besuch
					häretischer Kirchen und Schulen und Vorsorge gegen Usurpation von Pfarren unter
					dem Titel des Vogteirechtes durch häretischen Adel. Gebotene Vorsicht mit
					päpstlichen Hilfsgeldern. Möglichkeit der Überweisung der Differenzen zwischen
					Erzherzog Karl und Adel auf bevorstehenden Reichstag.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="137">Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Jänner 24</head>
			<div>
				<pb xml:id="P1_0000371"/>
				<p>Ne la risolutione, che nel negotio de la religione dopo d’haver inteso il parere
					di S. Mtà Ces.<note xml:id="FN1_00137_01" type="footnote">Vgl. Nr. 136, S. 368
						f.</note>mi è convenuto fare, ho havuto principalmente la mira a dui capi
					principali, cioè provedere di presente quanto humanamente si può dal canto mio,
					acciò non sia lassato, ma proseguito il negotio et in forma che se ne possa
					sperare qualche buon essito ; et secondariamente prepararmi per poter pigliare
					qualche partito in evento che non si ottenga ne la presente dieta ciò che si
					pretende, accioché essendo quello che si tratta di tanto servitio di Dio, non
					resti totalmente desolato et distaccata la prattica. Circa il primo, se bene io
					per quelli rispetti che più a basso riferirò, non ho voluto dopo la
					consultatione di S. Mtà stringere S. A. a mettere il presidio né fare la
					separatione, <note xml:id="FN1_00137_02" type="footnote">Vgl. Nr. 135, S.
						365.</note>nondimeno accorgendomi che alcuni ministri <note
						xml:id="FN1_00137_03" type="footnote">Malaspina meinte unter diesen
						Ministern wahrscheinlich nicht nur Laien, sondern auch Prälaten (Nr.
						139).</note>et li più accetti et quelli che sempre hanno riprovato quelli
					mezi trionfavano che l’imperatore fosse stato del loro parere et dubitando che
					gli heretici non fossero per penetrare quale sia la mente di S. Mtà, nel qual
					caso actum esset d’ogni speranza di ottenere da loro cosa alcuna, ho fatto un
					officio efficace et fondato con ragioni assai essentiali, accioché S. A., se
					bene realmente non vuole attentare di mettere presidio né fare la separatione,
					mostri però d’esser risoluta di farlo in caso che non sia obedita la volontà et
					dichiaratione di lei, la quale hora siamo in procinto di publicare. Et questa
					sua volontà l’esponghi con parole efficaci et chiare in pleno consilio, et in
					vero questo mi pare <pb xml:id="P1_0000372"/>il meglio et più espediente modo
					per ogni rispetto che si possa usare al presente. S. A. mi ha compiacciuto et
					santamente promesso di volerlo fare et si è allargato meco assai con tante
					dimostrationi di vera pietà et filiale divotione verso S. Stà, accompagnando il
					suo ragionamento con abondanza di lachrime et confidenza verso la persona mia,
					che ne sono restato molto consolato. Col sopradetto preparatorio, col quale mi
					vengo ad assicurare che qualche mal spirito non sia per animare gli heretici con
					l’occasione de la risposta di S. Mtà a star duri et ostinati, ho giudicato esser
					necessario di accommodarsi, se bene più tosto in apparentia che in essistentia a
					la dispositione che, conforme al tempo, ritrovo in S. A., la quale vorrebbe
					quanto più può inherire al consiglio di S. Mtà ne la dichiaratone che deve
					publicare a le provincie. Et così, havendo io prima implorato l’aiuto divino et
					maturamente ponderato dove consiste realmente l’essentiale modo di fare minare
					la machina, che’l maladetto seme di Luthero con la deprovata et condannata sua
					dottrina ha edificato in queste provincie, mi sono ristretto che solamente per
					hora s’attentino dui capi. Il primo è la riservatone di tutte le città a la
					dispositione di S. A. quanto a la religione et lassare li nobili intatti nel
					pristino stato, <note xml:id="FN1_00137_04" type="footnote">Am 9. März 1582
						zeigte Erzherzog Karl dem steirischen Landtag an, daß er in
						Religionsangelegenheiten die Herren und Ritter bei den früher gewährten
						Konzessionen belassen werde, die Bürger jedoch ausschließlich zur
						katholischen Religion verhalten seien (Loserth, FRA II/50, S.
						274—279).</note>et questo è di tanta consequenza, che prohibendosi a li
					popoli, che non possano né intrare ne la chiesa degli heretici, né battezzare li
					figliuoli secondo il rito loro, né mandarli a le scole d’essi, né sentire le
					prediche de’ loro settarii, certo in breve si vederà una mutatione molto
					fruttuosa et li predicatori, non havendo li cittadini né il popolo, non
					predicaranno con tanto fausto, essendo che la nobilità di questi paesi vive di
					continuo ne li castelli, non in città. Ma questa sola attione, quando ancora si
					ottenesse et si mettesse in essecutione, non pare a me sofficiente per poter
					promettere a S. Bne sicuramente un sollevamento essentiale in favore de la
					religione catholica, se secondariamente non si provede che li nobili non si
					usurpino le parochie sotto il pretesto del jus advocatiae. Perché se bene loro
					in rare parochie hanno il juspatronatus, <note xml:id="FN1_00137_05"
						type="footnote">Das Patronatsrecht eines Gutteils der Pfarren besaßen
						Landesfürst und Prälaten, während die Vogtei oft benachbarte weltliche
						Herrschaften, die damals meist evangelischen Adeligen gehörten, innehatten
						(z. B. Haus, Gröbming, Irdning, Lind, Kapfenberg, Semriach und Leutschach:
						Erläuterungen zum histor. Atlas III/l, S. 41, 42, 43, 62, 77, 84 und
						111).</note>nondimeno, essendo in queste provincie da Massimiliano I in qua
					stato <pb xml:id="P1_0000373"/>introdotto che l’advocato dia la possessione
					temporale, costoro, che sono di diversa religione, non vogliono darla a li
					nominati et confirmati da li catholici, allegando che la conscienza non glielo
					detta, anzi che pensarebbono di peccare gravemente. Et se bene questo punto si
					potrebbe per la via ordinaria de la giustitia accomodare, però havendo questi
					nobili non so che concessioni dal principe, non si può sperare per la via
					canonica di ottenere cosa in avor nostro, et senza questo per molto che qua si
					ottenesse, li prelati, a’ quali sono di grandissimo pregiuditio le concessioni
					del principe, in questa parte non restarebbono né edificati né sodisfatti di me.
					Al che io devo haver molta consideratione, essendomi loro stati sin’hora fedeli
					et havendo ricevuto la riforma assai austera con obedienza, ancorché instigati a
					voler recalcitrare et concorrendo con questo rispetto il servitio di Dio et la
					salute de le anime, essendo impossibile, se non si ha le parochie ridurre a la
					vera cognitione quelli che sono sedotti, poiché come possono intendere se non li
					è predicato il verbo di Dio, et in che modo si potrà loro predicare, se non si
					possono mandare li pastori a tal effetto, escludendo per ogni via li heretici
					che non si possa fare. S. A. per le sudette cause ha già in ordine la
					dichiaratione che vuole publicare a li nobili, la quale contiene quello che di
					sopra ho riferto. Et questo è quanto di presente si è potuto operare et quello
					che mi occoreva, circa il primo punto proposto da me nel principio. <note
						xml:id="FN1_00137_06" type="footnote">Wahrscheinlich wie Anm. 4.</note></p>
				<p>Hora, venendo al secondo, se bene pareva che fosse per bastare ragionevolmente il
					dar parte a V. S. Illma insino a quel termine, che di sopra ho fatto, et andar
					poi avvisando, secondo che portasse il servitio del negotio ne la trattatione
					d’esso, nondimeno non mi è parso di osservare hora tal regola, perché o in
					questa dieta si ottenirà quello che si pretende o no. Se si ottiene, non posso
					negare che quello che son per dire non sia per essere superfluo, ma non si
					havendo l’intento, che si pretende, forse sarà stato necessario l’haver
					prevenuto di far sapere quello che’l occassione sola di esser qua presente mi fa
					credere esser espediente di avvisare a li absenti.</p>
				<p>Nel negotio de la religione mi pare che hormai si possa tener per legitime et ben
					fondate massime le seguenti : o qua si ha animo intentione et desiderio di
					perfettionarlo o no, et consequentemente o la consultatione, che così al ultimo
					si è voluto fare con S. Mtà Ces.,<note xml:id="FN1_00137_07" type="footnote"
						>Vgl. Nr. 135, S. 366.</note>è stato con misterio indrizzata a voler con
					tale mezo rappresentare il navilio ripieno di tante fessure, che sia impossibile
					a quale si voglia <pb xml:id="P1_0000374"/>perito mastro di acconciarlo in forma
					che possa resistere a borasca alcuna, et che perciò, fermandosi in qualsivoglia
					loco, siano escusati coloro che hanno cura di guidarlo. In qual caso, per gran
					riparo che si faccia, sarà tenuto da loro per poco sofficiente overo si è fatta
					la consultatione, perché così si ha realmente giuditio convenirsi. E poiché il
					fare certo giuditio di cose che sono et da li capi et da li membri tenuti in
					gran secreto è cosa incerta et pericolosa et solo Dio S. N., cui omnis lingua
					loquitur et cor patet, può sapere la verità, in ogni evento a mio giuditio si
					può sia il fine che loro pretendono et procurano quale esso si voglia per la
					buona et essentiale promotione del negotio governarsi con alcune considerationi,
					tra le quali tengo per essentiali et vere le seguenti : che S. Stà non solo non
					è tenuta, ma per urgentissime cause non deve in modo alcuno talmente pigliarsi
					cura di una tale impresa, quando ancora fosse dal principe invitata et stimolata
					et si vedesse che realmente fosse pronto ad essibire la vita la roba et il resto
					per servitio de la religione senza l’aiuto et consiglio de l’imperatore de’
					parenti et de’ vicini, <note xml:id="FN1_00137_08" type="footnote">Vgl. Nr. 87,
						S. 237.</note>non ostante che realmente si toccasse con mano che li mezi
					proposti da S. Mtà non fossero per essere sofficienti per conseguire il fine che
					si pretende. Et le cause che movono a fare tale risolutione militarebbono forse
					con qualsivoglia ben animato principe, ma principalmente con questo per la
					natura sua et qualità del suo consiglio et si deve havere inanzi a gli occhi che
					li principi, con quali S. A. ha consultato li aiuti ottenuti da S. Bne, se bene
					alcuni hanno approvato et confortato il principe a seguire il consiglio di S.
					Stà nondimeno niun di loro ha fatte offerte se non generali. <note
						xml:id="FN1_00137_09" type="footnote">Vgl. Nr. 10S, S. 305, und Nr. 119, S.
						328.</note>Et presupponendo S. Mtà, la quale non si offerisce né in specie
					né in genere, che’l mettere il presidio et il fare la separatione di stati sia
					occasione di tumulto, se a requisitione di Stà S. si tentassero tali mezi et non
					riuscissero felicemente et se per caso in apparentia opure in essistentia
					venisse a tumultuare il popolo o la nobiltà, come forse qua a bel studio si
					procurarebbe da alcuni, S. Bne insieme con la Sede Apostolica si tirarebbe una
					spesa adosso intollerabile et l’imperatore con gli altri principi si
					escusarebbono et qua esclamarebbono sino al cielo, essaggerando che contra ’l
					senso de l’imperatore hanno seguito il consiglio di Stà S., instigati et quasi
					violentati da lei et non so qual somma di aiuto in tal caso fosse loro per
					bastare.</p>
				<p>Per le quali consideratione mi sorge una sospitione forse non legiermente
					fondata, che qua si va a camino col modo di procedere <pb xml:id="P1_0000375"
					/>che si tiene di volere o col mezo de l’imperatore o per quello di S. A. sola
					far o instantia o cader il negotio, in modo che S. Stà si dichiari circa
					l’oblatione che ha in genere fatto di aiutare S. A. in caso che gli heretici non
					volessero acquetarsi a la volontà di lei et si mostrassero inobedienti, poiché
					sempre questo li è stato a core. Et in tale caso io, con ogni debita humiltà,
					ricordo che non si debba in modo alcuno allargare le proferte fatte, ma che ne
					le risposte si procuri più tosto che venghino in cognitione di riconoscere il
					benefitio et aiuto già essibitoli, che il concederli alcuno di novo et si ha un
					pretesto grande et osservato ne la chiesa di Dio da sommi pontefici a li
					vestigii de’ quali, devendo inherire S. Stà, non pare che debbia essere né
					auttore né consigliere, acciò si pigli partito di smorzare l’heresie per mezo di
					quelli rimedii che da l’imperatore et altri sono tenuti pericolosi per causare
					origine di guerra; il qual rispetto non havrebbe havuto loco per la parte di S.
					Bne quando l’imperatore et questo principe da sé havessero preso più un partito
					che un altro col mezo di alcuni rimeddii essentiali, per bene austeri che
					fossero. Ché in tal caso S. Stà non havrebbe lassato, sì come ha fatto,
					oblatione di aiutarli, ma che dopo d’haver per ogni via cercato di persuadere
					che quello che s’è proposto et concluso ne la dieta di Baviera, <note
						xml:id="FN1_00137_10" type="footnote">Wahrscheinlich ist die Münchner
						Konferenz von 1579 gemeint.</note>non è indrizzato a dar occasione di
					ribellione et che non ostante questo vogliono havere altro senso. Pare che molto
					giustificatamente si possa hormai lasciare di stringere S. A. et li consiglieri
					a voler mettere il presidio et fare la separatione, massime havendo io in voce
					et in scritto sodisfatto al debito mio sofficientemente. <note
						xml:id="FN1_00137_11" type="footnote">Siehe Nr. 123, S. 338, und Nr. 124, S.
						343.</note></p>
				<p>Ma hora si appresenta un altro dubio : se in questa dieta non si ottiene cosa
					alcuna, si deve forse o abbandonare il negotio overo seguitare con indignità il
					tentare di dieta in dieta et non perfettionare mai niente. A me pare che né
					l’uno né l’altro si debba fare, perché l’abbandonare questo negotio per dui
					potissime cause si deve fugire. La prima è che se li heretici vederanno che S.
					A., dopo tante consulte, non può far niente, loro diventeranno tanto insolenti
					che oltre al vilipendio che faranno di questo principe, estingueranno le
					reliquie de’ catholici totalmente. La seconda è che S. A. è andata a la giornata
					a contemplatione di S. Stà facendo in particolare alcune cose molto essentiali
					in sollevatione de la religione, et non è dubio che seguirà, il che è di
					grandissima consideratione vedendosi in ogni loco, ma princpsalmente qua che la
					religione catholica si va pur d’anno in anno <pb xml:id="P1_0000376"
					/>augumentando, <note xml:id="FN1_00137_12" type="footnote">Vgl. Nr. 59, S. 172,
						und Nr. 124, S. 343.</note>et se hora si lassasse la prattica ogni cosa
					andarebbe in ruina et però in ogni evento bisogna attendere con gran studio di
					conservar quello che si ha et più tosto cercare di augumentarlo che permettere
					che si sminuisca. Et questo si ottenirà et con l’animare il principe a
					perseverare ne la dispositione, che gli è buona ne le cose particolari et con la
					riforma.</p>
				<p>Et acciò gli heretici credano che’l negotio principale si vuole proseguire, se
					bene loro si mostrassero inobedienti et qua non si giudicasse bene il tentare
					mezo alcuno sofficiente o reale, in tale caso non si potendo per nessuna via
					fare cosa alcuna buona, io andavo considerando che sarebbe forse espediente con
					l’occasione de la dieta imperiale, che sarà tra pochi mesi,<note
						xml:id="FN1_00137_13" type="footnote">Der Reichstag wurde am 3. Juli 1582
						mit der kaiserlichen Proposition eröffnet (Hansen, Nuntiaturberichte III/2,
						S. 451).</note>proponer che si rimettano le difficoltà et differenze tra S.
					A. et la nobiltà a la dispositione de la dieta, parendomi che per la
					determinatione fatta da l’imperio che l’essercitio de l’una et l’altra religione
					sit penes principes et per altri rispetti si possa sperare la sentenza in favor
					nostro. Et quando si ottenesse, non sarebbe difficoltà niuna ne la essecutione,
					et perché se questa dieta si fornisse et questo non fosse stato concluso,
					bisognarebbe, per trattarlo, aspettare un’altra dieta et ne l’interim la dieta
					imperiale sarà già conclusa. Io desidero che V. S. Illma, se così le parerà
					espediente, mi avvisi con quella maggiore brevità che si potrà come mi devrò
					governare. <note xml:id="FN1_00137_14" type="footnote">Siehe Nr. 142, S.
						383.</note>Et perché il fine de la dieta è incerto et può esser in
					brevissimo tempo et può ancora esser altrimenti, in caso di necessità non mi
					sovvenendo altro mezo migliore, mi appigliarò a questo, guardandomi però di
					proponerlo io, ma terrò mezi che’l principe istesso lo faccia, se però le
					piaccerà questo mio pensiero et mi governarò in questo fatto, a me molto
					difficile et pericoloso, quando la necessità mi sforzarà a pigliare partito che
					non sarò tenuto io qua né auttore né instigatore d’esso...</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
