<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00019">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1580-10-30" n="1">1580-10-30</title>
				<title level="a">19. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 30</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 83r—94r, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00019">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1580-10-30" n="1"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00018.xml">18.
						Graz, 1580 Oktober 25</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00020.xml">20.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 1</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00016.xml">16. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1580 Oktober 17</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00020.xml">20. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1580 November 1</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Verhandlungen mit Erzherzog Karl über Aquileia, Reformation der Bischöfe und des
					Klerus, Widerrufung der religiösen Konzessionen und Ausweisung der Prädikanten.
					Ständeversammlung gegen Tätigkeit des Nuntius. Gutes landesfürstliches Dekret in
					Schulangelegenheit. Zwischenfall bei Begräbnis eines Häretikers in einem
					Kloster. Skandalöse Zustände bei Legitimationen von Bastarden durch Protonotare
					und durch zivilgerichtliche Ermöglichung des Eingehens einer neuen
					Lebensgemeinschaft seitens der Frau bei längerer Abwesenheit des Mannes. Klagen
					des Erzherzogs über hier lebende schlechte italienische Mönche. Verdächtigungen
					gegen Dominikanerprovinzial. Erhebungen über Einkünfte der Klöster im Hinblick
					auf mögliche Zusammenlegungen. Vorgehen gegen Polydor, Administrator von Admont.
					Bemühungen um Wahl des Bischofs von Bamberg und Entfernung des bambergischen
					Vizedoms in Kärnten. Sorge um Erhaltung des Friedens an Türkengrenze. Rückkauf
					der 1529—1531 verkauften Kirchengüter. Empfehlung für Aufnahme ins Germanicum.
					Hervorragende Tätigkeit des Bischofs von Gurk.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="19">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 30</head>
			<div>
				<pb xml:id="P1_0000071"/>
				<p>Ho parlato a S. A. delli negotii di mons, patriarcha et del capitolo d’Aquileia
					et, conforme all’instruttion mia et la informatione che monsignor et li canonici
					m’hanno mandato,<note xml:id="FN1_00019_01" type="footnote">Siehe oben Nr. 5 und
						13.</note>ho fatto quel più efficace officio che n’ ò potuto et, quanto al
					primo, ho rapresentato a S. A. la gran giustitia delli patriarchi et il
					detrimento che patisce il culto divino di quella chiesa, per non essere li
					patriarchi nell’anticho lor dominio et che al presente non principe interessato
					né suspetto, ma S. Stà alla quale, come a vicario di Christo, partiene di
					protegere le chiese et cercare di conservarle quello che li imperatori et altri
					principi pii simili a S. A. le havevano donato, come si vedeva nella chiesa
					d’Aquileia era quella che interponeva l’autorità sua, acciò che a contemplatione
					di lei S. A. si risolvesse di venir a quella risolutione che si spera dalla pia
					et timorata sua coscientia. Mi rispose ch’io doveva ben sapere che egli non
					haveva occupata quella città, ma che li suoi, quasi iure hereditario, gliel’
					havevano lasciata; non dimeno che io facessi un memoriale che haverebbe veduto
					di dare a S. Bne ogni possibile sodis<pb xml:id="P1_0000072"/>fatione. <note
						xml:id="FN1_00019_02" type="footnote">Siehe oben Nr. 13, Anm. 13.</note>Io
					vedendo che mi rispondeva cosi ambiguamente et che dal’altra parte il sig.
					Cobenzol mi haveva affirmato che S. A. haverebbe restituita Aquileia et ch’io in
					nome suo lo potevo scrivere a S. Stà, repplicai che credevo che il negotio
					haverebbe havuto felice fine, ché così dalli consiglieri suoi mi era stato
					accennato et quasi data ferma speranza; a questo S. A. non mi rispose. Hora sono
					andato investigando che mutatione sia questa et in effetto ritrovo, per quanto
					ho potuto penetrare, che vanno a camino di aspettare che fine sia per havere la
					diferentia, che al presente è tra il patriarcha et signori Venetiani circa il
					luoco di Vito, <note xml:id="FN1_00019_03" type="footnote">Siehe oben Nr. 5,
						Anm. 4.</note>et conoscere se è cosa fatta con artificio overo da dovero.
					Hanno ancora opinione che la granduchessa di Toscana <note xml:id="FN1_00019_04"
						type="footnote">Bianca, seit 1579 zweite Gemahlin des Großherzogs Franz I.
						(Isenburg. Stammtafeln II, Nr. 120).</note>sia quella che insti appresso S.
					Bne. Io non ho mancato di rispondere a questo lor motivo, mostrandole che non è
					necessario di diferire questo negotio per tal rispetto et che si potevano bene
					assicurare della santa et pia natura di N. S. che, quando havesse scoperto cosa
					tale, che per infinite cause, ma principalmente per il paterno amore che porta a
					S. A., non si sarebbe mossa a farne officio. Ho dato il memoriale et starò
					aspettando la risposta. In effetto non vogliono sentir dire che il patriarcha
					non faccia la residentia, perché non habbia il dominio d’Aquileia, ma
					l’attribuiscono ad altre cause et si lamentono grandemente che quella parte,
					dove egli ha la giurisditione, sia la più infetata et manco ben tenuta d’tutte
					le altre.</p>
				<p>Quanto al negotio del capitolo et canonici, non mi parendo che ci fosse altra
					strada più espediente per venire a fine, feci instanza acciò S. A. volesse
					nominare un cardinale et li canonici un altro et rimetterle la causa. Et non ho
					mancato in voce et in scritto di tenere quella debita protetione della giustitia
					del capitolo che ho in commissione da V. S. Illma et esagerando io la cosa delle
					distributioni quotidiane et narrando a S. A. perché da sacri canoni et pontefici
					siano state instituite et come non si è mai accostumato per qual si voglia
					urgente necessità di aggravare quella parte di frutti. S. A. mi rispose che non
					è vero che siano state toche le distributioni. Il più principal fondamento che
					questi ministri allegano è la immemorabile consuetudine che pretendono essere in
					tutta Elemagna, la quale, perché a me non consta per ancora, mi rimetto a darne
					un’altra volta più particolar conto a V. S. Illma. In questo mentre vederò la
					risposta <pb xml:id="P1_0000073"/>che darano al mio memoriale et non mancherò di
					affaticarmi acciò si pigli qualche spediente utile a quell capitolo, se bene la
					impositione è tanto vecchia che intendo che sono da quatordici anni che fu
					imposta. Et importa anco tanto poco che, quando S. A. si contenti di pigliarci
					un temperamento della mezza parte, saranno poi cento fiorini. Il mal concetto
					che qua si ha di quell clero è cosa che non si puol credere.</p>
				<p>Il parlare di negotio ecclesiastico et della giuriditione di mons. patriarcha
					dette occasione a S. A. di discorere meco della reformatione delli vescovi et
					clero, cosa che va per l’ordinario, che par che S. A. et li prelati giochino
					alla palla, ch’ogniun d’essi piglia volentieri occasione di gettare adosso al
					compagno la colpa delli disordini che sono in queste parti. Tra le altre cose mi
					disse che li prelati, quando pur per vergogna danno segni di voler far visitare
					le loro diocese, che ordinariamente comminciono da quella parte dove essi sanno
					che lei non ha braccio né obedientia et, ritrovando in toppo anzi impossibilità
					pigliano occasione di publicare che non possono fare l’officio loro et che le
					concessioni del principe impediscono ogni buona esecutione, ma che mi haverebbe
					dato in nota le parti dove si poteva far frutto et che, volendo io dar principio
					a ordinar visite o altro che haverei veduto, che non è impossibile il far
					qualche poco di bene. Le risposi che mi piaceva questo avertimento et che li
					havevo obligatione che si degnasse di aprirmi li occhi et darmi luce, acciò
					potessi pigliar qualche spediente tanto necessario a beneficio della disciplina
					ecclesiastica et che, come lei sapeva, era stato giudicato molto a proposito di
					soprasedere il tentare cosa alcuna in questa materia, insin tanto che la dieta
					fosse fornita, ché all’hora et io sarei meglio informato et haverei potuto ancor
					a bocca scoprire il pensiero delli prelati, ma che havendo loro poca
					inclinatione alla reformatione et tenendo per scudo fermo le concessioni di lei,
					che malamente si poteva sperare frutto buono. Et essendomi appresentata così
					opportuna occasione, mi allargai molto in persuadere a S. A. a volersi risolvere
					animosamente di revocare tutto quello che, contra il proprio senso suo, haveva
					concesso, ché ne haverebbe cavato infiniti frutti, prima l’assicuratione della
					sua conscientia et che non essendo cosa più pernitiosa quanto vivere in continuo
					scrupolo et remordimento et vedendo quanto detrimento era avenuto al culto
					divino, all’honor et gloria di Dio et quante anime si dannavano, che forsi non
					si sarebbeno dannate, che questo doveva premere senza dubio al A. S. et, se ben
					lei haveva l’assolutione da S. Bne, che però l’haverebbe senza dubio concessa,
					presuponendo che lei dovesse remediare quanto humanamente poteva a quello che
					haveva commesso et <pb xml:id="P1_0000074"/>che, havendo l’arciduca Ferdinando
					et il duca di Bavera doppo una longa et matura consulta resoluto <note
						xml:id="FN1_00019_05" type="footnote">Gemeint ist die Münchner Konferenz vom
						Oktober 1579 (Loserth, FRA II/50, S. 31—40).</note>che, non ostante le
					dificultà allegate per la contraria parte, ché si era a tempo a remediare et
					dato mezzi di poterlo fare, che non si essendo mai perfettionato cosa alcuna,
					doppo così longo tempo che S. A. non poteva perciò se non temere di qualche
					notabile scrupolo. Che secondariamente haverebbe tolta ogni occasione alli
					prelati di escusarsi di non poter fare l’officio loro et discaricare la lor
					coscientia sopra a quella di S. A. et che in questo caso, vedendo S. Bne remosso
					ogni obstaculo, se non havessero atteso con vigilantia et diligentia a far
					quello che li buoni et non mercenarii pastori devono fare, non haverebbe
					lasciato di castigarli in virga ferrea, conoscendo che la colpa è loro et non
					d’altri. Che haverebbe messo un freno alli provinciali, quali essendo timidi et
					stando in continuo sospetto di esser castigati, vedendo revocato ogni cosa non
					si sarebbeno assicurati di vivere così licentiosamente et epicureamente, come al
					presente fanno. Che io, come servitore di S. A., non potevo lasciare di ridurle
					a memoria che niun principe catholico haveva mai concesso tanto, quanto lei o
					per sé o per interposite persone in materia di religione et, sì come quelli che
					sanno la necessità sua, l’andavano scusando così, coloro che non la sanno o non
					la credono, non potevano se non accusarla in qualche parte et che però lei
					considerasse con la sua singoiar prudentia et pietà, come col revocare haverebbe
					obstructum os loquentium iniqua et, messosi una corona in capo ben degna della
					sua real persona, appresso de Dio, Signor nostro, et di tutti quelli che fanno
					professione di catholici. Che revocando fra poco tempo sarebbe con l’aiuto
					divino ritornata nella pristina libera sua autorità, et non haverebbeno li
					provinciali così temerariamente abusata d’essa come hora fanno, poiché da ogni
					loro attione si va scoprendo che hanno il loro intento et scoppo di ridurla da
					principe libero a una insoportabile et quasi infelice servitù et che, quello che
					non potrebbeno superare in vita di S. A., che lo farebbeno doppo la morte sua,
					con molta compassione del principe suo figliuolo. Queste et altre cose simili
					dissi a S. A. con quella maggior modestia et rispetto ch’io potei et con una
					sincera et ingenua significatione della charità mia verso il beneficio del’ A.
					S., et prima havevo comunicato la sostantia del ragionamento con il sig.
					cancelliero <note xml:id="FN1_00019_06" type="footnote">Wolfgang
					Schranz.</note>et con il padre rettore della <pb xml:id="P1_0000075"/>compagnia,
						<note xml:id="FN1_00019_07" type="footnote">P. Emmerich Forsler.</note>li
					quali mi havevano suministrato alcuni buoni raccordi in questo proposito. S. A.
					mi ascoltò molto volentieri et mi disse queste precise parole, le quali referirò
					forsi tamquam inscipiens: che ringratiava Dio che havesse inspirato a S. Bne a
					mandarmi in queste parti et che tutto quello ch’io le havevo detto era verissimo
					et da lei ottimamente conosciuto et che di già mi haveva fatto dire quello che
					lui desiderava per poter eseguire tutto questo ; che li suoi consiglieri
					temevano grandemente che senza evidente pericolo si potesse mettere in
					esecutione, però che io haverei veduto che dalla parte sua non sarebbe
					mancato.</p>
				<p>Io che sempre sto ferma nella massima che alcuni giorni fa ho fatta et essi
					m’hanno fatto toccar con mano, dovè che l’arciduca suo fratello né il duca di
					Bavera suo socero haverebbeno mai proposta et consigliata questa revocatione, et
					datoli tanti mezzi per eseguirla, se non havessero chiaramente conosciuto che S.
					A. la può sicuramente fare, non essendo da quel tempo in qua nata novità alcuna,
					né alterato il stato d’allhora, perciò repplicai a S. A. che, havendo quelli
					principi tenuto il negotio per fattibile, che si ha da credere che realmente sia
					così, tanto più che S. A. ha l’esempio del’ imperatore, il quale fece la
					separatione delli stati in Vienna et le succesò tanto felicemente, che ogni
					giorno intendiamo che in quella città turmatim ritornano alla fede
						catholica<note xml:id="FN1_00019_08" type="footnote">In Wien wurde der
						Landtag 1580 durch die Trennung der Stände zum entscheidenden Wendepunkt für
						die energische Durchführung der Gegenreformation, so daß viele zum
						katholischen Glauben zurückkehrten ( Wiedemann, Geschichte der Reformation
						und Gegenreformation im Lande unter der Enns I, S. 391 f.; Bibl, Erzherzog
						Ernst und die Gegenreformation in Niederösterreich, S. 580 f.).</note>et che
					lei, che conosceva bene oves suas, avertisse molto bene che il timor delli suoi
					consiglieri non fosse timore apparente con artificio et non naturale causato da
					pusillanimità o da debita prudentia, ma che non fingessero di temere per far
					paura a S. A., acciò trepidaret timore ubi non est timor et che non fosse cosa
					concertata con li heretici. Che io assicurava bene S. A. che quando S. Stà
					havesse creduto che, con la separatione delli stati o altro si fosse per venire
					a tal termine che havesse da detinorare la condition sua et mettere in
					compromesso quello che hora possiede, che non cercarebbe di persuaderla a
					questo, ma che, confortandola a quello che li più cari parenti, che lei ha,
					l’hanno esortato et a far cose che lei ne ha le sperientie vicine del’
					imperatore, che perciò si moveva volentieri a instare, acciò uscisse di quel
					crutio, nel quale lei stessa confessava <pb xml:id="P1_0000076"/>di vivere. Et
					perché alcuni spiriti non buoni dicono che, presuposto ancora che S. A. revochi
					il già concesso et si venga alla separatione delli stati, non per questo si
					remediarà che ogniuno non vivi a modo suo et in spetie li nobili et baroni, et
					perciò questa revocatione non sarà di momento notabile, ma sì bene di pericolo
					manifesto, et che però sarebbe meglio di attendere alle piante novelle de’
					figliuoli et non movere li humori purtroppo esasperati; a questo si risponde con
					quello che di sopra ho detto, che il principe sia sicuro in coscientia, che
					toglie l’occasione al stato ecclesiastico di escusarsine, ma di più ne
					seguirebbe una cosa di grandissimo frutto, ché con la revocatione si
					toglierebbeno dalle città questi predicatori diabolici, et il todesco è tanto
					avido di sentire la parola de Dio, che senza dubio andarebbeno ad ascoltare li
					nostri. Questa obietione non l’ho intesa io dal principe, ma so che gli è stata
					deto, però voglio con la prima occasione a buon proposito dirle il senso mio.
					Questa è una massima tenuta per verissima da tutti li catholici di queste parti,
					che se noi rompiamo da dovero vinceremo, et V. S. Illma da quello che hora et
					altre volte ho scritto, può ancora conoscere che è fondata con buone ragioni. Ma
					se si fa come per il passato, che si dia mostra di rompere, et senza vedere la
					faccia del nemico l’huomo si rendi, non è dubio che sempre haveremo la peggiore.
					Insin’hora non si è deto da dovero et, quell che è peggio, li heretici lo
					conoscano, lo dicano, lo publicano, lo magnificano et lo scrivano, non senza
					infinito dolore di tutti li buoni. Questi miei ragionamenti hanno causato che
					universa civitas commota est, perchè sono state due audientie longhissime, et il
					venire la principessa alla mia messa publicamente, cosa insolita, per un voto
					che ha fatto nella infirmità del principe, suo unico figliuolo, <note
						xml:id="FN1_00019_09" type="footnote">Der spätere Kaiser Ferdinand
						II.</note>ha causato che, essendo loro per sua natura non senza suspitione,
					pensano che ci sia qualche gran cosa sotto. Et il vedere che il principe non
					comunica negotii di religione al consiglio, ché così l’ho supplicato, fa che
					costoro stanno con l’animo suspeso et è avenuto che, essendo morta una cittadina
					et volendo li suoi che un predicatore heretico le facesse il sermone funebre,
					egli ha risposto che non depende dalla città, ma dalli baroni et nobili et che
					non sono stati concessi a loro li predicatori ma a baroni. Questo è stato
					negotio che ha fatto stupire tutti li catholici, et si vede che temano che non
					si revochi la adulterina scrittura, che hanno publicata li nobili, della quale
					io dedi parte con la mia delli 12. a V. S. Illma. <note xml:id="FN1_00019_10"
						type="footnote">Siehe oben Nr. 14, Anm. 13.</note>Il vescovo di Gurgo, che è
					ritornato, <pb xml:id="P1_0000077"/>mi dice che li provinciali hanno fatto una
					congregatione et si sono risoluti di resistere con ogni lor conato a tutto
					quello che io sono mai per proponere, et vanno dicendo che il nontio mette in
					capo al principe certe cose, le quali hanno da causare spargimento di sangue et
					rebellione, et mi accenna ch’io mi guardi d’non esser atosicato. <note
						xml:id="FN1_00019_11" type="footnote">Am 29. Oktober 1580 schrieben die
						Verordneten der Steiermark an die von Kärnten und Krain u. a., daß ein
						päpstlicher Nuntius angekommen sei, von dem nichts Gutes zu erwarten sei
						(Loserth, FRA II/50, S. 65).</note>Ringratio Dio che non ho proposto io cosa
					alcuna in questa materia ma, havendo pregato il principe a volermi far informare
					dell stato della religione delle provincie sue, dalla officina di S. A. et per
					sua parte, mi è stato messo inanzi quello che ho scritto a V. S. Illma pur con
					le mie delli 12. <note xml:id="FN1_00019_12" type="footnote">Nr. 14.</note>Et
					non potrano mai con ragione lamentarsi di me, se pur, cosa che insin’hora non
					posso credere, succedesse qualche notabile scandalo, poiché né per commissione
					di N. S. né da me le ho messo inanzi partito alcuno, ma si bene approvato quello
					che nella consulta di Baviera era stato concluso. Et io hora vo procurando con
					mezzi assai atti che l’arciduca Ferdinando et il duca di Bavera faciano animo a
					S. A. et le ritornino a confirmare la facilità di quelli remedii, che altre
					volte le hanno proposte. Et tutte queste bravate che fanno sono per mettere
					timor al principe, et Dio voglia che quelli del consiglio non siano quelli che
					faciano la guerra secretamente. Ho penetrato che, havendo date certe mostre il
					Cobenzol di favorire li catholici, che li provinciali l’hanno bravato, dicendo
					che quando lui seguiti che lor mostrarano littere al principe, nelle quali le
					concede molte libertà et così egli si ritrova assai intricato. Ma al presente,
					che pur ho operato tante, che ho fatto intimare a tutte le città di questa
					provincia della Stiria questo incluso decreto in materia de’ figliuoli <note
						xml:id="FN1_00019_13" type="footnote">Nr. 17 und 18.</note>aspette bene
					nuovi rumori, questo negotio di rimediare alle piante novelle mi preme
					infinitamente et non sono mai per lasciarlo insin tanto che non lo vedi in
					perfettione. Ho scritto una pollizza <note xml:id="FN1_00019_14" type="footnote"
						>Nicht vorhanden.</note>a S. A., nella quale con molto affetto la ringratio
					per haver publicato il decreto et le dico che ho scritto il tutto a S. Bne et
					che sono sicurissimo sentirà grandissima sodisfatione <note
						xml:id="FN1_00019_15" type="footnote">Der Papst drückte seine Zufriedenheit
						mit dieser Maßnahme umgehend in einem an Erzherzog Karl gerichteten Breve
						aus (Arch. Vat. Ep. ad Principes 14, f. 249rv).</note>et commenderà
					grandemente l’A. S. Ma perché so certissimo le città non <pb xml:id="P1_0000078"
					/>obedirano, et tutto il punto sta nel persuadere il principe che voglia
					procedere contra di loro, V. S. Illma mi farà favore se mi scriverà un capitolo
					ch’io lo possi mostrare, bisognando, a S. A., nel quale mi dia ordine che io, in
					nome di S. Stà, ringratii il principe et mostri desiderio di sapere il buono et
					felice successo; <note xml:id="FN1_00019_16" type="footnote">Siehe unten Nr.
						42.</note>perchè S. A. realmente ha messo buoni fondamenti in favore della
					religione catholica, ma mai si è perfetionato cosa alcuna et questo è verissimo
					et poiché le piante vecchie sono diventate arbores autumnales infructuosae bis
					mortuae eradicatae, bisogna che cerchiamo di alevarne delle novelle, le quali
					diano a suo tempo frutto tanto necessario in queste parti.</p>
				<p>S. A. si confessa et communica sempre al Natale et però ha scritto al suo
					confessore, che è il provinciale de Jesuiti,<note xml:id="FN1_00019_17"
						type="footnote">P. Heinrich Blyssem war früher Rektor des Grazer
						Jesuitenkollegs und besaß das besondere Vertrauen Erzherzog Karls.</note>che
					venghi qua, si vederà con la venuta di questo padre di dar nuovo calore al
					principe. Mons. di Gurgo, il sig. cancelliero et li padri Jesuiti tutti uniforme
					hanno dimostrato dispiacer meco, che sia stato concesso le incluse indulgentie
					alle corone, che, in nome di S. Stà, presentò il provincial di S. Domenico a S.
					A. et spetialmente dove dice „a quibuscumque casibus possit absolvi“, parendole
					che si dia occasione al principe di alagarsi et promettersi più della sicurezza
					della sua coscientia di quello che fa. <note xml:id="FN1_00019_18"
						type="footnote">Das Rosenkranzgebet erlebte vor allem seit dem Sieg bei
						Lepanto 1571 einen großen Aufschwung und wurde in besonderer Weise von den
						Dominikanern gefördert, die dafür spezielle päpstliche Privilegien besaßen
						(Pastor, Geschichte der Päpste VIII, S. 605; Rainer, Portia, S.
					359).</note></p>
				<p>Ogni giorno sucedono casi degni di compassione in materia di religione. È morto
					ultimamente un nobile molto stimato, il quale haveva vivuto sempre
					catholicamente ma, essendo tutta la sua familia heretica et li parenti
					domandando un confessore nella sua infirmità, chiamorno uno di questi nebuloni
					et non furno d’accordo; domandò un altro et fecero venire pur uno della moderna
					classe, et costui lo convertì et così morise heretico. Hora perché la sepoltura
					antica di casa sua era in un monasterio di S. Francesco, il quale era stato da
					suoi edificato, li parenti fecero instantia ma, tamquam potestatem habentes, che
					fosse sepelito nella chiesa il guardiano, al quale non constava che fosse morto
					heretico, né hora consta in modo che si possa provare. Ma è ben certissimo sì
					contento, con conditione però che loro lo sepelissero conforme al rito
					catholico; costoro senz’ <pb xml:id="P1_0000079"/>altro violentemente fecero le
					esequie alla heretica et rupero porte et fecero altre insolentie. Il guardiano
					ha havuto ricorso da me, io ne ho fatto risentimento con il principe et mi ha
					promesso che ci piglierà espediente. <note xml:id="FN1_00019_19" type="footnote"
						>Wahrscheinlich ist das Franziskanerkloster in Graz gemeint, wo mehrere
						Familien ihr Erbbegräbnis hatten (Kohlbach, Die gotischen Kirchen von Graz,
						S. 114—119).</note></p>
				<p>Qua sono molti laici protonotarii fatti o dal’imperatore o dalli pontefici, li
					quali fanno molte cose con grandissimo scandalo, legitimano li bastardi, li
					abilitano ad omnes ordines et li vescovi, quando hanno qualche sogetto bastardo,
					subito lo mandano da costoro; sarebbe bene di pensare al rimedio.</p>
				<p>Similmente ci è una consuetudine la più pernitiosa del mondo, che una donna,
					stando suo marito absente, dove lei non possi andare comodamente, passati
					qualche anni, ha ricorso dal foro civile et le domanda di potere habitare con un
					altro huomo et habere rem cum ipso, senza pericolo di esser castigati. Et questi
					giudici sogliono dare la licentia, doppo per essa sicura ancora dal foro
					ecclesiastico, ha ricorso dal’ordinario, il quale li dà licentia per
					tollerantiam, che interim che vengha il marito possi vivere con l’altro. Et
					questo lo fanno li catholici, si stava hora per concedere questa tollerantia a
					una donna di pallazzo, io mi sono opposto et mi ho fatto portare le
						scritture<note xml:id="FN1_00019_20" type="footnote">Nicht
					vorhanden.</note>et voglio vedere di toglier questo abuso et ne parlerò al
					principe et ne scriverò alli ordinarii.</p>
				<p>S. A. si è lamentata meco che li generali mandano qua frati Italiani, quali
					vengono più tosto per fare danari che per altro et, oltra alli scandoli che
					danno, impegnano et dissipano le intrate de’ monasterii<note
						xml:id="FN1_00019_21" type="footnote">Vgl. oben Nr. 6, S. 20.</note>et che
					sarebbe bene di ridure a manco numero li monasterii et che stessero almeno da
					sei frati per convento, che hora nella maggior parte stano dui solamente al più.
					Io, quanto al primo capo, essendomi venuto alle orecchie che il provinciale di
					S. Domenico haveva danari et che menava le mani molto bene, feci fare certe
					diligentie, ma non scopri cosa alcuna, anzi egli, avedendosi di questo, venne a
					posta qua et si offerì di mettersi in prigione et dar conto delle attioni sue.
					Io l’ho licentiato et l’ho amonito, se in caso fosse mai stato in errore che
					muti vita, et ho operato che nel monastero, che l’ordine ha qua, si obblighi di
					mantenerli sei frati et così ha messo <pb xml:id="P1_0000080"/>in esecutione.
						<note xml:id="FN1_00019_22" type="footnote">Um 1580 sollen im Grazer
						Dominikanerkloster nur drei Brüder gewesen sein, wovon zwei Italiener waren
						(Kohlbach a. a. O., S. 214).</note>Quanto al secondo, di ridur li monasterii
					a minor numero, questo consiste se le intrate sono bastanti. Ho dato commissione
					a tutti li provinciali che mi debbano mandare il vero valore de cadauno
					monastero, et lo conferirò con quello che S. A. ha et doppo si potrà giudicare
					quello si deve et può fare et mandarò ogni cosa a V. S. Illma, la quale potrà
					ordinare quello che le parerà si debba esequire.</p>
				<p>Quell Polidoro, del quale scrissi a V. S. Illma, che cerca di esser fatto vescovo
						titolare,<note xml:id="FN1_00019_23" type="footnote">Siehe Nr. 16, S. 66,
						und Nr. 24, S. 89.</note>non solo ha tenuta una donna, ma ne ha fatto un
					seminario et ne ha impregnate quatro in poco tempo et, venendo qua per stare sei
					giorni, ne ha condotte seco due, le quali mi sono fugite non so come. Hora io
					non ho potuto contenermi di non precedere contra della persona sua, se bene con
					mio grandissimo dispiacere, essendo parente del sig. cancelliero, che veramente
					è quanto bene si habbia qua, ma la poca vergogna di costui mi ha violentato a
					far così, con saputa però et sodisfatione di S. S. Dei, subito parte a S. A.
					delli scandali di costui et le dissi che ero risoluto, con buona gratia sua, di
					procederli contra. Il principe disse che haverei fatto bene et così io diedi
					subito un mandato al’arcidiacono generale del’ arcivescovo di Salisburgo <note
						xml:id="FN1_00019_24" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>et lo mandai al
					monastero Admontensis O. S. B., dove egli è administratore messo dal principe
						<note xml:id="FN1_00019_25" type="footnote">Polydor de Montagnana wurde von
						Erzherzog Karl und vom Salzburger Erzbischof als zuständigem Ordinarius zum
						Administrator von Admont bestellt (Nr. 36).</note>et dove, in cambio de’
					frati, si gloria de havere l’abbadessa et la priora, acciochè si informi d’ogni
					cosa minutamente et mi porti il processo. Et penso di mandarlo al’elletto di
					Salisburg, del quale ho buona relatione, incargandoli che, come suo ordinario,
					lo castighi et haverei scritto al’elletto prima, ma non havendo egli scritto a
					me, ma mi è parso di aspettare che lo facia egli prima, come credo farà, et qua
					non bisogna molto butarsi, ma la gravità è molto necessaria con vita et
					splendore; come ritorni l’arcidiacono darò parte a V. S. Illma d’ogni cosa.
						<note xml:id="FN1_00019_26" type="footnote">Siehe Nr. 35 und 36.</note>Tutto
					il stato ecclesiastico ha havuto da una parte caro ch’io procedi contra costui,
					che non l’amano, per haver cercato di farsi vescovo; se ben dal’altre parte non
					li piace ch’io comincia queste antifona.</p>
				<pb xml:id="P1_0000081"/>
				<p>S. A. ha havuto risposta da S. M. Ces. circa l’elletione del vescovo di Bamberga
					et l’ha fatta comunicar meco, offerendosi a far nuovi officii. Quello che ha è
					questo, che S. M. haveva fatto grande instanza con li canonici, acciò facessero
					elettion buona et le ricercava che constituissero un tempo determinato alla
					elettione, che S. M. voleva mandar uno che assistesse.<note
						xml:id="FN1_00019_27" type="footnote">Siehe oben Nr. 3, Anm. 3.</note>Io ho
					poi ricevuto il breve del’ Offmam et subito, se bene essendo morto il vescovo
					pareva che si potesse aspettar la nuova elettione <note xml:id="FN1_00019_28"
						type="footnote">Breve an den Bischof von Bamberg wegen Absetzung Hoffmanns
						als bambergischen Vizedoms in Kärnten vom 3. September 1580 (Theiner,
						Annales eccl. III, S. 124). Bischof Johann Georg Zobel von Giebelstadt starb
						am 7. September 1580; ihm folgte Martin von Eyb (Hierarchia Catholica III,
						S. 128).</note>et vedere se il vescovo presente sarà del medesimo humore,
					non dimeno, essendo Offmam al possesso, io volsi far l’officio con S. A., et lei
					dissi quello che nella instruttione V. S. Illma mi ha ordinato. <note
						xml:id="FN1_00019_29" type="footnote">Siehe Nr. 1, S. 7f.</note>S. A. mi
					rispose che egli haveva commandato al’Offmann che ritornasse, <note
						xml:id="FN1_00019_30" type="footnote">Hoffmann war von den steirischen
						Ständen Mitte August zum Kurfürstentag nach Nürnberg gesandt worden, wo u.
						a. über die Reichshilfe für die Türkengrenze verhandelt werden sollte
						(Loserth, Reformation und Gegenreformation, S. 325).</note>come io sapevo et
					che lo haveva fatto, tanto più volentieri, per non haver egli osservato il
					giuramento, che fanno tutti li suoi ministri di non servir altri, senza espressa
					licentia sua. Et era pervenuto alle mani di S. A. una lettera del vescovo morto,
					il quale scriveva che haveva tolto al suo servitio Offmam, principalmente perché
					sapeva li secreti di S. A. et li aggravii, che comportava, fossero fatti alla
					giurisditione sua temporale, di modo che, importandoli che ritorni et che non
					servi alli vescovi, si risolse che fosse bene di aspettare la nuova elettione et
					quello che Offmam rispondeva.</p>
				<p>S. A. ha havuto nuova di Constantinopoli che il beeg generale de Crovatia è stato
					fatto bassà, cosa che qua non piace ; ha similmente havuto altri avisi quali non
					scrivo, se saprò che V. S. Illma desideri alla giornata de intenderli, non
					mancarò di tenerla avisata. L’arciduca, dubitando che il Turco non togliesse
					occasione da quella rota che dettero al beeg di far qualche motivo, scrisse a S.
					M. Ces. et al principe Ernester, appresso del quale è al presente un huomo del
					Turco, acciò facessero capace il Turco che non è stato contra le pacificationi
					che sono fra loro.<note xml:id="FN1_00019_31" type="footnote">1580 kam es zu
						mehreren Zwischenfällen an der Türkengrenze, über die sich der Sultan
						schriftlich beim Kaiser beschwerte. Ein Tschauch überbrachte die Beschwerden
						des Paschas von Ofen an Erzherzog Ernst (Hammer, Geschichte des Osmanischen
						Reiches II, S. 511 f.).</note></p>
				<pb xml:id="P1_0000082"/>
				<p>Questi signori catholici del consiglio mi hanno dato l’incluso memoriale et
					desiderano che S. Stà faccia decidere il caso che propongano per toglierli li
					scrupoli et occasione di peccare a infiniti.<note xml:id="FN1_00019_32"
						type="footnote">Memoriale nicht vorhanden.</note></p>
				<p>Nel tempo che il Turco era all’assedio di Viena, la seconda volta, che fu del 30
					o 31, il pontefice di quel tempo concesse al’imperatore che potesse alienare la
					quarta parte di tutti i beni ecclesiastici con pacto tamen de retrovendendo.
					Hora si desiderarebbe di ritrovare questa concessione et per potere recuperare i
					beni et per ritrovar molte fraude, che furno fatte in quelle alienationi. S. A.
					o per suo interesso o per le querelle che ogni giorno li danno li ecclesiastici
					et regulari ha fatto diligentia per ritrovare la concessione del papa, ma è
					tenuta molto ascosa ; però questi ministri desiderarebbeno che di costà le fosse
						mandata.<note xml:id="FN1_00019_33" type="footnote">Nachdem schon 1524
						Hadrian VI. Erzherzog Ferdinand, dem späteren Kaiser Ferdinand I., die
						Einhebung der Terz von allen geistlichen Einkünften eines Jahres bewilligt
						hatte und 1526 die Ablieferung der Kirchenkleinodien verlangt worden war,
						wurde die Geistlichkeit 1529/30 mit der Quart belastet (Graz LA, Urkunden
						1524 Jänner 29, Februar 16 und 19; 1529 September 3 und 12, November 12;
						1530 Februar 26, März 26 und Juni 11; Loserth, Das Kirchengut in Steiermark,
						S. 9 ff., 100 ff., 129 ff.; Weinzierl, Die Quart in Kärntens Stiftern und
						Klöstern 1529—1530, S. 139—166; Roth, Seckau, S. 83 f.).</note></p>
				<p>S. A. ha un secretario del consiglio suo secreto, domandato Pacimo Wangelii,<note
						xml:id="FN1_00019_34" type="footnote">Primus Wanzl.</note>il quale oltra
					esser di molta buona vita et difensore della religione catholica è ancora utile
					a me per servitio di S. Stà. Ha un figliastro, chiamato Giovanni Battista
					Schonlamer, di età di quindici anni, che è di buona spettatione et molto bene
					instrutto nella pietà christiana, ché così rendono testimonio li padri Jesuiti;
					desiderarebbe suo padre che N. S. le facesse gratia di accetarlo nel colleggio
					Germanico, <note xml:id="FN1_00019_35" type="footnote">Nichts weiter
						bekannt.</note>atteso che egli è nobile et povero et, se haverà commodità di
					imparare le buone littere, potrà col tempo esser di giovamento alla religione
					catholica, havendo egli delli parenti assai...</p>
				<p>(P. S.:) Mons. di Gurgo è tra li prelati „rara avis“ in queste parte, et è fidele
					nel servitio di Dio et della religione et di S. Stà, et virilmente impugna tutto
					quello che et nel consiglio et nel resto è proposto et tentato contra la fede
					catholica. Governa similmente il suo vescovato <pb xml:id="P1_0000083"/>molto
					santamente et prudentemente, ma con tanti sudori et per sé actioni che non fa
					poco a resistere al presente. Li provinciali li minaccino et lo fanno auttore di
					tutto quello che io tratto con S. A. et, se bene egli è stato absente et non ha
					potuto fare quello che veramente desiderava, nondimeno vogliono che lui sia
					l’auttore che suministra ogni cosa. Il principe lo favorisse, ma non con quello
					calore che io desiderarei; io non manco di aiutarlo et protegerlo in quello che
					posso. Egli credo che dividerà che S. Bne sapia il stato suo, però ho voluto
					darne parte a V. S. Illma, alla quale questi giorni non ho scritto, per non
					esser stato con molta bona salute, ma hora, per gratia del Signor Dio, sto
					benissimo et le occasioni di poter scrivere sono tanto rare, che io mi afliggo
					di non poter esser così diligente, come desiderarei ...</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
