<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00059">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1581-01-01" n="1">1581-01-01</title>
				<title level="a">59. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Jänner 1</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 231r—234r, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00059">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1581-01-01" n="1"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00058.xml">58.
						Graz, 1580 Dezember 31</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00060.xml">60.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Jänner 4</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00057.xml">57. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1580 Dezember 31</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00060.xml">60. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1581 Jänner 4</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Unnachgiebige Haltung Erzherzog Karls gegen jüngst vorgebrachte drohende Eingabe
					der evangelischen Stände. Versuch der Bestechung und Übergabe eines
					Beschwerdebriefes durch Häretiker an Malaspina. Protest einiger Städte und
					Gebiete an der Türkengrenze gegen landesfürstliches Religionsdekret. Meldung von
					drohendem Türkeneinfall. Unterstützung Erzherzog Karls gegen Häretiker und
					Türken notwendig für Durchführung des Dekretes. Weihnachtsbeichte Erzherzog
					Karls. Almosen und Gebete um guten Ausgang des Religionsgeschäftes.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="59">Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Jänner 1</head>
			<div>
				<pb xml:id="P1_0000169"/>
				<p>Ultimamente li provinciali in nome di tutti coloro che professano la confessione
					Augustana hanno presentato una scrittura a S. A. minatoria<note
						xml:id="FN1_00059_01" type="footnote">Antwort und Bitte der der Augsburger
						Konfession zugetanen Stände auf die Erklärung Erzherzog Karls vom 23.
						Dezember, aus Gewissensgründen vom Religionsdekret nicht abgehen zu können,
						auch wenn er deswegen alles, ja selbst das Leben verlieren sollte (Loserth,
						FRA II/50, S. 133 f. und 143—150).</note>et in tal forma che si conosce
					chiaramente che non carninano ad altro fine che a una rebellione et se non la
					porranno in esecutione, come si crede, è diffetto d’impotenza, ma non di volontà
					et havendo S. A. fatto consultare quello che si dovesse rispondere, si era
					determinato nel consiglio esser bene di alargare il decreto primo in questo
					punto: che li nobili, in caso de infirmità, quando erano nelle quattro città
						<note xml:id="FN1_00059_02" type="footnote">Siehe Nr. 52, Anm.
					2.</note>potessero chiamare li lor predicatori et farsi administrare li
					sacramenti, parendoli duro che nel’ aggonia della lor morte le fosse vietato
					l’havere chi le raccomandasse l’anima. Essendomi subito fatto sapere questa
					risolutione, la quale per infiniti capi era pernitiosa, perché oltre che tutti
					si sarebbeno finti infermi a lor beneplacito, se il principe mostra debolezza o
					timore et comincia a declinare, crescerà talmente l’orgolio di costoro che ogni
					cosa anderà in rovina. Io perciò parlai a S. A. et senza molte repliche descese
					nel mio parere che non si dovesse mutar niente, ma persistere sempre nella prima
					dechiaratione della sua volontà. Et così convocò li provinciali et le parlò
					tanto aspramente che qua è stata tenuta per novità miracoloso et in sostanza le
					disse che se sapesse di perdere tutto quello che Dio benedetto le ha dato in
					temporale et insieme la propria vita, che mai <pb xml:id="P1_0000170"/>è per
					alterare la prima sua volontà et che conosceva che insin’hora non era stato
					principe, ma servo et che si risolveva di volerlo essere et in forma che da
					altri fosse tenuto per tale et li dete una scrittura che conteneva il medemo.
					Non hanno ancora dato risposta, ma essendosi consigliati tutti insieme et
					havendo risoluto che se potessero mitigare il nontio che ogni lor cosa
					passarebbe bene, hanno tentato di corrompermi con una grossa somma di danari,
					temerità et impudentia tale che ha stomacato ogni uno, se bene ha servito a
					questo che S. A. ha aperto li occhi che, se tenteranno con altri, il medemo non
					le verrà fatta.</p>
				<p>Vedendo che con danari non mi possono piegare, sono venuti da me per parlarmi et
					darmi una scrittura<note xml:id="FN1_00059_03" type="footnote">Wahrscheinlich
						das Schreiben der evangelischen Stände an Malaspina vom 24. Dezember 1580
						(Nr. 56).</note>et il lor ragionamento è stato in genere quasi minatorio. Io
					le ho risposto in modo che S. A. è restata sodisfattissima et lor ben chiari che
					io non ho paura. Non ho voluto accettare la scrittura et, per non dare fastidio
					a V. S. Illma, non starò a raccontare minutamente quello che è passato, ma
					solamente dirò che S. A. mi haveva fatto avisare che lor sarebbeno venuti da me
					con una scrittura et che le pareva che io non la dovessi accettare, et così si
					fece tra noi un poco di consiglio et si risolse et la forma del parlar mio et il
					modo di non accetarla. <note xml:id="FN1_00059_04" type="footnote">Nach
						ständischer Darstellung trug sich folgendes zu: Es hat aber der bäbbstliche
						Nuncius alhie vor wenig tagen unsern ausschuss, welchen wir mit ainer
						schriftlichen ermanung zu ime geschickt, lauter angezaigt, warumben er
						solches von uns nit annemen künte, sey das die ursach, dann er kann uns nit
						helfen, er sey nit allain des babbsts, sondern auch anderer künig, fürsten
						und potentaten gesannter alhie, es sey vor etlich iarn dises alles also
						beschlossen und stehet allain an ietzo in executione (Loserth, FRA 11/50, S.
						163).</note></p>
				<p>Essendosi publicato il decreto<note xml:id="FN1_00059_05" type="footnote">Nr.
						50.</note>per tutto il paese, alcune città et terre delli confini delli
					Turchi hanno protestato, che non vogliono obedire, altre tacciono insin’hora, ma
					questa di Graz dà tali segni che S. A. dubita quasi de una furia populare. Ma
					tutti i consiglieri dicono che non ci è pericolo non solo quanto al principe, ma
					ne anco quanto a me ; se però la mia famiglia non facesse qualche rumore con
					alcuno della terra, che in questo caso pigliarebbeno senza dubio questa
					occasione colorata di venire alla mia casa.</p>
				<p>Il capitano generale delli confini scrive che il bassà di Buda stava in procinto
					con vinti milla fanti per fare una scorreria per il paese. Costoro non
					lascierano di tentare ogni cosa et col mezzo de <pb xml:id="P1_0000171"/>Turchi
					et delli heretici del’ imperio et con il subornare li cittadini et li villani,
					ma spero che non le riuscirà tutto quello che pensano. È ben vero che o
					obediscano o non obediscano S. A. non può sperare d’havere più quelli susidii
					per li confini con li Turchi che insin’hora le hanno dato <note
						xml:id="FN1_00059_06" type="footnote">Vgl. Nr. 14, Anm. 3; Rainer,
						Nuntiaturberichte II/8, S. 201.</note>et non le pagherano per l’avenire li
					debiti, anzi faranno instanza che le sia restituito una buona somma di danari
					che li deve. Et però se non obediscano haverà bisogno S. A. de doi sorte de
					aiuti, ciovè che le sia dato brazzo de castigare la nobiltà rebella, il che si
					farà senz’arme con l’altra dieta et insieme modo acciò li confini non
					patischino. Se obedirano, che Dio voglia per sua misericordia et così speriamo,
					non sarà però in forma che S. A. possi cavare da loro quella quantità de danari
					che, per il passato, le hanno dato. Perché non essendo loro obligati se non per
					il bene commune, <note xml:id="FN1_00059_07" type="footnote">Für 1581 hatte der
						steirische Landtag 200.000 fl. für die Türkengrenze bewilligt (Graz LA,
						Landtagsakten 423).</note>il quale in questi fragenti non stimano, non
					voranno se non contribuire secondo la forma antica et di già la provincia di
					Carniola, la quale non ha fatto rumore in materia di religione, ha dato venti
					mila fiorini manco del’ anno passato. <note xml:id="FN1_00059_08"
						type="footnote">Noch viel größer waren aber die Rückstände bei der von den
						Reichsständen 1570 zu Regensburg bewilligten sechsjährigen Türkenhilfe. So
						schuldete davon nach Ablauf der vorgesehenen sechs Jahre der Kurfürst von
						Köln 79.468 fl., der Herzog von Jülich-Kleve-Berg 82.805 fl., der Bischof
						von Lüttich 48.200 fl. und Herzog Wilhelm von Bayern 27.420 fl. Insgesamt
						betrug der Außenstand 817.224 fl. 23 1/2 Kreuzer (Graz LA, Meillerakten
						XIII-1—27, f. 465r—467v).</note>Ma sì come se questo durasse sarebbe
					impossibile che il principe potesse con qual si voglia aiuto sustenere la furia
					di costoro, così si sa certissimo che questo lor sdegno et disgusto non può
					perseverare, se non per un anno et forsi manco et in questo mentre o Dio li
					illuminerà overo si aprirano altri camini che si potrano humiliare. Et la
					portione che dà il stato ecclesiastico è tale che basterà per qualche mese a
					guardare li confini et con un aiuto esterno mediocre che sia dato a S. A. acciò
					possi sostentare per mezzo anno al più il peso de’ detti confini et l’impeto di
					costoro le cose passerano felicemente. Perché subito che vederano che S. A. ha
					delli amici che l’aiutano, si risolverano di attendere a vivere, ma al presente
					sanno che non ha danari per potersi vestire et che bisogna che vadi per le mani
					loro et però sono superbi. Et il pensare di mettere gabelle o altre impositioni,
					stando il sdegno di tutte le provincie, è cosa che io confesso che non si deve
					fare per hora, se bene sono stato di contraria opinione. Però stiamo in stato
					che sì come S. A. non deve temer altro, se non <pb xml:id="P1_0000172"/>che li
					provinciali non vogliano contribuire o volendo non lo facciano, come per il
					passato, così se haverà qualche aiuto in questi principii che sarano un poco
					difficili, S. A. potrà non solo esequire quello che ha ordinato per il decreto,
					ma anco revocare il resto. Il negotio è di grandissima importanza et per la
					salvatione delle anime che sono nove cento milla da communione, le quali hora
					sono la maggior parte infetate di heresie, et ancora perché quello che si farà
					qua S. M. Ces. scrive che lo vuole esequire in Austria, et si bene non volse
					scrivere a S. A., da principio, conforme al racordo che le dete il nontio, <note
						xml:id="FN1_00059_09" type="footnote">Möglicherweise bezieht sich diese
						Stelle auf das kaiserliche Schreiben an Erzherzog Karl vom 21. November 1580
						(Loserth, FRA II/50, S. 69 f.).</note>non dimeno doppo che ha veduto il
					decreto ha scritto et commendato quello che si è fatto, esortando S. A. a
					resistere et promettendoli che subito ancor esso vuol fare il medemo. Et
					l’arciduca Hernester similmente ha scritto et in spetie ha dato commissione al
					sig. cancelliero che in suo nome mi ringratii et mi faccia buon animo, cosa che
					mi ha consolato grandemente. <note xml:id="FN1_00059_10" type="footnote"
						>Schreiben Erzherzog Ernsts nicht vorhanden.</note>Non sarà forsi se non
					bene di tener viva questa buona inclinatione di S. M. Ces. col’ordinare al
					nontio quello che V. S. Illma giudicherà essere a proposito, perché in Austria
					le parrochie sono per la maggior parte in mano de’ heretici; hanno occupato
					molti beni ecclesiastici hanno ancora il jus advocatiae et altre cose che si
					potrebbeno remediare al presente con questa occasione.</p>
				<p>Il padre provinciale de’ Gesuiti, avanti che confessasse S. A. questo Natale,
					vuolse saper da me come si doveva governare.<note xml:id="FN1_00059_11"
						type="footnote">Vgl. Nr. 129.</note>Io le dissi che mi pareva che,
					considerate molte circostanze, S. A. havesse fatto tutto quello che poteva et
					però disgravata la sua coscienza, ma che era a mio parere necessario che le
					mettesse in consideratione che, in materia di religione, non si può dare
					tolleranza alcuna se non quanto la necessità sforzza, et che però se un di
					questi giorni o S. Stà o altri principi o li consiglieri suoi li persuaderano,
					che può ancora revocare il resto, che sarà tenuto a farlo et che hora è obligato
					a cercar modo di mettere in esecutione quello che ha ordinato. S. A. me ha
					ringratiato et mostra tanta compontione con tanta effusione di lacrime, che io
					resto molto edificato et piaccia a S. D. M. che perseveri come si deve sperare.
					Mi manda a chiamare spesso et ragiona meco molto piamente et, se si potesse
					mutare la sua natura da timida in animosa, sarebbe un negotio molto utile et
					necessario, ma sempre dubita di non esser abbandonato et da parenti et da amici
					et da vassalli...</p>
				<pb xml:id="P1_0000173"/>
				<p>(P. S.:) Questi heretici hanno fatto tante processioni et orationi che quando noi
					altri non fossimo stati senz’altro inclinati a ricorrere in simil necessità
					al’aiuto divino, loro ne havrebbono mossi. Et giudicando io che non solo fosse
					nostro debito di aggualiarli, ma superarli, ultimamente feci distribuire cento
					scudi di elemosina<note xml:id="FN1_00059_12" type="footnote">Vgl. Nr. 33, S.
						113.</note>a tutti li poveri catholici, quali si sono comunicati poi alla
					mia messa et stanno giorno et notte nel templo, pregando con lacrime per il
					felice sucesso di questo negotio et per la longa vita di N. S. Et perché questa
					elemosina ha esceduto un poco le forze mie, se parerà a V. S. Illma di
					favorirmi, acciò io sia redintegrato, sarà opera degna della bontà et pietà
					sua.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
