<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00001">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1581-03-20" n="1">1581-03-20</title>
				<title level="a">79A. Malaspina an Herzog Wilhelm - Graz, 1581 März 20</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>München HStA, Kurbayern, Äuß. Arch. 4239, f. 483r—485v,
							Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_0079A">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1581-03-20" n="1"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118771841">Bayern, Herzog, V.,
						Wilhelm</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_007">Bayern, Herzog,
						V., Wilhelm - Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00079.xml">79.
						Orazio Malaspina an G. Malaspina - Prag, 1581 März 19</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00080.xml">80.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1581 März 24</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_007" target="L2_00031.xml">31. Herzog Wilhelm an
						Malaspina - (Graz, 1582 vor Oktober 8)</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Zusammenfassender Bericht über Stand der Religionsangelegenheiten: Drängen des
					von diabolischen Prädikanten verführten Adels auf Belassung der erkauften
					religiösen Freiheiten. Schwierige Lage des liebenswerten und friedliebenden
					Erzherzogs Karl wegen früher gemachter Konzessionen. Unter den landesfürstlichen
					Räten nur wenige eifrig katholisch, die anderen politisch, pernitiös oder
					häretisch. Vom Prälatenstand nicht viel zu erwarten. Arrogantes Verhalten der
					militärisch starken Häretiker. Alle Räte mit Landtagsergebnis zufrieden.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="79A">Malaspina an Herzog Wilhelm - Graz, 1581 März 20</head>
			<div>
				<p>La singular pietà et zelo che con vive et essentiali opere mostra V. Ecca nel
					protegere la santa fede catholica, sì come lo fa senza dubio grato al Signore
					Dio, dal quale li principi deveno sperare il premio delle loro heroiche et sante
					operationi, così lo rende a proposito coloro, che si pretiano di buoni et veri
					christiani, tanto admirabile, che non e maraviglia, che io mosso da desiderio di
					esser tenuto da Lei per suo devotissimo servitore, mi sia posto a farle
					riverenza con questa mia et insieme darle breve raguaglio del esito che per hora
					ha havuto il negotio della religione in questi parti. </p>
				<p>Havendo nel principio della dieta li heretici dato un memoriale al principe della
					gravezze che pretendono in materia della lor falsa religione.<note
						xml:id="FN1_0079A_01" type="footnote">Vgl. Rainer, Grazer Nuntiatur I, S.
						134</note> Il stato ecclesiastico ne presentò ancor esso uno nel medemo
					proposito contraponendosi a quello<note xml:id="FN1_0079A_02" type="footnote"
						>Ebd. S. 135.</note> et essendosi in questa forma doppo molte fatiche
					constituito il principe come giudice tra questi doi stati non si manco di farle
					instanza, che come signore giusto disgravasse la parte offesa et così S. A.
					publicò in decreto,<note xml:id="FN1_0079A_03" type="footnote">Ebd. S.
						146—151.</note> il quale se bene è in molte cose deffettuoso parve pero che
					per il principio dovesse bastare et quanto al dar sodisfactione a stato
					ecclesiastico et restituir il principe in securo stato quanto alla conscienza.
					Fatto questo S. A. insieme con tutti li suoi consiglieri se bene si
					persuadevono, che li heretici fossero per rendersi difficili in lasciar esequir
					il decreto. Nondimeno non si potevano indurre a credere, che la ostinatione et
					impudenza loro dovesse esser tale, che vedendo la ferma risolutione del principe
					non fossero per obedire dalche e nato, che con simplici scritti et sole parole
					si è sempre proceduto. Al fine doppo molte repliche et inginochiature armati
					delli heretici et piene di rebellione S. A. a contemplatione delli suoi
					consiglieri, alli quali hebbero riccorso s’indusse di compiacerli concedendoli
					dilatione circa la executione del decreto, insin tanto che havessero come nelli
					suoi scritti si conteneva cominciato il negotio così S. Mtà Ces.<note
						xml:id="FN1_0079A_04" type="footnote">Ebd. S. 178f.</note>
				</p>
				<p>Quando a S. A. fu proposto di dar la dilatione non lasciò di dir in consiglio,
					che si dovesse maturamente considerare se era espediente di concederla o no, et
					che lei era pronta di metter la vita, moglie et figliuoli et robba per augumento
					della religione catholica, li consiglieri non ostante questa protesta si
					risolssero che non si poteva far di manco et non fu in verità tralasciato alhora
					di parlare con molta libertà christiana et molto seriamente alli consiglieri, et
					tra le altre cose, dichiarare per escomunicati tutti coloro, che in evento
					credessero che S. A. potesse far di manco, l’havessero consigliato a simil
					dilatione, et se bene non era forsi in consideratione appresso alcuni tali
					censure, come persone poco timorate de Dio. Nondimeno essendo nel consiglio
					vescovi et altri zeloti catholici la virtù de quali è nota molto bene così
					sicuro che causò terrore et scrupolo grandissimo con tutto ciò anco essi furno
					del medemo parere.</p>
				<p>Data la dilatione li heretici cominciorno ad abusare et vilipendere la benignità
					di S. A., hora proponendo una forma di suspensione hor un altra, alterando la
					forma della lor domanda et è in verità da deplorare grandemente che questa
					nobiltà sia stata così corotta et sedotta da questi settarii et diabolici
					predicatori che insieme con haver smarrita la vera religione habbia ancora persa
					la fede che tra huomini pollitici et gentili si è sempre havuta in prezzo, doppo
					molte reppliche si contentorno della suspensione ma con conditione che fosse
					senza la clausula insin tanto ma simplice il che però non pregiudica a S. A.
					poiché s’intende a beneplacito di lei.<note xml:id="FN1_0079A_05"
						type="footnote">Ebd. S. 190f.</note></p>
				<p>Hora in questo negotio sono alcuni punti degni di consideratione. Prima la natura
					del principe, inclinata a governare con piacevolezza, quiete et senza strepito,
					et pero non è maraviglia, che habbia voluto nel principio far esperienza, se con
					le buone poteva farsi obedire, le concessioni o tolleranze date per il passato
					in materia di religione, comprate come lor dicano, ac si religio esset pretium
					sanguinis, sono di consideratione et difficultano l’impresa. La necessità nella
					quale S. A. si trova, non è di minor peso et se bene fosse sovvenuto per un poco
					di tempo non par pero ad alcuni, li quali vorebbeno descrivere il naviglio così
					rotto et pieno di fessure, che non fosse mastro, che ardisse pigliar l’impresa
					d’accomodarlo, che questo sia per bastar. Il pensare ad una assicuratione
					perpetua datta del impossibile, et se bene queste sono difficultà alle quale si
					risponde sufficientemente, nondimeno è già consuetudine antica delli principi
					haver grandissima gelosia et depidare timore, ubi aliquando non est timor quando
					si tratta di materia di stato, et essendo li esiti delle cose incerti è
					difficile il dar consiglio, o per dir meglio il violentarli in simili accidenti
					et massime a forastieri, li quali come poco pratichi delli pericoli del paese
					deveno andar circonspetti in questo et più tosto creder ad altri et in specie
					alli buoni, che far giudizio da lor stessi, et particolarmente quando hanno
					desgravata la lor coscienza più volte racordando quello, che sentono et
					giudicano. Non è ancor di poco momento l’haver un principe di tal natura
					appresso di suoi consiglieri, parte zelosi,<note xml:id="FN1_0079A_06"
						type="footnote">Ebd. S. 25, 28, 31, 32, 34f., 40ff.</note> ma pochi, parte
					pollitici et pernitiosi,<note xml:id="FN1_0079A_07" type="footnote">Vgl. ebd. S.
						30f., 44f., 125f.</note> il restante heretici, <note xml:id="FN1_0079A_08"
						type="footnote">Vgl. ebd. S. 28, 197.</note> alli quali non mancano
					argumenti di fomentare tutto quello, che di sopra ho detto. </p>
				<p>Quanto al stato ecclesiastico, dal quale si doverebbe ragionevolmente aspettar
					ogni aiuto in simile necessità, è prima tra di loro così corrotta la santa
					disciplina ecclesiastica et regula, che non solo non edificano, ma destruono con
					la lor mala vita, et se bene nel resto si ha occasione in questa dieta di
					lodarsi di loro par però che tuttavia questi ministri non fornischino di
					assicurarsi della fermezza loro, cosa che io non posso persuadermi.<note
						xml:id="FN1_0079A_09" type="footnote">Vgl. ebd. S. 73, 132f., 135, 153, 334,
						338f., 347, 359.</note></p>
				<p>Resta poi la qualità delli heretici, la quale havendo in ogni provincia, dove
					questa pestilenza è intratta, lasciato miserabili vestigii del effetto, che fa,
					non occorre, che io mi affatichi in descriverla, ma non lascierò di dire quello,
					che fa al mio proposito. Costoro prima hanno nel parlare et operare perso tutto
					il rispetto al principe, tengono sotto la sua custodia l’armaria di S. A. Hanno
					il governo di tutte le provincie in mano, stanno a lor devotione li soldati
					delli confini, delli quali il principe doveva dubitare in questi fragenti, che
					abbandonando questa diffesa non fossero venuti a offender lui. In conclusione
					l’hanno ridotto a termine, che quasi non può vivere se non passa per le mani
					loro la esperienza, poi delle cose passate, li ha così impettuosi petulanti et
					arroganti, che ancora ardiscano di dire publicamente, che il principe non dice
					da dovero et che quando pur sia altrimenti, che hanno per impossibile, che egli
					possa applicar l’animo in modo a negocii fastidiosi, che loro non siano per
					astraccarlo. Di modo, che stando tutti questi rispetti, non è maraviglia, che S.
					A. habbia questa volta non tolto, ma sospeso il decreto, per quelli degni fine,
					che dalla bontà di un tal principe si deve et credere et aspettare, massime che
					in questa dieta non si è se non guadagnato assai et io mettero nel primo grado
					di guadagnare il non haver perso et questa è la prima dieta, nella quale non si
					sia concesso qualche cosa alli heretici.<note xml:id="FN1_0079A_10"
						type="footnote">Vgl. ebd. S. 28, 178f., 196f., 418ff.</note></p>
				<p>Secondariamente se li è messo un freno et se bene lor dicano d’esser contenti, si
					vede però che non è vero et la suspensione non li piace. </p>
				<p>Terzo S. A. ha havuto occasione di conoscere la natura loro et quanto poco si
					debba fidare di simili humori. Si sono ancora saputi tutti li lor andamenti et
					quello che pensavano di tentare in evento, che si fosse venuto alla esecutione,
					ma ultimamente quello, che più importa il principe ha dichiarata la sua volontà
					et assicurata la sua conscienza, poiché o non ha potuto far più o ha potuto, se
					non ha potuto è escusato, se ha potuto la potenza era così ambigua, che non si
					poteva esequire senza esponersi a pericolo manifesto, et essendo questo stato il
					parere de tutti i suoi consiglieri, sarà da tutti giudicato che habbi fatto bene
					in darli fede, et che il differire per giocare al sicuro sia stato espediente.
					Et perciò se S. A. seguiterà animosamente l’impressa cominciata, dala quale deve
					sperare un esito felicissimo, doverà reportare lode grandissima et non si potrà
					dire che habbia fatto indignità alcuna, quando ancora faccia altrimenti, cosa
					che io non posso credere, alhora ogniuno giudicherà, che perditio tua ex te
					Israel. Poiché se bene niuno niega, che la piaga non sia quattriduana et
					difficile da curare, et che bisogna che la cura doglia, così ad incontro si
					assicurà l’infermo de la morte, purché voglia osservare et esequire li ordini
					dati dali medici, che l’amano, et non volendo si fa in pregiudicio suo un certo
					et formidabile pronostico nel spirituale et temporale ... </p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
