<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00085">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1581-04-29" n="1">1581-04-29</title>
				<title level="a">85. Possevino an Gallio - Graz, 1581 April 29</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/118595954">Possevino, Antonio</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 93, f. 52r—57v, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00085">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118595954">Possevino, Antonio</persName>
					<date when="1581-04-29" n="1"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_008">Gallio, Tolemeo
						- Possevino, Antonio</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00084.xml">84.
						Gallio an Malaspina - Rom, 1581 April 22</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00086.xml">86.
						Kobenzl an Malaspina - Graz, 1581 April 29</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_008" target="L1_00082.xml">82. Gallio an P. Possevino
						- Rom, 1581 März 27</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_008" target="L1_00088.xml">88. Possevino an (Gallio)
						- Wien, 1581 Mai 5</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Ankunft in Graz, Besprechung mit Malaspina. Audienz bei Erzherzog Karl mit
					folgenden Gesprächspunkten: Mißfallen des Papstes über die Suspendierung des
					Religionsdekretes; geplante Reise Schranzens zu Erzherzog Ferdinand, Erzherzog
					Ernst und zum Herzog von Bayern sowie Erzherzog Karls zum Kaiser; notwendige
					Säuberung des Hofes von Häretikern; Förderung des Grazer Seminars; Bestrebungen
					zur Beendigung des Jurisdiktionsstreites mit Erzbischof von Salzburg; eventuelle
					Reise Erzherzog Karls nach Sachsen; Entfernung Hoffmanns aus Villach; geplante
					Heirat Erzherzogin Annas mit Sigismund von Schweden; an Iwan IV. gerichtetes
					Empfehlungsschreiben Erzherzog Karls für Possevino. Audienz bei Erzherzogin
					Maria; Überreichung der Goldenen Rose <pb xml:id="P1_0000228"/>durch Malaspina
					am kommenden Sonntag. Unterhalt päpstlicher Alumnen in den Seminaren zu Graz,
					Olmütz und Prag. Päpstliche Hilfsgelder für Erzherzog Karl. Verteilung
					katholischer Bücher. Bemühungen um Rekatholisierung Villachs.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="85">Possevino an Gallio - Graz, 1581 April 29</head>
			<div>
				<p>Tre giorni sono ch’io giunsi a Gratz, dove conferita col sig. nuncio la mia
					istruttione data mi da V. S. IIlma,<note xml:id="FN1_00085_01" type="footnote"
						>Nr. 82.</note>et esso pienamente havendomi communicato tutto quel ch’era
					passato con mostrarmi quegli ultimi discorsi, i quali haveva mandato costà,
						<note xml:id="FN1_00085_02" type="footnote">Nr. 77.</note>hieri assai a
					lungo hebbi audienza da questo sig. arciduca Carlo.</p>
				<p>Al primo punto ch’io gli toccai, circa il dolore havuto da S.Stà per costo della
					suspensione del decreto fatto et circa la speranza, che non dimeno si haveva,
					che proseguirebbe con viva fortezza et circonspettione sì santo negotio, poiché
					oltre l’essere questo negocio negocio di Dio, a cui dovevano ceder gli humani
					impedimenti et paura, S. A. intendeva molto bene che non sarebbe stata
					altrimente principe del suo et, havendo dato così publico testimonio della sua
					fede, troppo si snerverebbe la sua auttorità, non attendendo almeno con segreta
					diligenza a comparar i mezi necessarii a questa esecutione, mi rispose per due o
					tre volte che era pronta a porre la vita di sé et della moglie et di figliuoli,
					pure che S. Stà pensasse che col cominciare né riuscendo il progresso, non si
					inturbidassero più tosto le cose, che ne riuscisse l’effetto disiderato. Poi mi
					soggiunse quel che andava operando con havere mandato il suo grancancelliere
					all’arciduca Ferdinando, all’arciduca Ernesto et al duca di Baviera,<note
						xml:id="FN1_00085_03" type="footnote">Siehe Nr. 83, Anm. 8, und Nr.
						92.</note>et come S. A. anderebbe anco fra 14 giorni alla corte Ces., <note
						xml:id="FN1_00085_04" type="footnote">Erzherzog Karl reiste mit Gemahlin und
						ältester Tochter am 16. Mai von Graz ab und dürfte am 24. Mai in Prag
						angekommen sein. Er hatte die Absicht, nicht nur am Kaiserhof, sondern auch
						bei den Kurfürsten die Religionsangelegenheit in seinen Ländern zu erörtern
						sowie die Reichshilfe für die Türkengrenze und die Wahl Erzherzog Ernsts zum
						Römischen König zu betreiben. Außer seinem Rat begleiteten ihn auch
						Vertreter seiner Länder, so daß die Reisegesellschaft insgesamt 53 Kutschen
						benötigte (Nr. 94, S. 261; Venedig AS, Dispacci Germania, filza 8. f.
						46r—47r, 48r—49r; Uhlirz, Ein Bruchstück des Diariums der Grazer Jesuiten,
						S. 11). Vgl. Nr. 74, Anm. 8.</note>hora che l’imperatore si stimava essere
					fuori di pericolo, <note xml:id="FN1_00085_05" type="footnote">Vgl. Nr. 74, Anm.
						8, und Nr. 77, S. 214.</note>accioché dapoi vedesse più chiaro et sentisse
						<pb xml:id="P1_0000229"/>quanto potesse sperare dell’altrui aiuto
					bisognando. Alle quali parole havendo io aggiunto che fra questo mezo poteva (sì
					come in effetto per procuratione del sig. nuncio faceva) attendere a purgare la
					casa di heretici, stabilir il capitano di giustitia catolico in tutto il suo
					dominio, introdurre altre catoliche persone nel magistrato, <note
						xml:id="FN1_00085_06" type="footnote">Vgl. Nr. 72, S. 197.</note>le quali a
					Dio non dispiacessero, mostrò in questo sì fatta risolutione che oltre il
					decreto fatto ultimamente, accioché nelle sue città si portasse particolare
					rispetto da heretici a catolici et a santi sacramenti, <note
						xml:id="FN1_00085_07" type="footnote">Vgl. Nr. 70.</note>haveva parimente
					dalla Goritia sbanditi tutti coloro, i quali ultimamente cercavano infettare
					quel contado più netto degli altri. <note xml:id="FN1_00085_08" type="footnote"
						>Die Ausweisung der Evangelischen aus Görz erfolgte bereits 1579 (Loserth,
						FRA II/50, S. 46—49).</note></p>
				<p>Sopra tutto ciò poi non fu breve il ragionamento che si hebbe, esso mostrando
					l’interna consolatione che riceveva della presenza del sig. nuncio (di cui
					veramente ho più che ordinaria speranza che la Mtà Div. sia per servirsi
					grandemente) et della contentezza che hora ricevuto haveva per il breve et
					salutatione portatagli in nome di S. Stà da me.<note xml:id="FN1_00085_09"
						type="footnote">An Erzherzog Karl gerichtetes Breve vom 15. März 1581, in
						dem der Papst den nach Moskau reisenden P. Possevino empfiehlt (Arch. Vat.
						Ep. ad Principes 15, f. 44rv).</note>Et io continuando il mostrar gli con
					quanto studio per via dell’aumento del seminario di Gratz <note
						xml:id="FN1_00085_10" type="footnote">Das 1576/77 gegründete päpstliche
						Alumnat in Graz hätte zuerst von den Gütern des verödeten Frauenklosters
						Studenitz erhalten werden sollen, wurde aber dann wegen des Widerstandes der
						Landstände von Gregor XIII. direkt finanziert (Peinlich, Geschichte des
						Gymnasiums in Graz II, Jahresbericht 1869, S. 14; Krones, Geschichte der
						Karl-Franzens-Universität in Graz, S. 232; Lukácz, Die Gründung des Wiener
						päpstlichen Seminars, S. 73 f., Anm. 16; Rainer, Zur Ausbildung der Kärntner
						Priester, S. 865 ff.).</note>et per l’aiuto che qui lascierei per cominciar
					ad aiutare altri poveri scolari, de’ quali anco meco havevo condutto uno di
					Villacco, ripetè S. A. che restava obligatissimo servitore et figliuolo fidele a
					S. Stà, alla quale in ogni cosa ubidirebbe sperando ch’il suo consiglio et aiuto
					non le mancherebbe mai, sì come esso da vero si adoperebbe per la religione
					catolica.</p>
				<p>Discesi poi al temperamento che pareva necessario (conforme all’instruttione
					fattami dal sig. nuncio) sopra le cose et giurisdittione dell’arcivescovo di
					Salzburg, accioché potessero visitarsi liberamente le chiese et promoversi il
					divino servitio.<note xml:id="FN1_00085_11" type="footnote">Vgl. Nr. 53 und
						58.</note>Et qui, havendo io prima detto quante volte S. Stà haveva fatto
					diversi ufficii coll’istesso arci<pb xml:id="P1_0000230"/>vescovo, accioché
					dalla sua parte si impiegasse nell’ufficio suo et che non vedeva come maggiore
					sprone poteva aggiungersi a quel buon vecchio, che se S. A. col dono della
					benignità, il quale ha da Dio signor nostro ricevuto havendo più risguardo alla
					salute de’ principi, i quali altrimenti si andavano perdendo che a que’ puntigli
					o pretensioni, le quali forse le erano altronde proposte, condiscendesse in
					qualche cosa all’istesse ragioni o desiderii dell’arcivescovo.</p>
				<p>Rispuose S. A. che tahora il detto arcivescovo con due o tre parole, le quali
					egli facesse intenderle, potrebbe esequire molte cose, le quali altrimente
					restavano adietro. Et qui disse come a giorni passati egli, havendo voluto
					mutare un curato in una città di S. A., la città no ’l permise, non vedendo il
					consenso di S. A., il quale conveniva havere, sì per essere questo giuspatronato
					della casa di Austria et per haversi antichi privilegi della Sede Apostolica, sì
					anco poiché S. A., permettendo all’arcivescovo questa nuova libertà,
					pregiudicherebbe a gli altri arciduchi di Austria, con i quali per vincolo di
					parentado et di riverenza oltre l’amore era congiunto. Io poi havendogli
					mostrato quanto era sicuro il parere propostogli dal sig. nuncio et quel che S.
					A. pareva di volere seguire circa il dare un commissario suo per aggiunto a quel
					dell’arcivescovo, finché fusse chiarita questa materia, mostrò di volere farlo
					et di accommodarsi alla voluntà et consiglio di S. Bne.<note
						xml:id="FN1_00085_12" type="footnote">Vgl. Nr. 89, S. 243.</note></p>
				<p>Detto questo si attese a premunirlo con quelle ragioni, le quali parvero più
					efficaci, accioché andando alla corte Ces. et trattando de’ suoi disegni con
					alcuni o heretici o politici non venisse a precidersi la via a quel che per
					conto della religione pretendeva di far in queste parti.<note
						xml:id="FN1_00085_13" type="footnote">Siehe oben Anm. 4.</note>Al che
					acconsentì, mostrando di intendere assai lo stato di quella corte et che
					conveniva tacere et fare sì come gli si disse.</p>
				<p>Pregai anco S. A. che considerasse molto circa l’andata sua in Sassonia, dove
					forse pretendendo di andare, come era qui qualche opinione, non fusse per quella
					strada divertito dal s. pensiero, nel quale era entrato di riporre la religione
					catolica nel primo stato. Mi rispuose che non sapeva se vi anderebbe et che
					stava et starebbe fisso in questo proposito, che già un pezzo fatto haveva, di
					promuovere le cose della fede con ogni mezo possibile.<note
						xml:id="FN1_00085_14" type="footnote">Erzherzog Karl war Mitte Juni 1581 in
						Dresden, wo er nach Meinung des venezianischen Gesandten mit dem Kurfürsten
						von Sachsen vor allem darüber verhandelte, daß ein Drittel der Reichshilfe
						ihm zukomme (Venedig AS, Dispacci Germania, filza 8, f. 48r—49r;
						Khevenhiller, Annales Ferdinandei I, Sp. 189).</note></p>
				<pb xml:id="P1_0000231"/>
				<p>Mi aggiunse ch’egli andava alla corte Ces. per le cose di Ungheria, nella quale
					si sentivano alcuni movimenti di que’ sudditi dell’imperatore con inclinare
					verso il re di Polonia, di che mi rimettò a quel che il sig. nuncio scriverà a
					V. S. Illma.<note xml:id="FN1_00085_15" type="footnote">Siehe Nr. 88, S. 239
						ff., und Nr. 89, S. 245 f.</note></p>
				<p>Disse anco che andava alla corte per trattare delle cose pertinenti allo
					stabilimento della loro casa et per visitar l’imperatrice, prima che partisse
					verso Spagna.<note xml:id="FN1_00085_16" type="footnote">Die Abreise der
						Kaiserinwitwe Maria von Prag wurde wiederholt verschoben und erfolgte mit
						Konfusion erst am 1. August; in Wien hielt sie sich dann noch etwa einen
						Monat lang auf, um ihre Tochter Elisabeth, Königinwitwe von Frankreich, zur
						Heirat mit dem im Vorjahr zum vierten Mal Witwer gewordenen König Philipp
						II. von Spanien zu gewinnen, allerdings ohne Erfolg (Venedig AS, filza 8, f.
						111r—112r, 146r—147r, 157r—159r; Khevenhüller, Geheimes Tagebuch, S. 111 und
						114).</note></p>
				<p>Promise di aiutar le cose di Villaco che le si erano raccomandate, mostrando
					grande desiderio che l’Hoffmanno fusse rimosso dal Bambergense, per essere
					quell’huomo una peste contra la religione catolica. In che io mostrai quanto
					anco in questo si era adoperata S. Bne, sì come mons. illmo Madruzzo mi haveva
					in Roma a questo fine informato.<note xml:id="FN1_00085_17" type="footnote">Vgl.
						Nr. 1, Anm. 20, Nr. 81, S. 222, und Nr. 141, S. 382.</note></p>
				<p>Da questo discesi al matrimonio della figliuola sua col principe di Suetia,
					poiché con questo mezo la casa di Austria meriterebbe grandemente inanti Dio per
					insinuare in quel regno la religione catolica, circa la quale cosa, mi disse che
					conveniva che lo conferisse coll’ imperatore et altri suoi parenti, ma mostrò
					inclinatione ad attendervi, et oltre ch’il sig. nuncio mi ha detto che S. A. si
					serve di questo per sua grandezza con questi nobili, a me parimente promise il
					ritratto della figliuola per mandarlo in Suetia.<note xml:id="FN1_00085_18"
						type="footnote">Der damalige schwedische Thronfolger Sigismund, eine der
						Hoffnungen Possevinos für den Katholizismus in Schweden, seit 1587 König von
						Polen, heiratete dann tatsächlich 1592 Anna, die älteste Tochter Erzherzog
						Karls (Harter, Geschichte Kaiser Ferdinands III, S. 1—53; Pastor, Geschichte
						der Päpste IX, S. 697). Vgl. Nr. 44, S. 136.</note></p>
				<p>Venni finalmente a parlare a S. A. della missione mia verso Moscovia con proporle
					che considerasse se sarebbe servitio di Dio (come pareva che dovesse essere) che
					mi desse una lettera diretta al Moscovito, sì come anco dall’imperatore et
					dall’arciduca Ernesto procurerei altre, affinché quel principe, per l’affettione
					che porta alla casa di Austria, potesse più aiutarsi, vedendo insieme che S. Stà
					haveva fatto per lui buono ufficio con diversi potentati, circa quel che <pb
						xml:id="P1_0000232"/>per un proprio suo ambasciatore le haveva proposto. S.
					A. dunque mi rispuose benignamente et hieri sera mi mandò a mostrar la lettera
					che scriveva al Moscovito, della quale penserò mandare copia con questa a V. S.
					Illma, se mi farà possibile. <note xml:id="FN1_00085_19" type="footnote"
						>Possevino erhielt ein an Iwan IV. gerichtetes Empfehlungsschreiben
						Erzherzog Karls (Pierling, La Russie et le Saint-Siège II, S. 42). Vgl. Nr.
						86.</note></p>
				<p>Così speditomi da quel ragionamento, andai a dare il breve di visita alla sigra
					arciduchessa, alla quale doppo la salutatione et doppo l’aviso della rosa
					portata, la quale era molto da lei disiderata, diedi a nome di S. Stà quei
					ricordi che si continevano nella instruttione di V. S. Illma<note
						xml:id="FN1_00085_20" type="footnote">Siehe Nr. 75, S. 206.</note>Di che
					tutto havendo con molto sensate parole et humiltà ringratiato S. Stà mostrò di
					non esser per mancare mai nel sostenere et accrescere il suo marito nel pio
					desiderio di propagare la religione catolica. Essa poi col sig. arciduca si
					risolse di ricevere dimani mattina, ch’è domenica, la rosa publicamente per fare
					maggiore honore a questo dono di S. Stà et anco per schivare la suspicione che
					gli heretici potrebbono havere, perché dandosi in capella segretamente, non
					fusse questo qualche lega o trama che si ordisse contra loro. Così, coll’aiuto
					divino, dimani mattina il sig. nuncio, secondo il tenore del breve, <note
						xml:id="FN1_00085_21" type="footnote">Nr. 75, Anm. 5. Possevino erwähnt die
						feierliche Überreichung auch in seiner Missio Moscovitica (Pierling, Missio
						Moscovitica, S. 5).</note>dirà la messa et io presenterò la rosa a S. A., la
					quale havendo di già procurato di intendere che cosa mi doverebbe donare. Il
					sig. nuncio, il quale sapeva il nostro instituto et quanto disconvenga in queste
					parti pigliare per simili cose alcuno presente, rispuose che niente si haveva a
					dare, sì come da me si confermò quanto al mio particolare et a quel della
					Compagnia. Et così spero che V. S. Illma, aggiungendo questa all’altre molte
					gratie, le quali mi ha sempre fatto, penserà di dire una parola a S. Stà,
					accioché alcuni di cotesti signori camerieri non restassero offesi se non
					havessero quel che talhora da principi si suole dare per queste tai cose. Et
					tengo per certo che se essi vedessero qui lo stato dalle cose, preporrebbono ad
					ogni utile il santo honore di Dio et l’edificatione di questi miseri paesi.</p>
				<p>Or perché restavano la cosa del seminario di Gratz et l’introduttione della
					sostentatione di alcuni poveri, però havendo io qui resa la lettera di V. S.
					Illma al nostro p. provinciale,<note xml:id="FN1_00085_22" type="footnote"
						>Schreiben nicht vorhanden. Kardinal Gallio war kurz vorher Protektor der
						päpstlichen Kollegien in Österreich geworden, befaßte sich nun mehr mit
						ihnen und wünschte auf dem laufenden gehalten zu werden (Rom Generalarchiv
						der Jesuiten, Germania 121 II, f. 415r).</note>il quale humilis<pb
						xml:id="P1_0000233"/>simamente la ringratierà per la benignità essibitagli
					et di nuovo offertagli nella protettone di questi seminarii, che sono nella sua
					provincia, ha anco ricevuto la copia della bolla della confirmatione ad 15 annos
					et il breve dell’essentatione. <note xml:id="FN1_00085_23" type="footnote"
						>Wahrscheinlich Bestätigungsbulle vom 18. März 1581. Eine Kopie derselben
						wurde von Malaspina am 28. April 1581 beglaubigt (Kranes, Geschichte der
						Karl-Franzens-Universität in Graz, S. 285). Breve nicht vorhanden.</note>Et
					tutti questi alumni humilissimamente ringratiano S. Stà et V. S. Illma di
					cotesta santa et paterna cura, sì come fa specialmente il loro prefetto,
					sacerdote della Compagnia nostra.</p>
				<p>Circa poi l’introduttione della sostentatione di alcuni poveri, lasciò a mons.
					revmo nuncio 240 scudi di oro per un anno, a ragione di venti scudi il mese,
					colla quale somma, aggiunte alcune limosine che da S. A. si procureranno et
					ch’esso sig. nuncio va facendo, si spera di sostenere trenta o quaranta poveri,
					con quel modo che V. S. Illma intenderà in breve. Et tutto questo farà piovere
					nuove benedittioni sopra il capo di V. S. Illma, sì come ne supplico con tutto
					l’animo la Mtà Div.<note xml:id="FN1_00085_24" type="footnote">Von 1578 bis 1581
						wurden im Grazer päpstlichen Alumnat jährlich 15 Alumnen und 1581 bis 1585
						jährlich 30 Alumnen unterhalten (Duhr, Geschichte der Jesuiten I, S. 302).
						Für das Wiener päpstliche Alumnat wurden 15731000 Scudi für den Unterhalt
						von 25 bis 30 Zöglingen als ausreichend bezeichnet, während man im
						Germanicum damit nur 10 erhalten könne (Lukácz, Die Gründung des Wiener
						päpstlichen Seminars, S. 42).</note></p>
				<p>Fece il sig. nuncio avant’hieri convocare da settanta poveri di Carniola et di
					altri paesi, accioché io gli vedessi. Di questi si farà scelta et altri si
					anderà procurando di divertire dalla scuola degli heretici et di cavare da’
					paesi circonvicini, dando loro un pagliariccio con un linzuolo et qualche cosa
					alla povera, poiché sogliono andare mendicando et dormendo sopra banchi et
					vestiti in modo che sono più nudi che cuoperti. In poco poi si introdurrà fra
					loro qualche disciplina et ordine, et di questo seme, crivellato con qualche
					probatione, si farà poi la seconda scelta per riporre quei di maggiore speranza
					nel seminario di Gratz, et forse anco negli altri.<note xml:id="FN1_00085_25"
						type="footnote">Auch vorher kamen Seminaristen von auswärts. So schickte der
						Abt von Viktring 1580 zwei Alumnen, und bereits 1578 waren zwei Plätze für
						Gurker Alumnen bestimmt worden (Hurter, Geschichte Kaiser Ferdinands II, S.
						17; Rainer, Zur Ausbildung der Kärntner Priester, S. 863). Am 18. März 1581
						berichtete P. Blyssem nach Rom, daß Erzherzog Karl auf Drängen Malaspinas
						allen Prälaten und Pfarrern seiner Länder schreiben ließ, daß sie gemäß den
						Bestimmungen des Tridentinums Alumnen im päpstlichen Seminar zu Graz
						unterhalten möchten (Rom Generalarchiv der Jesuiten, Germania 159, f.
						22r).</note></p>
				<pb xml:id="P1_0000234"/>
				<p>Ho, in nome di V. S. Illma, detto a questo p. provinciale che lasci luogo per
					alcuni Moscoviti ne i seminarii di Olmuzzo et di Praga,<note
						xml:id="FN1_00085_26" type="footnote">Possevino hatte von Gregor XIII.
						mehrere tausend Scudi zur seminaristischen Ausbildung von Missionspriestern
						erhalten und stattete damit auch die päpstlichen Seminare in Olmütz, Prag
						und Wilna aus (Theiner, Schweden II, S. 313 bis 320; Pierling, Missio
						Moscovitica, S. 3 f., 58; Pastor, Geschichte der Päpste IX, S. 178 und
						702).</note>perciò che, essendo in molte cose la lingua Boema et Moravica
					affine alla Moscovitica, in nissuno luogo potrebbono porsi, dove imparassero più
					brevemente la lingua latina et la pietà, massime che non sarebbe per hora cosa
					sicura il lasciargli in Polonia. <note xml:id="FN1_00085_27" type="footnote"
						>Wegen des Krieges zwischen Moskau und Polen.</note>Et il condurgli altrove
					porterebbe molta spesa et lunghezza di tempo, sì come si è provato in quel putto
					di Moscovia, che già menai in Roma, il quale tanto più raccomando a V. S. Illma
					quanto per viaggio ho inteso ottimi uffici che per conto della religione ha
					fatto co i Moscoviti, che costì sono stati. M. Giovanni Battista di Argenta
					potrà condurlo a V. S. Illma et essa potrà per alcuno commandare che si
					instituisca non solo nelle lettere, ma specialmente in quei principii, co i
					quali efficatemente possa convincere gli errori scismatici de’ suoi. <note
						xml:id="FN1_00085_28" type="footnote">Siehe oben Anm. 26.</note></p>
				<p>Ho anco lasciato al detto provinciale 200 scudi d’oro pe i poveri scolari, i
					quali si sostenteranno con limosine in Olmuzzo, et il restate si anderà
					fedelmente distribuendo negli altri luoghi, dove si anderà,<note
						xml:id="FN1_00085_29" type="footnote">Siehe oben Anm. 10.</note>et onde di
					mano in mano si scriverà a V. S. Illma.</p>
				<p>Ma perché circa lo stabilimento de’ seminarii si è trovato un errore negli ultimi
					motu proprii, percioché havendo S. Stà conceduto mille dugento l’anno per il
					seminario di Gratz et di Praga, si sono posti se non i soliti seicento scudi nei
					detti motu proprii; però io la supplico humilmente che, facendone dire una
					parola al sig. datario, si correggano et essendosi mandato manco della paga o
					pensione assignata, si faccia supplire dal depositario della Dataria, a cui N.
					S. fece per mons. datario imporre la cura.</p>
				<p>Or Mons. Illmo, havendo io qui, per suo ordine, trattato le sopradette cose, non
					lascierò di aggiungere quel che si penserebbe essere spediente per fare più
					finita l’impresa, la quale in questi paesi si è cominciata.</p>
				<p>Et prima non dispiacque al sig. nuncio una cosa, la quale io propuosi, cioè che
					gioverebbe che si mandasse una privata, ma destra <pb xml:id="P1_0000235"
					/>persona all’arcivescovo di Salzburgo, il quale per ordine di S. Stà trattasse
					l’unione di lui con sig. arciduca, perché ugualmente si aiutassero nel negotio
					soprascritto. Et con questa occasione mostrasse all’arcivescovo quanto S. Stà
					amandolo, disiderava ch’in sua vecchiezza aprisse la porta a questo bene, senza
					il quale ogni cosa si anderà perdendo. Potrebbe insieme la persona che si
					mandasse instruire il coadiutore di Salzburg in modo ch’egli, in quanto fusse
					possibile, si accommodasse all’arcivescovo di Salzburgo, poiché altrimente
					l’arcivescovo mostra havere gelosia del coadiutore, et così desiste dal fare
					alcune cose, le quali forse farebbe. <note xml:id="FN1_00085_30" type="footnote"
						>Vgl. Nr. 26, Anni. 5, Nr. 48, Anm. 6, Nr. 64, Beilage B, Anm.
					1.</note>Gioverebbe anco questa missione a dar qualche indirizzo al detto
					coadiutore per l’avenire et forse ad aiutare l’arcivescovo, accioché chiudesse
					gli occhi in pace et secondo Dio, stante quel che di lui si dice circa
					l’opinioni havute. Et il fare questo ufficio per un nuncio publico, pare che
					porterebbe seco più impedimento che esecutione, oltre che meno strepito et spesa
					si farebbe per l’altra strada. <note xml:id="FN1_00085_31" type="footnote">Vgl.
						Nr. 100, S. 287.</note></p>
				<p>Pareva anco che non nuocerebbe che S. Stà considerata la facile natura di questo
					sig. arciduca et l’animo che potrebbe darglisi per la persecutione del negocio,
					gli si desse una parte di que’ denari che sono in Venetia<note
						xml:id="FN1_00085_32" type="footnote">Vgl. Nr. 67, S. 189, und Nr. 127, S.
						348.</note>senza toccargli alcuna cosa di guerra, ma che S. Stà gliene fa un
					presente, non con altro intuito che delle molte spese che ha.</p>
				<p>Et del resto di quella somma crederei certo che si spendesse in disseminare libri
					catolici in tutti questi paesi et in distribuire necessario limosine a’ poveri
					sacerdoti, i quali, se l’amore et necessità de’ figliuoli non gli ritenessero,
					volentieri lascierebbono le moglie, ma non sanno dove collocarle. S. Stà
					giocherebbe più al sicuro che in impiegargli in guerra, massime che questa, per
					le molte circonstanze, le quali il sig. nuncio ha toccato nei suoi discorsi, è
					assai incerta, et questa altra maniera di fare è sicura et evangelica. Né
					migliore distributore per queste cose io veggo in conscienza che questo sig.
					nuncio, poiché è assai più liberale di quel che (senza fare ingiuria altrovi) io
					m’habbia veduto in altri intorno cotali cose.<note xml:id="FN1_00085_33"
						type="footnote">Vgl. Nr. 99, S. 284.</note></p>
				<p>Et perché io, passando per Villacco, ho lasciato ricordi, libri et denari a quel
					p. Franciscano,<note xml:id="FN1_00085_34" type="footnote">Vgl. Nr. 6, S.
						20.</note>a cui S. Stà ordinò che si mandassero due compagni del suo ordine,
					et quella città è alle porte di Italia di <pb xml:id="P1_0000236"/>somma
					importanza, si consenterà V. S. Illma di pensare se hora, venendo costà i
					commissarii del vescovo di Bamberga, si doverà stringerlo in ogni modo che con
					effetto provegga a quella città, che in tutto dipende da lui et nella quale, per
					l’ordinationi anco dell’imperio fatte doppo col consenso degli heretici, egli
					assolutamente può ricuperare la parochiale, costituirvi predicatore et farvi
					alcun bene. <note xml:id="FN1_00085_35" type="footnote">Die Pfarrkirche von
						Villach war bis 1594 in den Händen der evangelischen Bürgerschaft
						(Erläuterungen zum histor. Atlas der Alpenländer II/8/1, S.
					136).</note>Questo desidera S. A. et il sig. patriarca di Aquileia, che ha la
					superiorità spirituale. Non poco gioverebbe a’ confini dell’Italia, mandando
					destri operarii a sboscare quella più selva che vigna...</p>
				<p>(P.S.:) Läßt seinen Neffen im Seminar zu Graz statt in dem zu Olmütz.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
