<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00037">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-11-21" n="3">1580-11-21</title>
                <title level="a">37. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 21</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 143r—144r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00037">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1580-11-21" n="3"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00036.xml">36.
                        (Graz, 1580 November 21)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00038.xml">38.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 21</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00034.xml">34. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 November 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00038.xml">38. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 November 21</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Beginn des Landtages. Blasphemische Predigt vor evangelischen Ständen in der
                    Kirche. Aussprache mit Kobenzl. Warnung an Grenzkommandeure vor als türkischer
                    Kundschafter geschicktem Flamen. Beschwerde des Großtürken beim Kaiser über
                    Grenzzwischenfall. Nachrichten aus Konstantinopel über wahrscheinliches
                    türkisches Betreiben zu Krieg Frankreichs gegen Spanien. Ende des Nürnberger
                    Konventes. Urteil in Angelegenheit Polydor de Montagnana.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="37">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 21</head>
            <div>
                <p>Questa mattina, havendo prima S. A. fatto cantare la messa del Spirito Santo et
                    ordinato una oratione publica, si è dato principio alla dieta,<note
                        xml:id="FN1_00037_01" type="footnote">Vgl. Nr. 33.</note>nella quale S. A.
                    ha proposto alli quatro stati quello che desidera da loro et hanno, conforme
                    al’ordinario, tolto tempo a rispondere. <note xml:id="FN1_00037_02"
                        type="footnote">Auf die vom 19. November datierte und am 21. November 1580
                        vorgetragene Proposition gingen die Stände erst am 14. Februar 1581 ein
                        (Graz LA, Landtagshandlungen 33, f. 108r—169v; ebenda Landtagsakten 421;
                        Loserth, FRA II/50, S. 69).</note>Tutto il stato ecclesiastico è comparso,
                    et sono bene animati et credo non mi mancarano. Domani verano tutti a desinar
                    meco et unitamente li significarò quello che desidero da loro. Il vescovo di
                    Secovia dà dimostrationi tali che mi fa credere che dichi da dovero. Tutti li
                    catholici sono animati et siamo uniti. Il principe mandò hieri da me il padre
                    provinciale de’ Gesuiti, suo confessore, et mi fece intendere che io
                    raccommandassi la causa a Dio, ché egli era disposto di far quello che poteva,
                    ma tutta via teme grandemente. Li provinciali non sono ancora comparsi tutti,
                        <note xml:id="FN1_00037_03" type="footnote">Vgl. Nr. 32, Anm. 3.</note>et
                    vengono contra loro volontà. Hieri quelli che sono presenti, radunati nella loro
                    chiesa, fecero predicare un loro famoso predicatore, <note xml:id="FN1_00037_04"
                        type="footnote">Wahrscheinlich Jeremias Homberger.</note>il quale animò
                    tutti li <pb xml:id="P1_0000118"/>auditori a resistere a S. A. Disse molte
                    blasfemie contra S. Stà, chiamandolo antechristo. Tra otto giorni vederemo
                    quello che ha da essere. Il Cobenzolo è stato da me et si è lamentato di S. A.,
                    che non li dia parte del negotio della religione, parendole che questo non sia
                    altro che dichiarare che egli non sia buon catholico et che è pronto per
                    mettersi nella inquisitione in man mia o del santo officio in Roma. <note
                        xml:id="FN1_00037_05" type="footnote">Bereits am 4. und 6. Oktober 1580
                        berichtete Malaspina über die verdächtige religiose Haltung Kobenzls (Nr. 11
                        und 12).</note>Io li ho risposto, quanto al primo capo, che non mi ho da
                    intromettere in dar consiglio a S. A. del’ admettere alii negotii o l’uno o
                    l’altro de’ suoi consiglieri, et egli è bene restato sodisfatto et capace che
                    non conviene che io parli circa questo. Quanto al secondo, li ho detto che le
                    opere che egli fa et e per fare sarano quelle che daranno ad intendere al mondo
                    la innocentia sua, et l’ho esortato a volersi astenere dalla continua
                    familiarità delli heretici et aiutare quanto potrà il negotio della religione;
                    egli ha promesso cosi fredamente, che io, quanto a me, mi prometto poco di
                    lui.</p>
                <p>S. A., essendo stata avisata dal’imperatore che il Granturco<note
                        xml:id="FN1_00037_06" type="footnote">Murad III.</note>mandava un Fiamingo
                    sotto fittione di comprare orologii nelli paesi de’ christiani per sapere tutti
                    li pensieri delli principi, che così promette il Fiamingo di volere penetrare et
                    fidelmente refferire, ha commandato a tutti li capitani et governatori de’
                    confini ché siano diligenti, se a caso costui capitasse et perché hanno li
                    segnali; se verrà, sarà ritenuto. Il Granturco similmente ha fatto rumore con S.
                    Mtà Ces. per il fatto che sucesse alli giorni passati, quando fu amazzato in
                    questi confini il beeg, et ha fatto esaminare li christiani prigioni suoi, <note
                        xml:id="FN1_00037_07" type="footnote">Vielleicht ist Iskender, Sandschak von
                        Posega, gemeint, der im Sommer 1580 bei einem schweren Grenzzwischenfall
                        fiel, worüber sich der Sultan beim Kaiser beschwerte (Hammer, Geschichte des
                        Osmanischen Reiches II, S. 511 f.).</note>quali hanno deposto che sempre la
                    colpa di rompere la pacificatione è dal canto de’ christiani. S. Mtà Ces. ha
                    scritto tutto questo a S. A. <note xml:id="FN1_00037_08" type="footnote"
                        >Schreiben nicht gefunden.</note>et lei ha, per consiglio di S. fatto
                    esaminare li Turchi prigioni, et ancor essi hanno detto che la colpa è de’
                    Turchi. Hanno aviso da Constantinopoli che l’ambasciatore di Francia <note
                        xml:id="FN1_00037_09" type="footnote">Jacques de Germigny (Hammer a. a. O.,
                        S. 464 und 513).</note>haveva spedito il secrettario suo al suo re et che si
                    credeva fosse per instigarlo, in nome del Turco, a mover guerra al re di Spagna,
                    et queste nuove, con quelle di Portogallo, ne fanno molto detrimento. <note
                        xml:id="FN1_00037_10" type="footnote">Siehe oben Nr. 12, Anm. 6.</note></p>
                <pb xml:id="P1_0000119"/>
                <p>Il convento de Orimberga si tiene per escluso, non senza sdegno di alcuni
                    prelati, che già si erano messi in viaggio et due volte sono stati
                        ingannati.<note xml:id="FN1_00037_11" type="footnote">Siehe oben Nr. 12,
                        Anm. 5.</note></p>
                <p>Questa mattina ho sententiato nella causa di mons. Polidoro et ho usato seco di
                    molta misericordia a intercessione di S. A. et del sig. cancelliero, però non è
                    stata tanto pietosa, che non sia per essere di terrore alli altri. Ne mandarò
                    poi la copia;<note xml:id="FN1_00037_12" type="footnote">Nr. 36.</note>egli ha
                    obedito et dà segno di volersi emendare...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
