<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00120">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-10-02" n="1">1581-10-02</title>
                <title level="a">120. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Oktober 2</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 349r—351r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00120">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-10-02" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00119.xml"
                        >119. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 September 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00121.xml">121.
                        Malaspina an Gallio - (Graz, 1581 Oktober 2)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00119.xml">119. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 September 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00121.xml">121. Malaspina an Gallio -
                        (Graz, 1581 Oktober 2)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Verhandlungen und Beratungen über Wahl Erzherzog Ernsts oder Erzherzog Karls zum
                    Römischen König.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="120">Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Oktober 2</head>
            <div>
                <p>L’arciduca Ferdinando, come per un’altra mia ho scritto a V. S. Illma, ha mandato
                    qua il sig. Francesco de la Torre, il quale oltre a la commissione che ha havuto
                    in viva voce, ha portato una lettera diretta a la Mtà del’ imperatore, in nome
                    di tutta la serma famiglia d’Austria, sottoscritta dal’A. S., accioché questo
                    principe anco esso si sottoscrivesse.<note xml:id="FN1_00120_01" type="footnote"
                        >Nr. 119, Anm. 6.</note>Il contenuto de la lettera è questo: Mettono in
                    consideratione a la Mtà S. molte ragioni parte che spettano a l’interesse di
                    tutto il christianesmo, altre al particolare de la casa d’Austria per le quali
                    conviene che si faccia un re de’ Romani et perciò lo essortano a voler far
                    intendere quanto prima questo a li elettori per potersi porre <pb
                        xml:id="P1_0000331"/>in executione conforme al bisogno. Et non si potendo
                    far la elettione, se il re di Boemia non è presente, né può S. Mtà Ces.
                    rappresentarlo lei, essortano la Mtà S. a voler resignare quel regno ne la
                    persona de l’arciduca Hernesto. Et perché il far questa resignatione così
                    simplicemento portarebbe troppo pregiuditio a la Mtà S., ma principalmente a li
                    suoi descendenti, la consigliano a farla conditionatamente che mentre l’arciduca
                    Hernesto vive sia quel regno suo et, dopo la morte, torni a li figliuoli de
                    l’imperatore. <note xml:id="FN1_00120_02" type="footnote">Vgl. Nr. 85, Anm.
                        4.</note>Ma contenendosi ne la lettera formata da l’arciduca Ferdinando che
                    la elettione si devesse fare in persona di uno di casa d’Austria habitante in
                    Germania, questa Altezza ha havuto consideratione che si fa gran torto al re di
                    Spagna et a l’arciduca Alberto, per non dir di Mattias, di escluderli ; essendo
                    massime quella Mtà capo dela famiglia et quanto a l’età et quanto a la potentia
                    et havendo la Mtà S. amici et dependenti in queste parti et anco tra principi
                    heretici, come il duca di Sassonia, il quale essendo ricercato da’ Francesi di
                    voler et con la potentia et con l’auttorità sua movere li principi di Germania
                    ad impedire ch’l Re Catholico non s’impatronisse del regno di Portugallo. <note
                        xml:id="FN1_00120_03" type="footnote">Vgl. Nr. 12, Anm. 6, Nr. 37, S. 118,
                        und Nr. 41, S. 129 f.</note>Egli rispose che riconosceva quello che
                    possedeva da Carlo V et da la famiglia d’Austria et che perciò mai era per far
                    cosa che fosse in pregiuditio de’ principi di quella famiglia. Hora per queste
                    et altre ragioni allegate si è questa Altezza risoluta di spedire un corriere a
                    l’arciduca, acciò si toglino quelle parole „residente in Germania“ et si aspetta
                    fra cinque o sei giorni risposta <note xml:id="FN1_00120_04" type="footnote"
                        >Erzherzog Ferdinand halte gegen diesen Vorschlag Erzherzog Karls, daß
                        nämlich nicht nur die in Deutschland lebenden Erzherzöge, sondern das
                        gesamte Haus Österreich den Kurfürsten zur Wahlhandlung empfohlen werde,
                        nichts einzuwenden (Hirn, Erzherzog Ferdinand II, S. 100).</note>et, come
                    sia venuta S. A., manderà il Cobenzolo et l’arciduca, suo fratello, quello de la
                    Torre a Vienna, dove faranno instantia a l’arciduca Hernesto che si sottoscriva
                    ancor esso. Ma non lo volendo fare, gli ambasciatori hanno commissione di
                    proseguire il negotio et andarsene a Praga et trattare immediate con la Mtà del
                    imperatore. <note xml:id="FN1_00120_05" type="footnote">Thurn und Kobenzl
                        begaben sich im Oktober 1581 nach Wien, wo sie sich 19 Tage aufhielten, ohne
                        Wesentliches zu erreichen. Anfang November reisten sie nach Prag weiter, um
                        dem Kaiser, den kurz Kurfürst August von Sachsen aufgesucht hatte, die Frage
                        der Nachfolge im Reich vorzutragen. Am 20. November wurden sie vom Kaiser
                        ohne nennenswerten Erfolg mit freundlichen Worten abgefertigt (Innsbruck
                        LRA, Ferd. 208; Venedig AS, Dispacci Germania, filza 8, f.
                        203r—204v).</note></p>
                <pb xml:id="P1_0000332"/>
                <p>Hora Illmo Signore questo benedetto negotio può essere che sia et fattibile et di
                    grandissima utilità a la republica christiana, ma al ministerio che qua io ho
                    per le mani fa et farà obstacolo di molta qualità, perché non è dubio che se non
                    il principe, almeno li consiglieri non solo sperano che la nominatione si debba
                    fare in persona di S. A., ma lo tengono per cosa già fatta.<note
                        xml:id="FN1_00120_06" type="footnote">In einem Bericht aus Wien an den
                        Herzog von Bayern erwähnt (Bezold, Briefe I, S. 443). Vgl. dagegen Nr. 85,
                        Anm. 4.</note>Et hieri, essendo venuto mons. di Secovia et essendo noi
                    convenuti con li consiglieri per trattar il negotio de la religione, et instando
                    io che si devesse questa volta far da dovero etc., un consiglierò favoritissimo,
                    non potendo dissimulare, proruppe in questo, che al presente bisognava andar con
                    la mano dolce, perch’ essendosi hora in trattatione di eleggere il re de’
                    Romani, nessuna cosa poteva escludere questo principe, se non qualche
                    dimostratione austera in materia di religione, et faceva un argomento a
                    sufficienti partium enumeratione. Il re di Spagna, quando anco sia incluso, è
                    absente et forse essendo eletto non accettarebbe. L’arciduca Ferdinando è tenuto
                    terribile et gl’elettori non vogliono un tale. L’arciduca Hernesto non ha stati
                    et non si suole eleggere principe, che non habbia regni o provincie proprie et
                    allegava molti essempii, dimodo che essendo questo principe amato da tutti et
                    havendo già le proferte del duca di Sassonia, <note xml:id="FN1_00120_07"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 85, Anm. 14.</note>havendo stati di tanta qualità,
                    essendo generale de’ confini et di natura benigna, senza dubio la elettione si
                    farà in persona sua etc.</p>
                <p>V. S. Illma si può imaginare se io restai afflitto, quando udii che dopo tante
                    consulte et dopo d’haver ottenuto così sofficiente aiuto et dirò ancora dopo
                    tante fatiche che si sono fatte, le quali sono andate tanto inanzi che ci
                    promettono un mirabil frutto et sollevamento a la religione catholica, se si
                    proseguisse animosamente a perfettionare quello che si è tante volte concluso
                    et, non si facendo, è cosa certa che non solo le fatiche non saranno state
                    fruttuose, ma più tosto di danno, si cominci di nuovo ad allegare rispetti et
                    impedimenti. Per il che non mi parendo di poter né dever tacere, replicai al
                    consigliero et a li altri, che annuebant a l’opinion sua, che io havevo
                    osservato con l’occasione de’ negotii e communicati con le loro signorie che
                    quando si trattava degl’heretici magnificavano con grande essaggeratione la
                    potentia loro. Ma che dal’altra parte, se si parlava del stato de’ catholici,
                    che si sminuiva et di annichilava quanto si poteva et che di presente mi <pb
                        xml:id="P1_0000333"/>confirmano in questa opinione, poiché vedevo che ne la
                    pretensione che loro dicono che S. A. ha, non ci è chi essorti l’A. S. non dirò
                    a implorare, ma né pur mostrar segno di strinar la parte de gli elettori
                    catholici, li quali havendo pur non solo equale, ma superiore auttorità et
                    potentia potrebbono più gagliardamente aiutare S. A., massime quando
                    intendessero che lei fa quello che deve et può, in beneficio de la religione
                    catholica. Ma non si curando di questo, fanno il fondamento ne li elettori
                    heretici, a li quali però non potrà mai piacere per ragione di stato che S. A.,
                    contra il stabilimento de l’impero, <note xml:id="FN1_00120_08" type="footnote"
                        >Augsburger Religionsfriede.</note>habbia messo mano a concedere che li suoi
                    vassalli possino vivere d’altra religione di quella che fa lei, et che quando
                    consideraranno bene li elettori il stato di queste provincie, la confusione che
                    ci è, non solo circa la religione, ma nel resto, non sapevo se havessero così
                    facilmente indotto l’animo ad eleggere un principe, al quale non è succeduto
                    felicemente il governare quello che è iure hereditario suo proprio.</p>
                <p>Finito il consiglio il cancelliero, il quale ha cura di riferire tutto quello che
                    si risolve, disse a S. A. quello che il consigliero propose et la risposta mia.
                    Et questa mattina S. A. ha mandato da me il cancelliero a dirmi che io non
                    dubiti che la preparatione de la elettione del re de’ Romani sia per impedire il
                    negotio che hora habbiamo per le mani, anzi che, se fosse ella eletta, non sa se
                    si risolverebbe ad accettare etc. et, per quanto posso congietturare, li è
                    dispiacciuto grandemente che il consigliero habbia parlato in quella forma. Io
                    le ho risposto che de la bontà di S. A. io mi prometto et son sempre promesso
                    assai et che non mi posso persuadere che, per qualsivoglia interesse temporale,
                    lei sia mai per maculare il candore de la conscientia sua et simili altre cose.
                    Tutto questo ho giudicato esser espediente di far sapere a V. S. Illma,
                    supplicandola a perdonarmi se sono stato prolisso. ..</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
