<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00050">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1580-12-10" n="3">1580-12-10</title>
				<title level="a">50. Graz, 1580 Dezember 10</title>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 172r—1750v und 179r—I80v; zwei
							gleich-<lb/>zeitige lateinische Fassungen.<lb/>Venedig AS, Dispacci
							Germania, filza 7,f. 143r—145v, Kop.<lb/>Druck: Loserth, FRA
							II/50,78—83, deutsche Fassung.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00050">
				<correspAction type="sent">
					<date when="1580-12-10" n="3"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00049.xml">49.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 10</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00051.xml">51.
						Graz, 1580 Dezember 10</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Landesfürstliches Religionsdekret In allen landesfürstlichen Städten und Märkten
					darf nur die katholische Religion ausgeübt werden. Herren und Ritter dürfen im
					Landhaus (in Graz) für sich und die Ihrigen ein oder zwei Prädikanten des
					Augsburger Bekenntnisses halten; auf ihren Schlössern hüben sie, doch nur für
					sich und die Ihrigen, ihr Be <pb xml:id="P1_0000147"/>kenntnis frei. Dem
					Landesfürsten und den übrigen Katholiken soll bei der Kollation und Konfirmation
					von Benefizien durch (evangelische) Vögte kein Eintrag geschehen. Was der
					katholischen Kirche entzogen wurde, muß binnen zwei Monaten zurückerstattet
					werden. Niemand soll jemand anderen der Religion wegen beschweren und alle
					sollen gemeinsam das Vaterland vor der Türkengefahr schützen.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="50">Graz, 1580 Dezember 10</head>
			<div>
				<p>Notum sit statibus huius principatus Stiriae spiritualibus nimirum, baronibus et
					equitibus et illis, qui confessioni Augustanae addicti sunt, ex parte sermi
					domini archiducis, quod sicut isti his diebus gravamina sua in negotio
					religionis Seru illius humiliter exhibuerunt obnixe rogantes, ut Sertas S. in
					iis gratia sua ac clementia illis praesto esse vellet, ita illos etiam
					vehementer eidem conquestos esse, quod ab eis multifarie et ita quidem iniuriis
					afficiantur, ut eas amplius sustinere non possent summe itidem S. Sertem
					obsecrantes, ut eos ab eiusmodi iniuriis liberare ac eos in eorum iuribus et
					immunitatibus ita conservare tueri ac defendere dignaretur, sicut id eis a
					principio sui regiminis, cum ei a tota provincia debitum homagium praestaretur,
					benigne pollicita fuit, et alias etiam pro debito iustitiae et aequitatis facere
						teneretur.<note xml:id="FN1_00050_01" type="footnote">Religionsbeschwerden
						der der Augsburger Konfession zugetanen Herren, Ritter und Bürgerschaften
						vom 2. Dezember und des Prälatenstandes vom 4. Dezember 1580 (Loserth, FRA
						II/50, S. 70—75 und 76 f.).</note>
				</p>
				<p>De qua re S. Sertas a dominis ordinariis aliisque illius Romani Imperii
					ecclesiasticis principibus, qui in ditione S. Sertis bona obtinent saepenumero
					quoque interpellata et illi liquido significatum fuit, nisi S. Sertas dictum
					religionis negotium aliter disposuerit et inprimis prospexerit, ut ipsi suam
					spiritualem iurisdictionem prout anteactis temporibus exercere iuribusque suis
					et praeeminentiis debite uti et frui possint, se necessario de eo apud Summum
					Pontificem et Caesarem conquesturos ac Sanctitatem Maiestatemque illius pro
					auxilio imploraturos esse.<note xml:id="FN1_00050_02" type="footnote">Vgl. Nr.
						40, S. 123 f, Nr. 46, S. 138, und Nr. 53.</note>
				</p>
				<p>Ad haec posset S. Sertas multas et multas quaerimonias allegare, quae sibi passim
					a parochis et miseris colonis contra eos hactenus <pb xml:id="P1_0000148"
					/>expositae fuerunt, qui indesinenter de eodemmet negotio religionis multum
					illis negotii facessunt cogendo illos religionem suam veterem catholicam
					deserere et ad eorum confessionem Augustanam deficere.<note
						xml:id="FN1_00050_03" type="footnote"> Vgl. Loserth, FRA 11/50, S.
						67f.</note>Verum cum eae omnibus pateant S. Sertas eas in medio relinquere
					et sequentia solum illis exponere necessarium esse duxit, videlicet quod ab eo
					tempore, quo S. Sertas illis spem fecerat se cum illis religionis ergo
					patientiam habituram apud quamplurimos debitam obedientiam omnino quasi amiserit
					resque eo devenerit, ut quod quisque animo conceperit id etiam praetextu
					eiusmodi promissae patientiae seu tolerantiae effectui dare non erubescat.</p>
				<p>Imprimis vero aliis id vi ac de facto auferre seu rapere audeat, quod a multis
					seculis bono titulo possederunt. Et cum S. Sertas eiusmodi iniquitatem ad preces
					spoliatorum inhibet eosque restitui mandat, tunc non solum non obeditur ei, sed
					etiam oportet eam cum eiusmodi usurpatoribus atque adeo etiam cum deputatis
					ipsis provinciae contendere disputare et tandem quasi de omnibus suis rebus
					gestis rationem illis reddere veluti si solum inane principis titulum et nullam
					omnino authoritatem in eos haberet.<note xml:id="FN1_00050_04" type="footnote"
						>Vgl. Nr. 39, S. 121.</note>Praeterquam quod etiam eorum concionatores adeo
					ab omni pietate et modestia aversi fuerint, ut non veriti sint salvatorem et
					redemptorem nostrum Dominum Jesum in venerabili sacramento altaris diabolum
					ipsum incarnatum vocitare, Stem vero Smi D. N. et Mtem S. Caes., item S. Sertem,
					dominos fratres et nepotes suos cum omnibus iis, qui sunt eorum catholicae
					religionis in hac civitate Graecensi, idololatras, apostata, mamalucos et
					desertores christianae fidei appellare, condemnare et ita impie criminari, ut
					mirum sit, quod Deus Omnipotens tantum scelus ac flagitium sustinere
						potuerit.<note xml:id="FN1_00050_05" type="footnote"> Gemeint sind vor allem
						die Predigten Hombergers gegen das Fronleichnamsfest (Mayer, Hornberger, S.
						215—226) und die des Landschaftspredigers Christoph Frey anläßlich des
						Nikolausfestes getanen Schmähungen gegen den Heiligenkult (Loserth, FRA
						11/50, S. 66 f.).</note>Quod sicut cum sacrosancto evangelio et tota divina
					lege, quam tamen ipsi indesinenter erepunt, omnino et ex diametro pugnat, ita
					etiam S. Sertas firmiter credit, id nulli unquam christiano principi obtigisse,
					minus quenquam tam patientem fuisse, qui totam iniquitatem sufferre potuerit,
					maxime cum id etiam omnibus imperialibus legibus ac ordinationibus repugnet, et
					ita per sese intolerabile sit, ut negari nequeat, quicunque princeps talia suis
					subditis conniveat, illum gladio illo, qui illi ad puniendos malos <pb
						xml:id="P1_0000149"/>et protegendos bonos a Deo concreditus est, omnino
					abuti, et sicut nihil minus, quam officium suum facere, ita etiam certum esse
					debere, res suas durare non posse, sed necessum esse, ut vel ipse subditis ipsis
					debite praesit vel ab ipsis cum tempore in ordinem redigatur. Cuius quidem rei
					causa Sertas S. fideles suos provinciales, ut pote qui sese hactenus ergo S.
					Sertem et eius progenitores semper laudabiliter et pi’obe gesserunt, et si
					nequaquam insimulat, verum tamen est Sertem S. de eo commonefactam fuisse,
					quando quidem illi quasi praescribatur quemnam in ditione sua servare, item
					cuiusmodi servitores seu familiares habere et quorum potentatuum legatos
					admittere vel reiicere deberet. <note xml:id="FN1_00050_06" type="footnote"
						>Siehe Nr. 43, S. 134.</note>Ideo Serti S. talia ac eiusmodi surda aure
					minime praetereunda, sed potius ad animum revocanda et sedulo perpendenda esse,
					sicut et illud in veritate ita sese habet Serti S. desertis verbis significatum
					fuisse, et quidem a personis, quae indubie erga S. Sertem optime affectae sunt,
					si S. Sertas innovationes illas, quae passim in suis provinciis circa religionem
					conspiciuntur, statim non inhibuerit, quod alii vicini principes rebus suis
					necessario providere et talia remedia illis adhibere cogentur, quae sine dubio
					Serti eius magno damno ac detrimento erunt.</p>
				<p>Quam rem S. Sertas tanto maiore animi molestia ac perturbatione percepit, quanto
					illi prae aliis exploratius est, habere sese vicinos, a quibus sibi ob rerum
					praeteritarum memoriam non parvum cavendum sit, idque eo magis cum iam in
					negotiis religionis versemur quam et hac nostra tempestate et superioribus
					temporibus aliquot regna et principatus omnino pessumdederunt. Quae omnia cum S.
					Sertas aliquamdiu apud sese animo diligenter perpenderet et re vera de iis viis
					ac rationibus, quibus tanto malo occurri et obviari posset, fideliter cogitaret,
					invocato demum Deo optimo maximo efficacius et salubrius consilium excogitare
					non potuit, quam si in negotio id decerneret, quo et spirituales ipsi et illi,
					qui confessionem Augustanam ex baronum et equitum numero profitentur, pro
					ratione rerum ac temporum contentari, imprimis vero Smi D. N., ipsorum
					ordinariorum et aliorum catholicorum atque adeo etiam Sertis ipsiusmet votis ac
					desideriis satisfieri posset, maxime cum eo casu Serti S. contra nostri
					Christiani nominis hostes Tureas haud contemnenda auxilia polliceantur et e
					contra S. Sertas assiduas illas querimonias, gravamina, lamentationes, minas et
					expostulationes, quas hactenus ob saepedictum religionis negotium indesinenter
					pertulit, amplius nequaquam<pb xml:id="P1_0000150"/> sufferre posset, sed tandem
					omnia susque deque ruere ac S. Sertem a paganis et Christianis omnem
					internecionem expectare oporteret.</p>
				<p>Cum haec igitur omnia ita sese habeant et S. Sertas Deo teste nihil aliud sibi a
					fidelibus suis subditis pollicetur, quam quod et ipsi ex christiano zelo
					eiusmodi S. Sertis conatus adiuvare et promovere sicut et omne illis imminens
					malum fideliter avertere non intermissuri sint, idcirca S. Sertas in Dei nomine
					pro archiducali eius authoritate hoc communiter statuere et firmiter decernere
					voluit:</p>
				<p>(1) quod nimirum deinceps in omnibus suis suorumque adhaerentium catholicorum
					statuum civitatibus, oppidis, dominiis, villis et locis, nullo excepto,
					solummodo nostra orthodoxa ipsa catholica christiana Romana religio
					exerceatur</p>
				<p>(2) et contra eam ab adversariis confessionistis ex baronum et equitum numero,
					qui hic habitabunt, liceat nimirum unum atque alterum concionatorem verae
					Augustanae confessionis habere, qui solum illis, eorum uxoribus, liberis<note
						xml:id="FN1_00050_07" type="footnote">In der deutschen Fassung sind hier die
						Frauen und Kinder nicht angeführt.</note>ac familiae<note
						xml:id="FN1_00050_08" type="footnote"> Für familia steht in der deutschen
						Fassung gesindt.</note>in domo provinciali concionari ac eorum sacramenta
					administrare possint, ita tamen ut neminem alium admittant et alias nulla iura
					parochialia neque praedicando neque baptizando neque ullo alio modo exercere
					valeant.</p>
				<p>(3) Demptis pro tertio aliis et videlicet illis baronibus ac equitibus, qui ruri
					habitant, his quoque licebit dictos concionatores ad se vocare vel alios
					conducere et eorum opera itidem solum pro se, suis uxoribus, liberis et familiis
					uti, alios tamen vicinos nullo pacto allicere vel si sponte venirent admittere
					possint.</p>
				<p>(4) Pro quarto Sertas S. quoque serio mandat et imperat, ut neque S. Serti neque
					suis adhaerentibus catholicis ullum deinceps impedimentum in collatione et
					confirmatione beneficiorum ab advocatis fiat, sed sicut iis ante 100, 60, 50,
					40, 30 et 20 annos usi sunt ita etiam eisdem in futurum pacifice et libere
					utantur et fruantur absque ulla dictorum advocatorum molestia, qui in ecclesiis
					vel earum pertinentiis nihil plane iuris habebunt, nisi quod illis de iure
					canonico et politia Caesarea concessum est.</p>
				<p>(5) Ad haec et quinto S. Sertas quoque serio praecipit, ut quicquid his
					superioribus temporibus ecclesiis ipsis ablatum est, id eis intra bimestre in
					solidum restituatur et deinceps nihil omnino tale sub gravi eius Sertis
					indignatione attentetur.</p>
				<pb xml:id="P1_0000151"/>
				<p>(6) Postremo etiam est S. Sertis omnimodo voluntas, ut religionis ergo alter
					alteri nihil omnino molestiae inferat, sed fideles eius Sertis subditi invicem
					omni benevolentia complectantur et cum S. Serte eo tantummodo incumbant ac
					invigilent, ut patriam ipsam a Turcica tyrannide protegere et cum S. Serte ita
					vivere possint sicut fidelibus subditis convenit.</p>
				<p>Quae omnia cum S. Sertas solum pro bono publico ac salute communi decreverit,
					omnino sibi pollicetur status ipsos praefatos Serti S. plane obedientes futuros,
					praesertim cum barones ipsi ac equites<note xml:id="FN1_00050_09"
						type="footnote">In der deutschen Fassung folgt hier noch sambt iren weib,
						kindt und gesindt.</note>ex clementi tolerantia ac benignitate absque omni
					molestia ac solicitudine in sua conscientia vivere et in summa ita securi esse
					possint, ut causam habeant Serti S. de tali eius benignitate magis ingentes
					gratias agere quam ullo pacto de minimo conqueri, maxime cum S. Sertas secus
					facere non potuerit nisi et se et ipsos fideles suos subditos extremo periculo
					exponere voluisset...</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
