<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00097">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-05-27" n="1">1581-05-27</title>
                <title level="a">97. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Mai 27</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 41r—42r, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00097">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1581-05-27" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00096.xml">96.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Mai 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00098.xml">98.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Mai 27</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00096.xml">96. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Mai 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00098.xml">98. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 Mai 27</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Auftrag zur Entfernung der Häretiker aus der Grafschaft Pisino.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="97">Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Mai 27</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000281"/>
                <p>Mons. vescovo di Parenzo mi scrive<note xml:id="FN1_00097_01" type="footnote"
                        >Vgl. Nr. 94, Anm. 7.</note>che, quando fu provisto di quella chiesa, trovò
                    alcuni luoghi de la sua diocesi, che sono nel contado di Pisino, sottoposto al
                    sermo arciduca Carlo, molto infetti d’heresia et quasi alienati affatto da la
                    sua iurisdittione, <note xml:id="FN1_00097_02" type="footnote">Die Grafschaft
                        Mitterburg-Pisino, 1374 an die Habsburger gefallen und von ihnen fast
                        ununterbrochen verpfändet, gehörte teilweise zur Diözese Parenzo, die dort
                        auch reichen Besitz hatte (De Franceschi, Storia documentata della contea di
                        Piscino, S. 43 ff. Wiesflecker, Die politische Entwicklung der Grafschaft
                        Görz, S. 352. Erläuterungen zum histor. Atlas der Alpenländer I/4, S.
                        514—516, 525 f.; Kušej, Joseph II. und die äußere Kirchenverfassung
                        Innerösterreichs, S. 105).</note>et che con la diligenza che ci ha usata et
                    con l’aiuto che ha havuto da S. A. et da li capitani catholici, che sin qui
                    hanno governato il detto contado, li ha ridutti a termine che hora sono di più
                    sinceri luoghi, che habbi sotto la sua custodia. Ma che, essendo hora capitato
                    quel governo in mano di certi signori potenti, ma di perversa religione,
                    chiamati i Cachioker, <note xml:id="FN1_00097_03" type="footnote">Keutschacher,
                        seit 1578. (De Franceschi a. a. 0., S. 86 f.)</note>li quali hanno condutto
                    con loro in quelle bande una grossa compagnia d’ogni sorte gente et licentiato
                    il luogotenente catholico, che ci stava per S. A., et richiamati alcuni
                    heretici, che il vescovo haveva fatti uscir del paese, et in somma cercano per
                    ogni via et modo di turbar et atterrar quanto possono la religione catholica,
                    dubita che se non vi si rimedia presto, con rimoverli et mandar in lor cambio
                    persone catholiche et pie, quel stato habbi a tornar di breve in peggior termini
                    che prima, et però supplica N. S. a favorir il negotio appresso l’A. S. Però S.
                    Stà scrive allegato breve a S. A. credentiale in V. S.,<note
                        xml:id="FN1_00097_04" type="footnote"> Breve vom 26. Mai 1581 (Arch. Vat.
                        Ep. ad Principes 15, f. 119r; Theiner, Annales eccl. III, S. 261
                    f.).</note>a la quale mi ha commesso di ordinar, come faccio, per sua parte che
                    in presentarlo non manchi di far ogn’opera, afinché li detti Cachioker siano
                    levati da quel governo, poiché si vede manifestamente che, continuando in esso,
                    sarà la ruina di quel stato, con perdita di tante anime et con disservitio di
                    Dio et de la religione sua santa, et che però, potendo S. A. rimediar a tanti
                    mali, con manderci<pb xml:id="P1_0000282"/> persone di sana religione, conviene
                    a la gran pietà sua di farlo et dar a S. Bno questa honesta satisfattione. Et
                    sapendo che V. S. non mancharà di far questo offitio con ogni caldezza, non mi
                    estenderò in dirle altro sopra ciò, se non che S. Stà sentirà gran piacere che
                    la cosa habbi buon successo <note xml:id="FN1_00097_05" type="footnote"/>...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
