<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00138">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-01-31" n="1">1582-01-31</title>
                <title level="a">138. Malaspina an Erzherzog Karl - Graz, 1582 Jänner 31</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 413rv und 424v,
                            Duplikat.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00138">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-01-31" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118560069">Österreich, Erzherzog,
                        Karl</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_012">Malaspina,
                        Germanico - Österreich, Erzherzog, Karl</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00137.xml"
                        >137. Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Jänner 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00139.xml">139.
                        Bischof Georg von Seckau an Malaspina - Graz, 1582 Jänner 31</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_012" target="L1_00128.xml">128. Malaspina an
                        Erzherzog Karl - Graz, 1581 vor November 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_012" target="L1_00143.xml">143. (Malaspina an
                        Erzherzog Karl) - Graz, 1582 Februar 17</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Günstige Möglichkeit zum Vorgehen gegen Hoffmann auf Grund der von einem Adeligen
                    gegen ihn vorgebrachten Klagen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="138">Malaspina an Erzherzog Karl - Graz, 1582 Jänner 31</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000377"/>
                <p>Io son sicuro, che l’A. V. da la ferma, che ho tenuto nel negotiare con lei,
                    havrà potuto comprendere, che io rare volte m’intrometto in quelle cose, che mi
                    paiono praeter il ministerio mio, se ben son quasi certo, confidato ne la
                    benignità di V. A., che quando anco non havessi osservato questo, non havrei
                    perciò patita repulsa da lei. Hora in quello ch’io sono per supplicare a V. A.
                    non mi par manco d’uscire fuori de l’instituto mio per essere negotio se bene
                    politico, però così subordinato al spirituale et tanto mixto con esso, che mi dà
                    animo di poter dire il parere et senso mio. Senza dubio l’A. V. havrà inteso le
                    querele congionte con parole, che infamiam irogant, che quel nobile dice et
                    scrive pubicamente contra l’Hoffmam,<note xml:id="FN1_00138_01" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 141, S. 382.</note>le quali sono tali che, quando Hoffmam fosse
                    il più ben affetto servitore che V. A. habbia, sarebbe ragionevole ch’egli da
                    per sé si ritirasse et si guardasse di comparire inanzi a la presenza di lei,
                    che così mi pare d’haver veduto per quel rispetto che si deve a li principi
                    naturali osservare. Ma poiché egli non solo non fa questo, ma tuttavia continua
                    di non procedere con sincerità ne li negotii concernenti il servitio de l’A. V.,
                    abusando de la molta sua benignità, pare che sarebbe molto espediente che V. A.
                    ordinasse a li consiglieri che consultassero quello che lei è tenuta come
                    principe, il quale porta il gladio dato da Dio ad vindictam malorum, di fare in
                    questo fatto, et se V. A. farà qualche dimostratione o questa pietra di scandalo
                    si distaccarà in modo da l’edificio, col quale è così conglutinata che si
                    spezzarà et sarà forse rimosso ancora per tal infamia dal governo di Villaco,
                        <note xml:id="FN1_00138_02" type="footnote">Vgl. Nr. 3.</note>overo si
                    humiliarà in modo che se ne caverà qualche costrutto; et pare che sarebbe bene,
                    inanzi la publicatione del decreto nel negotio de la religione haver fatto
                    qualche dimostratione circa la persona sua.</p>
                <p>f. 424v : S. A. ha decretato che Hoffmam<note xml:id="FN1_00138_03"
                        type="footnote">Hoffmann selbst erwähnt in einer Eingabe vom 31. August
                        1582, daß ihm Erzherzog Karl den Zutritt zu den Hof - und Landrechten
                        verboten habe (Huber, Hoffmann, S. 136).</note>non entri più in corte né
                    venghi a la presenza di S. A. se prima non si purga de le querele dategli.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
