<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00109">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-07-30" n="1">1581-07-30</title>
                <title level="a">109. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Juli 30</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 332rv und 336r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00109">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-07-30" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00108.xml"
                        >108. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Juli 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00110.xml">110.
                        Erzherzog Karl an Malaspina - Eisenerz, 1581 August 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00108.xml">108. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Juli 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00111.xml">111. Malaspina an Gallio -
                        Admont, 1581 August 9</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Entschlossenheit Erzherzog Karls zur Beilegung des Jurisdiktionsstreites mit
                    Salzburg nur im Einvernehmen mit Kaiser unter Vermeidung jeden Nachteiles für
                    das Haus Österreich. Übersendung des erzherzoglichen Dekretes bezüglich
                    Visitation im zur Salzburger Diözese gehörigen Teil seiner Länder. Baldiger
                    Beginn der Visitation mit Assistenz landesfürstlicher und erzbischöflicher
                    Kommissäre.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="109">Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Juli 30</head>
            <div>
                <p>Havendomi l’arcivescovo di Salisburgo scritto<note xml:id="FN1_00109_01"
                        type="footnote">Schreiben nicht vorhanden.</note>che non si risolveva di
                    mandare da me li suoi commissarii per trattare la compositione, in materia de le
                    differentie, circa la iurisditione ecclesiastica, <note xml:id="FN1_00109_02"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 102 und 105.</note>perché dubitava che l’andata di
                    S. A. a le caccie non fosse per disturbare la trattatione.<note
                        xml:id="FN1_00109_03" type="footnote"> Vgl. Nr. 108, Anm. S.</note>Io mi
                    risolsi di far un sforzo con S. A. et con li ministri per componere questo
                    negotio, acciò levata l’occasione di molti desgusti, che nascono per questo tra
                    l’A. S. et l’arcivescovo, quali hanno insin’hora partorito poco utile al buon
                    governo di queste <pb xml:id="P1_0000308"/>provincie, fossero per l’avvenire
                    uniti et conformi nel sollevare l’afflitto stato dela religione, et dopo molte
                    et quasi infinite difficoltà allegate, S. A. stava salda in non voler innovar
                    cosa alcuna, se prima non ne faceva participe S. Mtà Ces., dala quale è stata
                    avvertita che si guardi di non condescendere a cosa in questo proposito, che
                    possi pregiudicare a li privilegii de la famiglia Austriaca. <note
                        xml:id="FN1_00109_04" type="footnote">Vgl. Nr. S5, S. 229 f.</note>
                </p>
                <p>Hora io non starò a raccontare tutto quello che è passato, perché sarebbe
                    prolissa materia. Basta che al fine mi hanno dato il decreto, che sarà con
                    questa mia,<note xml:id="FN1_00109_05" type="footnote">Nr. 107.</note>il quale a
                    me ha sodisfatto, et se si potesse indurre la Mtà del’ imperatore et l’arciduca
                    Ferdinando et il duca di Baviera che facessero il medesimo ne stati de’ quali
                    l’arcivescovo ha gran giurisditione, per poter instituire una visita essentiale,
                    inanzi che la piaga de’ ecclesiastici et regolari si infistolisse, crederei
                    sarebbe gran utile per la salute de le anime, massime se l’arcivescovo dirà da
                    dovero. Et se bene nel decreto si dice pro hac vice tantum, nondimeno oltre che
                    sarà in mano de li ecclesiastici di seguire quanto vorranno, conforme a la forma
                    del decreto et così mi promettono, ancora sono quelle parole, donec visitatio
                    sit perfecta et executioni demandata, le quali portano seco un gran tempo. Ho
                    dato subito parte al’arcivescovo, ma per ancora non ho havuto risposta. Io mi
                    son risoluto di dar principio a la visita<note xml:id="FN1_00109_06"
                        type="footnote"> Siehe Nr. 111.</note>con l’assistentia deli commissarii de
                    l’una et l’altra parte per dui potissime cause : l’una, perché essendo non molta
                    intelligenza tra li ministri di S. A. et del’ arcivescovo, dubito che se loro
                    soli cominciassero questa impresa, che forse tra di loro nel’ interpretare il
                    decreto et nel progresso del negotio nascerebbono alcune difficoltà, le quali
                    potrebbono impedire la visita. Et io son quasi sicuro che con la presentia mia
                    non si verrà a questo, perché la confidentia che S. A. ha meco è tale che non ha
                    voluto dar instruttione alcuna a li suoi commissarii, ma semplicemente che si
                    governino come vorrà il nuntio. Et mi persuado ancora che l’arcivescovo, vedendo
                    le fatiche che si fanno per servitio de la sua chiesa, non darà occasione che si
                    faccia sinistro giuditio de la intentione sua in questa materia. Secondariamente
                    l’arcivescovo, come V. S. Illma havrà veduto per quello che pochi giorni fa ho
                    scritto, da principio ha difficultato molto il potersi instituire fruttuosamente
                    la visitatione, se ben dopo pare che habbia mutata sententia. <note
                        xml:id="FN1_00109_07" type="footnote">Siehe Nr. 102, S. 289 f.</note>Io con
                    l’aiuto del Signor Dio disegno di<pb xml:id="P1_0000309"/> dar una forma nel
                    principio di visitare, la quale li commissarii possano poi seguitare, et spero
                    si potrà fare.</p>
                <p>Per il che hora mi transferirò nel’ abbatia d’Admonte, la quale è la più
                    principale et quella per il cui rispetto si sono havuti tanti fastidii,<note
                        xml:id="FN1_00109_08" type="footnote">Vgl. Nr. 114.</note>et, visitata
                    quella abbatia, disegno di visitare una parochia et poi un monasterio de’ frati
                    et moniali mendicanti, che in questo modo havranno un modello come si debba et
                    possa seguire il restante, et fatto questo, lasciarò la cura a li commissarii de
                    l’una et l’altra parte. Io mi son maravigliato molto, ma consolato
                    infinitamente, che li prelati più principali, havendo inteso questa mia
                    intentione, fanno quasi garra ciascuno di loro in farmi instantia, ch’io
                    instituischi la visita ne le loro abbatie...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
