<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00113">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-08-19" n="1">1581-08-19</title>
                <title level="a">113. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 August 19</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Val. Nunz. Germ. 14, f. 47r—48r, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00113">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1581-08-19" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00112.xml"
                        >112. Malaspina an Acquaviva - Admont, 1581 August 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00114.xml">114.
                        Malaspina an Gallio - Seckau, 1581 August 31</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00111.xml">111. Malaspina an Gallio -
                        Admont, 1581 August 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00114.xml">114. Malaspina an Gallio -
                        Seckau, 1581 August 31</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Konversion dreier Adeliger aus Görz. Kommunion unter beiderlei Gestalt.
                    Wiederherstellung der Kirchendisziplin in der Diözese Salzburg. Prozeß gegen
                    zwei Kanoniker von Aquileia. Anschuldigungen gegen Suffragan von Aquileia.
                    Durchführung des Religionsdekretes. Zufriedenheit des Papstes mit
                    Visitationsdekret Erzherzog Karls und Hoffnung auf ähnliche Maßnahmen seitens
                    des Kaisers, Erzherzog Ferdinands und Bayerns. Erkrankung des Papstes.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="113">Gallio an Malaspina - Rom, 1581 August 19</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000314"/>
                <p>Ho visto quel che V. S. mi scrive per le lettere di 4, 15, 27 et 30 del
                        passato<note xml:id="FN1_00113_01" type="footnote">Nr. 102, 106, 108 und
                        109.</note>et, per risposta di esse, mi occorre dirle che N. S. ha sentito
                    molto contento che’l Signor Dio habbi tocco il core a quei tre signori heretici
                    di ritornar nel gremio de la santa chiesa, <note xml:id="FN1_00113_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 106, Anm. 1.</note>et loda la diligenza da V. S.
                    usata in levargli la speranza de la communione sub utraque, et se si
                    risolveranno di conformarsi in omnibus con la santa fede catholica, come ella
                    dice che gli ne hanno data ferma intentione, sarà segno che Dio gli habbi
                    chiamati da vero, et le persuasioni di lei habbino fatto frutto. Quanto poi a
                    levar a fatto la communion sub utraque, <note xml:id="FN1_00113_03"
                        type="footnote">Siehe Nr. 104.</note>mi riserbo a un’altra volta di scriver
                    a V. S. più risolutamente l’intentione di S. Bne. <note xml:id="FN1_00113_04"
                        type="footnote">Geht in den folgenden Weisungen nicht auf das Problem der
                        Kommunion unter beiderlei Gestalt ein.</note>
                </p>
                <p>A S. Stà è piacciuto che le lettere che V. S. scrisse a l’arcivescovo di
                    Saltzburg et al suo consiglio, per conto di restituire la disciplina regolare et
                    ecclesiastica in quella provincia,<note xml:id="FN1_00113_05" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 102, S. 289 f.</note>habbino partorito così buono effetto, et
                    resta satisfatta de la buona volontà di mons. coadiutore et de gli altri prelati
                    in essequir così prontamente l’esshortatione di V. S. circa il far essi una
                    confession generale, et procurar che il simile faccino ancora tutti li lor
                    parochi et famiglie.</p>
                <p>Ho fatto far officio con mons. patriarcha d’Aquileia in nome di N. S. per conto
                    di dar ordine che siano castigati quei dui suoi canonici, per conto de li
                    delitti commessi, conforme al desiderio di S. A., et egli mi ha fatto rispondere
                    che parecchi giorni prima era stato informato de i loro escessi, et haveva
                    ordinato che fussero processati et castigati severamente, et che lo farà hora,
                    tanto più quanto che S. Bne gli lo commette così espressamente.<note
                        xml:id="FN1_00113_06" type="footnote">Schreiben des Patriarchen nicht
                        vorhanden.</note>
                </p>
                <p>Quanto al particolare del suffraganeo di detto mons. patriarcha,<note
                        xml:id="FN1_00113_07" type="footnote">Siehe Nr. 102, S. 291.</note>del qual
                    io gli ho similmente fatto parlare, se ben egli mostra, tenendolo per huomo da
                    bene, di dar poca fede a l’informatione che era stata data di lui, ha però
                    promesso di scrivere et provedere a quanto fusse bisognato.</p>
                <p>De la costanza che S. A. ha mostrata dopo la relatione di mons. di Gurgo et gli
                    officii fatti da V. S. di voler star salda ne l’essecutione <pb
                        xml:id="P1_0000315"/>del decreto fatto contra gli heretici, S. Stà ha
                    sentito piacer grandissimo et per la gloria di Dio et per la conservatione de li
                    stati del A. S., et però vuole che V. S. continui a mantenerla in questa buona
                    dispositione et a inanimarla a essequire così pio et santo pensiero.</p>
                <p>Il decreto fatto da S. A. di poter visitare così nel temporale come ne lo
                    spirituale li beneficii posti ne la diocesi di Saltzburg, ha apportato a S. Stà
                    satisfattione grandissima,<note xml:id="FN1_00113_08" type="footnote">Nr.
                        107.</note>sperando che questo habbi ad essere efficacissimo mezo per levar
                    molti abusi che sono in quella provincia et per mover l’imperatore, arciduca
                    Ferdinando, et il duca di Baviera di far il medesimo ne li lor stati, che sono
                    sotto la giurisdittione del detto arcivescovato, et vuole che V. S. ne laudi et
                    ringratii l’A. S. in nome di S. Bne. Quanto al dar principio a la detta visita,
                    a S. Stà piace il modo che V. S. ha pensato di tenere, et haverà caro che così
                    si essequisca.</p>
                <p>Io credo che costì sarà stato scritto che da otto giorni in qua S. Stà è stata
                    travagliata da un poco di febre terzana simplicissima, et perché V. S. sia di
                    ciò bene informata, voglio che sappia che, se bene la Stà S. ne ha havuto
                    quattro o cinque termini, sono però stati di sì poca importanza che dal
                    principio non gli hanno impedito d’intervenir a le solite congregationi et
                    signature et di dar anco audienza a li suoi ministri; et hora il male, per
                    gratia di Dio, è in tal declinatione che si può sperar che presto ne resterà del
                    tutto libera et potrà attendere a li negotii come prima...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
