<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00119">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-09-27" n="3">1581-09-27</title>
                <title level="a">119. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 September 27</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 346r—348r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00119">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-09-27" n="3"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00118.xml"
                        >118. (Graz, 1581 vor September 27)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00120.xml">120.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Oktober 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00117.xml">117. (Malaspina an Gallio)
                        - (Graz, 1581 vor September 27)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00120.xml">120. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Oktober 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Gespräche mit Erzherzog Ernst, Harrach und spanischem Gesandten Juan de Borgia
                    über weitere Maßnahmen in Religionsangelegenheiten der Steiermark. Herzog von
                    Bayern für Exekution des Religionsdekretes Erzherzog Karls. Noch keine Zusage
                    Erzherzog Ferdinands zur Unterstützung Erzherzog Karls gegen Häretiker.
                    Verhandlungen über Wahl eines Römischen Königs. Vorbereitungen zur Exekution des
                    Religionsdekretes. Treffen mit Ninguarda nicht möglich. Zufriedenheit des
                    Erzbischofs und Koadjutors von Salzburg mit Visitation. Bitte um Ersatz der bei
                    der Visitation angefallenen großen Spesen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="119">Malaspina an Gallio - Graz, 1581 September 27</head>
            <div>
                <p>La venuta del’ imperatrice in queste parti<note xml:id="FN1_00119_01"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 85, Anm. 16, und Nr. 114, S. 317.</note>mi ha dato
                    occasione di poter intendere il parere del sermo arciduca Hernesto et del sig.
                    de Orra, consiglierò di S. Mtà Ces., persona di grandissima autto<pb
                        xml:id="P1_0000328"/>rità, <note xml:id="FN1_00119_02" type="footnote"
                        >Leonhard von Harrach war 1550—1554 Hofmeister Erzherzog Karls und hatte
                        dann am Hofe Ferdinands I., Maximilians II. und Rudolfs II. höchste Ämter
                        inne. Er galt als der Führer der einen der beiden Parteien unter den
                        kaiserlichen Räten (Thiel, Zentralverwaltung, S. 185 f.; Hirn, Erzherzog
                        Ferdinand II, S. 108, Anm. 2).</note>et del’ ambasciatore di S. Mtà Cat. Don
                    Juan de Borgia <note xml:id="FN1_00119_03" type="footnote">Seit 1577 spanischer
                        Gesandter am Kaiserhof (Goetz, Briefe und Akten V, S. 872, Anm.
                    2).</note>nel negotio dela religione; poiché, essendo parso a S. A. che fosse
                    necessario che io mi stringessi con questi signori, a me parve bene di farlo et,
                    se bene li ho ritrovati assai circonspetti nel voler dire quello che sentivono,
                    giudicando che’l negotio fosse difficile, nondimeno dopo che intesero li aiuti
                    di S. Stà, le proferte del re di Spagna con molte altre circonstanze furno di
                    parere che si poteva et si doveva proseguire animosamente inanzi et che per dar
                    un principio, che sicuramente potesse senza strepito ponersi in executione, li
                    pareva che bastava per hora di separare le città dali nobili et prohibirle
                    l’essercitio de la asserta loro religione et subito, ottenuto questo, errigere
                    il vescovato di Gratz et attendere a la perfettione de la visita, massime
                    havendo tutti approvato il temperamento che si è tolto, circa le differentie
                    ecclesiastice et in verità che ognuno di loro diceva che se li prelati et
                    parochi dessero buon esempio, che la heresia non potrebbe lungamente durare et
                    che vedendosi tanto mirabil frutto de la visitatione incominciata, si doveva
                    sperare che per questo mezo si potesse far più che per qualaltro si voglia. Dopo
                    il duca di Baviera ha mandato ancora esso il suo parere, <note
                        xml:id="FN1_00119_04" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>il quale è che
                    egli, come fanno ancora tutti gl’altri, mostra di non si fidare molto dela
                    natura del principe et però sta in questo che si debba molto ben considerare,
                    inanzi che si tenti cosa alcuna. Quello che si può fare et, se fosse possibile,
                    vorrebbe che non si mutasse per la conservation del’ auttorità di S. A. cosa
                    alcuna del decreto già publicato, <note xml:id="FN1_00119_05" type="footnote"
                        >Nr. 50.</note>et conclude ch’egli si offerisce di dar a S. A. tutto
                    quell’aiuto che l’arciduca Ferdinando darà. Ma non havendo l’arciduca mai
                    risposto a questa Altezza, non ostante che si siano spediti tre corrieri a posta
                    per questo solo effetto a l’A. S., et havendo hora mandato qua un sig. dela
                    Torre per trattare de la forma che si potrebbe tenere per persuadere S. Mtà Ces.
                    a consentire che si faccia un re de’ Romani, al quale non ha dato commissione
                    alcuna circa il particolare de la religione. <note xml:id="FN1_00119_06"
                        type="footnote">Franz von Thurn sollte Kaiser Rudolf II. namens der
                        Erzherzöge Ferdinand, Karl, Ernst und Maximilian die Regelung der Nachfolge
                        im Reich nahelegen. Nachdem er am 4. September 1581 in Innsbruck die
                        Instruktion erhalten hatte, reiste er über Graz, wo ihn Erzherzog Karl am
                        16. September empfing, und Wien nach Prag (Hirn a. a. O., S. 99
                    f.).</note></p>
                <pb xml:id="P1_0000329"/>
                <p>Io vedendo queste longhezze et approssimandosi la dieta,<note
                        xml:id="FN1_00119_07" type="footnote">Der Landtag wurde am 27. November 1581
                        eröffnet (Graz LA, Landtagshandlungen 33, f. 170r—252v).</note>ne la quale,
                    contra l’opinione di molti, credo che si sentiranno de’ rumori et s’havranno
                    fastidii grandi, mi son risoluto di stringere il principe et li consiglieri
                    suoi, acciò si cominci almeno a mettere in essecutione li preparatorii et,
                    havendo parlato a S. A., ha voluto che io dii li punti a li consiglieri che
                    giudico necessarii doversi consultare, dicendomi che se io non faceva così che
                    pochi deli suoi pensavano tanto oltre et però mi risolsi di darli, quali mando a
                    V. S. Illma ne l’incluso foglio. <note xml:id="FN1_00119_08" type="footnote">Nr.
                        118.</note>Questa mattina S. A. mi ha fatto rispondere ad alcuni capi.
                    Prima, che le par bene che si faccia conto del stato ecclesiastico et che però
                    farà subito chiamare mons. di Secovia come capo tra di loro, che giudica ancora
                    necessario che si accresca il numero de’ consiglieri et ha nominato il marescial
                    buon catholico nobile et di molta auttorità tra li provinciali, <note
                        xml:id="FN1_00119_09" type="footnote">Siehe Nr. 114, Anm. 11.</note>ma ch’l
                    far instantia a l’imperatore che mandi qua personaggi catholici, che egli non sa
                    se ne ha, et mostrano di contentarsi se non riceveranno danno nel negotio dal
                    consiglio di S. Mtà Ces., che però le pare che basterà fare ogni possibile che
                    l’arciduca suo fratello venghi egli <note xml:id="FN1_00119_10" type="footnote"
                        >Vgl. Nr. 79, Anm. 10.</note>et, non volendo venire, che si potrà consultare
                    al’hora quello che di più si deverà fare, che S. A. promette di fornire in ogni
                    modo et in bene il negotio d’Hoffmam circa la parochia inanzi la dieta. <note
                        xml:id="FN1_00119_11" type="footnote">Vgl. Nr. 108, Anm. 9.</note>Che, sì
                    come ha promesso a me, che così santamente osserverà di fare un capitaneo del
                    paese catholico, ma che circa il quando non è ancora risoluta, che lauda che in
                    ogni modo si chiami il capitano Ferimberg, che ha cura del presidio di Vienna
                        <note xml:id="FN1_00119_12" type="footnote">Vgl. Nr. 79, Anm. 7 und Nr. 123,
                        S. 338.</note>acciò con esso si possi trattare del modo, che si ha da tenere
                    per porre il presidio qua et di già l’ha fatto chiamare; quello che di più in
                    questo particolare succederà io a la giornata ne terrò avvisata V. S. Illma.</p>
                <p>Mons. de la Scala mi scrive da Salisburgo<note xml:id="FN1_00119_13"
                        type="footnote">Schreiben Ninguardas nicht vorhanden.</note>che
                    desiderarebbe di abboccarsi meco et, acciò questo si possa fare con commodità
                    del’ <pb xml:id="P1_0000330"/>uno et del’ altro di noi, vorrebbe che io mi
                    transferissi a meza strada tra Salisburgo et qua. Ma li negotii che io ho al
                    presente per le mani non mi danno loco di absentarmi di qui in modo alcuno; per
                    molti giorni però mi son scusato et penso di haver fatto bene et poiché Sria S.
                    è in Salisburgo, io non starò ad informare V. S. Illma di quello che al presente
                    passa in quella chiesa, solo le dico che l’arcivescovo, ma principalmente mons.
                    coadiutore, restano satisfatti di tutto quello che per me si è fatto ne la
                    visita, et mando a V. S. Illma in un foglio parte di quello <note
                        xml:id="FN1_00119_14" type="footnote">Nr. 117.</note>che è succeduto,
                    sperando ancora che, essendo stata la visita lunga et distante assai et in
                    diverse parti, et io con assai numerosa compagnia, et havendo piutosto voluto
                    spendere del mio che dar gravezza ali lochi visitati, parendomi necessario in
                    questi principii di procedere in tal modo che V. S. Illma mi farà favore di
                    dirne una parola a N. S., acciò io sia sollevato in qualche parte dele molte
                    spese che ho fatto, et se si giudicarà che io seguiti ne la Carintia, Carniola
                    et Goritia, sarà ancora necessario di darmi commodità di poterlo fare, poiché in
                    verità le spese sono eccessive, et se l’arcivescovo di Salisburgo allegava egli
                    tra le altre difficoltà dela institutione dela visita la spesa, pare che io con
                    più giusto titolo lo possi et debba fare <note xml:id="FN1_00119_15"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 125.</note>...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
