<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00056">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1580-12-24" n="1">1580-12-24</title>
				<title level="a">56. Evangelische Stände Steiermarks an Malaspina - Graz, 1580
					Dezember 24</title>
				<author>Evangelische Stände Steiermarks</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Graz LA, Landtagsakten 422, Konzept.<lb/>Ebenda Hs. 1167, f.
							232v—233/2r, Kop.<lb/>Regest: Loserth, Reformation und Gegenreformation,
							S. 339 f.<lb/>Derselbe: FRA II/50, S. 139.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00056">
				<correspAction type="sent">
					<persName>Evangelische Stände Steiermarks</persName>
					<date when="1580-12-24" n="1"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00055.xml">55.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 20</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00057.xml">57.
						Gallio an Malaspina - Rom, 1580 Dezember 31</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Scharfe Verwahrung gegen Tätigkeit Malaspinas.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="56">Evangelische Stände Steiermarks an Malaspina - Graz, 1580 Dezember
				24</head>
			<div>
				<p>Hochwürdiger und hochgeborener fürst und herr.</p>
				<p>Wir haben bey dießen itzt gehaltenen ungewönlichen unnd gantz beschwarlichen
					lantag aus der Fürstlichen Durchleuchtickhait Ertzhertzog Carls zu Österreich
					unsers guten herrns unnd landtsfürstens unns uberraichten schriefften unnd
						relligionshandlungen<note xml:id="FN1_00056_01" type="footnote"
						>Landtagsproposition vom 19./21. November 1580 (Graz LA, Landtagsakten 421),
						Religionsdekret vom 10. Dezember (Nr. 50) und landesfürstliche Antwort an
						die Stände vom 18. und 23. Dezember (Loserth, FRA II /50, S. 101—114 und 133
						f.).</note>lautter wahr genuemen unnd verstanden wosmassen der herr seines
					theils als des <pb xml:id="P1_0000162"/>Romani Pontificis Nuneius alhie
					hochernenter I. F. D. durch allerley persuasionen und einbildung auch starckher
					bedroungen gleichsam dahin dringen und tzwingen thut, das I. F. D. dasjenig so
					unns in der erbhuldigung mit leiblichen gethanen ayde zugesagt unns nemblich bey
					allen unsern freyhaitten, Privilegien, erhaltenen löblichen gebräuchen unnd
					gewohnhaiten, wie es I. F. D. in derselben eintrettung der landtsfürstlichen
					Regierung gefunden, zu halten unnd dabei handtzuhaben, daneben auch was I. F. D.
					abermals mit zeyttigem rath mit landtsfürstlichen hochbeteuerten wortten zu
					vielmaln treuhertzig geredt, zugesagt unnd versprochen unns bey unserer
					christlichen erkhenten unnd bekhenten Augspurgischen Confession unsern von
					alters here habunden khirchen unnd schuelen, rechten und gewonhaitten umbetrübt
					und umbekhummert bleiben zu lassen, wie dan denen herrn ungezweiffelt solchs mit
					mehrern ist fürkhommen und bewüst und also die erbhuldigung pacta promissa
					auffgerichten pacificationes, alles hindan setzen nichts darnach fragen und
					deren khains nit halten solle, noch zu halten schuldig sein,<note
						xml:id="FN1_00056_02" type="footnote"> Vgl. Nr. 27.</note>daneben auch von
					denen benachtparten und walischen fürsten grossen einfal ins lanndt und bella
					denunciren <note xml:id="FN1_00056_03" type="footnote">Siehe Nr. 16, S.
						65.</note>auch gegen I. F. D. habt vernemen lassen wie dan solchs I. F. D.
					übergebene schrifften mit mehrern ausweißen und lautter am tag geben, welchs
					zwar wir unns zu denchen khains wegs versehen, das der herr eben alhie in diesen
					one das auffs höchst bedrängten und gleich in des erbfeindts gewalt und rachen
					steckhenden landen, welche Gott lob in allen trewen und gehorsam I. F. D.
					zugethan und bißhero all ih vermügen an leib, gutt und bluet zu allemund ieden
					nötten bey I. F. D. und zu rettung des geliebten vatterlandts gegen diesen
					bluetdürstigen erbfeindt der gantzen Christenhait auffgesetzt, ein solche
					erbärmliche Verwirrung und Verwüstung dadurch anzurichten gedengkt und nit
					trewhertzig ertragen wil ob es sich alhie in diesem lanndt Steyr (welches vor
					allen andern der ganzen teutschen nation, fürstenthumben und landen hoch und in
					sonderhait befreyt, daher auch von alters hero die freyen Steyrer genant werden)
					wie etwa anderer ortten wieder die gethane erbhuldigung, freyhaitten, rechten
					und gewonhait, sunderlich des gar an der haut anligenden erbfeindts und des
					gemainen manns bey den besten ortten dieses landts als perckwerckhen und
					dergleichen besorgenden verderblichen empörung halber khan thuen lassen oder
					nit, welches verderben nit <pb xml:id="P1_0000163"/>allain dem gantzen Hauß
					Österreich sondern der gantzen Christenhait zu mercklicher unwiederbringlichen
					schaden und nachtl ervolgen müste, das alles der herr viel mit mehrern als ein
					verständiger erwegen und ein solchs verderben von der Christenhait vielmehr
					abwenden als so unnötter ding ein so plötzlichs unversehens weit umb sich
					reissendt übel in unserm geliebten vatterlandt anrichten solle helffen. Wir
					haben gleichwol solchs alles I. F. D. unserm gnedigsten herrn und landtsfürsten
					itzt verschienen tagen weitläuffiger ausgefürt <note xml:id="FN1_00056_04"
						type="footnote">Anbringen der der Augsburger Konfession zugetanen Stünde vom
						15. und 21. Dezember auf das landesfürslliche Religionsdekret vom 10.
						Dezember und die landesfürstliche Antwort an die Stände vom 18. Dezember
						(Loserth, FRA II/50, S. 85—101 und 114—130).</note>und als gehorsamiste
					khinder ihren getrewen vattern das alles clagt und lautter zu verstehn geben,
					welche solche beschwarliche handlung in dießen landen anzurichten gedenckhen,
					das es viel rathsamer sie stunden von solchen ihren beginnen zeytlich, dan
					alleweil unns so öffentlich mit frembder nation und den benachtparten gedroet
					und wir etwa gedrungenlich zu billicher und rechtmässiger I. F. D. und des
					geliebten vatterlandts defension greiffen müsten so wollen wir vor Gott und der
					gantzen Christenhait entschuldiget sein, das wir es höchstgedrungener nott
					fürkheren, I. F. D. als unsern hochgeliebten herrn und landtsfürsten diß orts
					ainiche unbilliche nachrede nit anlegen lassen viel weniger denselben
					benachtparten und allen ihren anhengigen oder helfern ainich unfueg nit
					gestatten khünnen, dan wie das göttliche wort leret was ir wollet das auch die
					menschen thuen, ihr solchs hinwieder thuen sollet. Also möchte es in der leng
					ein bößen ausgang gewinnen do wir in unsern lieben vatterlandt nit allain solche
					öffentliche bedroung sondern würkliche dergleichen Sachen ins werck richtig
					wahrnehmen solten.</p>
				<p>Sunderlich aber müssen wir solchs im faal es ie nit anders sein khan und wir es
					gern als viel es immer sein khündt unterlassen wollen alsbaldt dem Hl. Römischen
					Reich unter des schutz und scherm wir inhalt unserer freyhaitten sein mit
					höchster beschwer fürbringen,<note xml:id="FN1_00056_05" type="footnote">Im
						Sommer 1582 schickten die innerösterreichischen Stände Gesandte wegen der
						Religionsangelegenheit zum Reichstag nach Augsburg (Hansen,
						Nuntiaturberichte III/2, S. 515; Loserth, FRA II/50, S. 345 f.).</note>das
					wir wieder unser erbhuldigung freyhaitten, alten wohlhergebrachten gutten
					gewonhaiten, religions pacificationen, unsers frommen herrn und landtsfürsten
					hohen contestationen, wieder gott, recht und alle billickhait von frembden
					personell und nationen gedrungen und dieße <pb xml:id="P1_0000164"/>getrewe
					leute, welche mit ihren so beschwarlichen anlagen, darstreckhung leibs, gutts
					und bluets den erbfeindt ihres ausseristen Vermögens auffhalten helffen, an itzo
					alles über und über gestossen und die frembde nationen uns auff den halß geladen
					werden wollen.</p>
				<p>Immassen wir auch die andern unsre benachparte N. Ö. lande solchs erinnert und
					durch allerley gebürliche miti und weeg die Sachen dahin zu bringen verhoffen,
					auff das I. F. D. unser gnedigster herr und landtsfürst anders nichts spüren
					solle, dan das wir als gehorsamiste und getrewe unterthane bey I. F. D. stehn
					und bleiben, unser geliebtes vatterlandt noch lenger mit liilff des Allmächtigen
					in rhue und ainickhait erhalten wollen helffen.</p>
				<p>Welchs alles wir dem herm darumben hiemit erinnern, auff das der herr und alle
					diejenigen so an itzo in unsern lieben vatterlandt so unerhörte Sachen
					attentiren und denunciren treulich gewarnet und daneben gebeten sein wolle, das
					der herr seines thails den Sachen tieffer nachdenckhe und sich selbst sambt alle
					benachparte so wol diese N. ö. lande für erschreckliche verderben unnd
					unwiederbringlichen schaden und nachtl verhütten wolle helffen, welchs do es
					also beschicht wir es umb den herrn zu verdienen berait und willig wie dan in
					widrigen faal der herr ime selbst ein schwäre Verantwortung vor Gott unnd dem
					heyligen Reich in der gantzen Christenhait auffladen und zu seiner zeyt die
					straff gewißlich nit außbleiben würde. Und bietten dieße unsre wolmainende
					christliche trewe Warnung, die wir auff gutt deutsch den herrn hiemit fürbringen
					im besten wie wir es anderer gestalt nit mainen von unns anzunemen und zu
					behertzigen. Insunderhait aber so wolle der herr darauff guett acht geben, das
					wir die raine Augspurgische Confession haben und bekhennen,<note
						xml:id="FN1_00056_06" type="footnote">Vgl. Nr. 55, Anm. 6.</note>welche in
					heyligen göttlichen wort der propheten und aposteln auch alten vatter lehr wol
					fundirt und eben diese ist durch khaiser Carl und khaiser Ferdinandum
					hochloblich gedächtnis denen Reichsständen dise Confession zuegethon mit Reichs
					Constitutionen neben der Catholischen Römischen Religion zuegelassen und also
					ainiche khetzerische und wiederwertige lehr oder ceremonien kliains wegs foviren
					und do der herr dessen nit genügsamen bericht hat sein wir urbiettig solche
					unser christliche bekhantniß, wie die auch an itzo durch die stände des heyligen
					Reichs dieser confession zugethan von newen in druck gefertigt und wiederholet
					ist, dem herrn zu ubergeben und zuzustellen.</p>
				<pb xml:id="P1_0000165"/>
				<p>Unns alle hieneben dem Almechtigen bevelhend.<note xml:id="FN1_00056_07"
						type="footnote">Siehe Nr. 59, S. 169.</note>Gratz den 24 december anno
						1580.<note xml:id="FN1_00056_08" type="footnote"> Malaspina weigerte sich,
						dieses Schreiben anzunehmen (Loserth, FRA II/50, S. 163).</note>
				</p>
				<p>Ein E. L. des hertzogtumbs Steyr der Augspurgischen Confession zugethan.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
