<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00015">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-10-15" n="1">1580-10-15</title>
                <title level="a">15. Gallio an Malaspina - Rom, 1580 Oktober 15</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 3r—4r, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00015">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1580-10-15" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00014.xml">14.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00016.xml">16.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 17</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00014.xml">14. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 Oktober 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00016.xml">16. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 Oktober 17</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Zufriedenheit des Papstes mit bisherigen Berichten und Versicherungen.
                    Möglichkeit der Ansiedlung von Jesuiten in Villach. Maßnahmen der Kurie
                    hinsichtlich der Bamberger Bischofswahl. Notwendigkeit der Absetzung Hoffmanns.
                    Mahnung an Aquileia zu größerer Sorgfalt im Bischofsamt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="15">Gallio an Malaspina - Rom, 1580 Oktober 15</head>
            <div>
                <p>Da de lettere di V. S. de li 28 et 29 del passato<note xml:id="FN1_00015_01"
                        type="footnote">Nr. 6 und 7.</note>si è inteso l’arrivo suo a Gratz, la
                    grata accoglienza fattale dal sermo arciduca et arciduchessa, quel che a l’uno
                    et a l’altra ha esposto et la risposta che n’ha havuta, degna a punto de la
                    pietà de tali principi, il che tutto N. S. ha udito con molto piacere et
                    contentezza d’animo. Ha parimente S. Stà inteso volentieri quei particolari che
                    V. S. ha ritratti da’ catholici nel viaggio circa lo stato de la religione in
                    quei paesi, et commendata in ciò la diligenza sua; de le quali cose però et
                    d’altre simili et in particolare di quei dui monasterii, che sono in Villaco,
                    quali V. S. giudica che fossero buoni per mettervi li padri Giesuiti, sarà bene
                    che dopo che V. S. haverà piena notitia de le genti et del paese, del che
                    possederà bene gli humori, cerchi d’haver più matura informatione, et poi la
                    scriva qua, acciò si possano risolvere li negotii con fermo fondamento et del
                    dissegno sopra li detti dui monasterii; <pb xml:id="P1_0000059"/>credo che
                    sarebbe bene inanzi di proceder più oltre qui, communicarlo prima con S. A. et
                    anco intenderne il parere del padre rettore. <note xml:id="FN1_00015_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 30.</note></p>
                <p>A quello che V. S. scrive de la morte del vescovo di Bamberga concorda l’avviso
                    che n’habbiamo da mons, nuntio Ces. ;<note xml:id="FN1_00015_03" type="footnote"
                        >Der Nuntius am Kaiserhof berichtete ausführlich über den Tod des Bischofs
                        von Bamberg und die sich daraus ergebenden Probleme (Arch. Vat. Nunz. Germ.
                        99, f. 330rv).</note>per il che N. S. ha pensato che la principal cosa sia
                    di procurare la elettione d’un catholico et buon soggetto, se però ve ne sarà in
                    quel capitolo. Et così si sono scritti brevi al medesimo capitolo, a la Mtà de
                    l’imperatore et al vescovo d’Augusta, preposito di quella chiesa, <note
                        xml:id="FN1_00015_04" type="footnote">Diesbezügliche Breven vom 15. Oktober
                        1580 an das Domkapitel von Bamberg und an Kaiser Rudolf II. (Arch. Vat. Arm.
                        44, vol. 24, f. 369rv und 370v—371r).</note>tutti per il detto fine,
                    imperoché quando sarà fatto il vescovo si dovrà trattar il negotio di Villaco.
                    Ma in tanto sarà bene che V. S. vada disponendo l’animo de l’A. S. perché sia
                    favorevole a levar quella pietra di scandalo <note xml:id="FN1_00015_05"
                        type="footnote">Hans Friedrich Hoffmann.</note>et abominatione, et
                    concorrere in opera tanto importante per la salute di quei popoli col giudicio
                    et volere di S. Bne.</p>
                <p>Circa la poca cura che si tiene de li ministri patriarchali d’Aquileia, V. S.
                    potrà avvertir da parte di N. S. il vescovo di Catharo, visitatore, quando
                    verrà, che non manchi di provedervi, ché di qua anchora se ne farà officio con
                    mons. patriarca, massime essendo in procinto di venir a Roma.<note
                        xml:id="FN1_00015_06" type="footnote">Patriarch-Koadjutor A. Giustiniani von
                        Aquileia reiste am 8. Oktober von Venedig, wo er sich gewöhnlich aufhielt,
                        nach Rom ab (Arch. Vat. Nunz. Venezia 21, f. 393v).</note>Col qual fine a V.
                    S. mi offero di core, desiderandole ogni vera contentezza...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
