<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00161">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-05-21" n="2">1582-05-21</title>
                <title level="a">161. Malaspina an Gallio - Admont, 1582 Mai 21</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 470r—471r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00161">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-05-21" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2782979">Admont</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00160.xml"
                        >160. (Malaspina an Madruzzo) - (1582 vor Mai 21)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00002.xml">1.
                        Malaspina an Madruzzo - Salzburg, 1582 Juni 7</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00159.xml">159. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 Mai 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00002.xml">2. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 Juni 9</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Visitation der Grafschaft Görz und Aquileias. Geld für Nuntius am Kaiserhof.
                    Bitte um Spesenersatz für Reise zum Reichstag. Rekatholisierung der reichen
                    Pfarre Pöls. Kardinallegat Madruzzo gegebene Informationen über Religion in
                    Innerösterreich.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="161">Malaspina an Gallio - Admont, 1582 Mai 21</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000424"/>
                <p>Ho ricevuto questa settimana tre lettere di V. S. Illma de l’ultimo di marzo, de
                    li 7 et 14 del passato.<note xml:id="FN1_00161_01" type="footnote">Nr. 153, 154
                        und 155.</note>Ne la prima mi vien ordinato che io ne la visita instituita
                    nel contado di Goritia et luoghi vicini eccettui la chiesa di Aquileia. V. S.
                    Illma si persuada certissimo che, non solo a me, che sarei stato molto privo di
                    giuditio, quando anco fossi stato ricercato di condiscendere a simii petitione,
                    ma ne manco a l’A. S. è mai passato per il pensiero simii visitatione et non
                    posso se non maravigliarmi che mons. suffraganeo <note xml:id="FN1_00161_02"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 6, Anm. 24, und Nr. 102, S. 292.</note>habbia dato
                    orrechie a simil cosa, poiché io, inanzi che mons. di Lubiana si partisse per
                    Goritia, gliene diedi parte, osservando sempre di non metter la mano ne le
                    diocesi altrui se prima non ne avvisa l’ordinario, et con l’occasione d’alcuni
                    scandali successi in Aquileia, ne la cognitione de’ quali il capitanio di
                    Gradisca haveva posta la mano et io ci rimediai, lo confortavo et essortavo nel’
                    istessa mia a voler pigliare animosamente l’impresa di riformare quel clero, il
                    che era chiaro argomento che monendolo lui, non pensavo ad altri visitatori. Et
                    invero ha torto mons. suffraganeo a dolersi meco di non essere stato adoperato
                    da me in tal commissione, poiché io et ho sempre reso honorato testimonio et de
                    la persona sua et di mons. revmo patriarca, et ho instato appresso S. A. di
                    poter nominare lui a tal effetto, ma tutto indarno, non essendo in mia mano di
                    mettere confidentia dove non è, et perciò si inganna di credere che io habbia
                    fatto giuditio che egli sia inhabile et mons. di Lubiana habile. Ma io eleggo
                    più volentieri il tacere gli impcdiementi, che io ritrovo nel promovere quello
                    che gli amici desiderano, che avvisandoli col conciliarmi la benivolentia loro
                    venire a far officio di poca edificatione et contrario a l’obligo del grado
                    ch’io sostengo.</p>
                <p>Io non mancarò di dare li 500 scudi d’oro in oro a mons. nuntio Ces., il quale
                    già mi haveva ricercato con molta instantia che io glieli <pb
                        xml:id="P1_0000425"/>rimettessi, ma non havendo io alhora ordine alcuno, non
                    potei sodisfare al desiderio suo. <note xml:id="FN1_00161_03" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 154, Anm. 4.</note>Con questa occasione non posso lasciare di
                    supplicare V. S. Illma, se così le parerà conveniente, che si compiaccia di dar
                    un ricordo a S. Bne de le spese, che bisognerà che ancor io faccia et nel
                    viaggio et ne l’istessa dieta. <note xml:id="FN1_00161_04" type="footnote"
                        >Malaspina erhielt darauf hin 400 Goldscudi (Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f.
                        69r).</note>Dio benedetto sa che io conosco l’obligo che ho di spendere non
                    solo le facoltà, ma ancora la vita in servitio di S. Stà, ma le spese ordinarie,
                    le visite instituite da me et da altri per commissione mia hanno totalmente
                    eshausto quel poco di peculio, che havevo, <note xml:id="FN1_00161_05"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 119, S. 418, und Nr. 125.</note>et spero che N. S.
                    tanto più facilmente sarà disposto in havermi per raccomandato, dando io questa
                    buona nuova, che dui giorni fa, col privar l’Hoffman di non so quanti milia
                    fiorini d’intrata che s’usurpava di quella famosa parochia, si è scacciato quel
                    suo settario così pessimo et messo in loco suo un catholico, et spero che quel
                    buon numero di contadini, che passano 12 milia di communione, si ridurranno tra
                    pochi mesi al grembo de la santa madre chiesa. <note xml:id="FN1_00161_06"
                        type="footnote">Es handelt sich um Pöls. Am 1. Juni 1582 richteten die in
                        Graz versammelten Landleute eine Beschwerde an Erzherzog Karl, daß diese
                        Pfarre Hoffmann widerrechtlich und gegen die Religionspazifikation entzogen
                        worden sei (Loserth, FRA II/50, S. 315). Vgl. Nr. 108, Anm. 9.</note>Et io,
                    se la dieta imperiale non si celebrarà così presto, ho pensato di transferirmi
                    ad essa et lassarvi qualche buon ordine et specialmente introdurci la dottrina
                    christiana, col qual uso introdotto da me in ogni chiesa visitata se ne va
                    cavando, come intendo, frutto notabile.</p>
                <p>Quanto al stato del negotio publico de la religione, V. S. Illma lo potrà
                    comprendere da l’informatione, che ho fatto per l’illmo legato, la quale mi è
                    parso di mandarla,<note xml:id="FN1_00161_07" type="footnote">Nr.
                    160.</note>accioché o approvandosi o reprovandosi le considerationi concepute da
                    me si possa risolvere maturamente quello che si devrà promovere per il felice
                    fine del negotio ne la dieta imperiale...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
