<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00028">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1580-11-11" n="1">1580-11-11</title>
				<title level="a">28. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 11</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 128r—132v, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00028">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1580-11-11" n="1"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00027.xml">27.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 9</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00029.xml">29.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 11</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00027.xml">27. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1580 November 9</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00029.xml">29. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1580 November 11</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Beratungen über den wegen ungewöhnlicher Trockenheit möglichen Ausbau sumpfiger
					Teile der Türkengrenze. Exemplarisches Vorgehen gegen Hostienschänder. Mehrung
					der katholischen Religion in Wien. Angewiesenheit Erzherzog Karls auf
					häretischen Adel zur Verteidigung der Türkengrenze. Hervorragender religiöser
					Eifer Erzherzogin Marias. Prozeß gegen Polydor de Montagnana. Abwartende Haltung
					der Grazer Bürger gegen landesfürstliches Dekret. Vorbereitungen für
					bevorstehenden Landtag. Päpstliche Gelder für Alumnen in Graz. Befürwortung von
					Getreideimport aus der Mark Ancona für Schranz.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="28">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 11</head>
			<div>
				<pb xml:id="P1_0000102"/>
				<p>Di più di quello che ho scritto a V. S. Illma per le mie delli 30 del passato et
					3, 6, 7 et 9 del presente,<note xml:id="FN1_00028_01" type="footnote">Siehe oben
						Nr. 19, 23, 25, 26 und 21.</note>mi occorre ancora di avisarla che, havendo
					il consiglio della guerra di S. A. <note xml:id="FN1_00028_02" type="footnote"
						>1578 war in Graz ein eigener Hofkriegsrat errichtet worden (Thiel,
						Zentralverwaltung, S. 48—58 und 96—100).</note>tolto occasione dalla gran
					sicità, che è in questi paesi, che causa ancora gran carestia et in spetie di
					pane per non si poter maccinare, di pensare a fortificare alcune parti delli
					confini de’ Turchi padulose, nelle quali, essendo secche, si può con facilità
					fare qualche bastione o altro genere di riparo, <note xml:id="FN1_00028_03"
						type="footnote">Im Juni 1580 befaßte sich der Hofkriegsrat bereits mit den
						zu errichtenden oder zu verbessernden militärischen Bauten an der windischen
						Grenze (Wien Kriegsarchiv, Innerösterreichischer Hofkriegsrat, Vindica 51,
						1579—1585). Am 8. Juli 1580 drängte der Hofkriegsrat Erzherzog Karl zur
						Fortsetzung der Hilfe für militärische Bauten im Bereich der
						Hauptmannschaften Karlstadt und Zengg mit dem Hinweis, es sei gleich von der
						bewußten päpstlichen Hilfe, des Barbo Strafgeld und anderen Fälligkeiten
						(Graz LA, Meillerakten XIIIa, f. 207r bis 209r). Im folgenden November wurde
						beschlossen, die windischen Stände zu ermahnen, die Grenze an der Kulpa zu
						sichern (Wien Kriegsarchiv, Vindica 58, 1580 November 20). Bereits Ende 1578
						verlangte der Hauptmann Hans Fernberger eine gründliche Verbesserung der
						Verteidigungsvorkehrungen (Roth, Wihitsch I, S. 266 f.).</note>che sarebbe
					di gran giovamento et malamente, senza simile occasione, che è rarissima, si
					possono ridure in buon essere, et perciò havendo esortato S. A. a scrivere alli
					provinciali, che delle steure ciové impositione che per il passato le dovevono,
					le dessero quaranta milla <pb xml:id="P1_0000103"/>fiorini per questo effetto.
						<note xml:id="FN1_00028_04" type="footnote">Vom 1. März 1580 bis zum 28.
						Februar 1581 waren für die windische Türkengrenze 139.803 fl. 40 Kreuzer und
						für die kroatische Türkengrenze 210.772 fl. 14 Kreuzer ausgegeben worden
						(Graz LA, Militaria 1580/81, Rechnungen, Der Lannde Raith Libel vom 80 und
						81. Jar, f. 37v und 40r).</note>Et si credeva certo che non dimandando S. A.
					nove impositioni, <note xml:id="FN1_00028_05" type="footnote">Erzherzog Karl
						hatte bereits in seiner am 11. Jänner 1580 im Landtag verlesenen Proposition
						für das laufende Jahr 274.102 fl. für die Türkengrenze verlangt (Loserth,
						FRA II/50, S. 52 f., Anm. 3).</note>ma solo quello che le restavano di
					pagare, et essendo la causa tanto commune, che subito dovessero provedere della
					detta somma, ma essi hanno risposto che non hanno potuto riscottere la portione
					della impositione che tocca alle città, et che però non hanno danari. Hora
					havendo S. A. mandata la risposta al consiglio del regimento et trattandosi di
					questo il sig. di Rachniz, <note xml:id="FN1_00028_06" type="footnote">Christoph
						Freiherr von Ragknitz, Regimentsrat (Thiel, Zentralverwaltung, S.
						63).</note>che è stato per cameriero del cardinale di Augusta, di buona
					memoria, <note xml:id="FN1_00028_07" type="footnote">Otto Truchseß von Waldburg,
						1543—1573 Bischof von Augsburg, seit 1545 Kardinal, gestorben in Rom am 2.
						April 1573 (Hierarchia Catholica III, S. 29 und 123).</note>et è vivuto in
					questa corte alcuni anni et si è lasciato sedure dalla moglie et è heretico
					fino, <note xml:id="FN1_00028_08" type="footnote">Das an Erzherzog Karl
						gerichtete Schreiben der der Augsburgischen Konfession zugetanen steirischen
						Stände vom 10. Dezember 1580 trägt auch die Unterschrift Christoph Ragknitz’
						(Loserth, FRA II/50, S. XCV und 85—101; Graz LA, Landtagsakten
					421).</note>disse: „Signori, la causa perché li provinciali non danno questi
					danari non è perché non habbiano riscosso dalle città et non siano pronti, ma è
					perché S. A. ogni giorno rompe le pacificationi già tra di noi stabilite circa
					la religione etc., et però li provinciali non si vogliono per l’avenire mostrare
					manco essi così pronti nel beneficio publico et di S. A. come hanno insin’hora
					fatto.“ Il vescovo di Gurgo rispose: „Se questo è vero, si farà in modo che in
					tre giorni darano li danari.“ Egli replicò : „Sarete un valent’ homo, se farete
					questo.“ Et così la cosa è passata et di tutto hoggi si darà parte a S. A. et
					osservarò la rissolutione che si piglierà. Et sarebbe questa ottima occasione di
					rompere et la colpa sarebbe la loro, perché, havendo riscosso dalle città et
					domandandoli il signore quello che già li è stato promesso et giurato dalla
					dieta et essi hanno in mano, sarebbeno degni di ogni castigho et si renderano
					odiosi a tutto il restante del popolo, vedendo che in causa tanto necessaria non
					vogliono non solo dar del loro, ma né manco quello che da altri hanno riscosso
					per simil causa. Ma perché V. S. Illma sapia l’astutia di costoro <pb
						xml:id="P1_0000104"/>et l’errore che qua si è commesso, quando si fa dieta
					si convocono quatro stati di persone: ecclesiastico, baroni, nobili et
					cittadini, et S. A. propone il bisogno che ha, essi risolvano quello che
					vogliono o possano fare et si stabilisce la quantità et si divide tra di loro
					tanto a uno stato tanto al’altro. Li baroni et nobili, per tenere ben il
					principe in freno, hanno operato sub spetie boni di esser loro che esigano
					queste impositioni dalli altri stati per dar poi tutta la somma a S. A.
					unitamente. Essi riscoteno et forti più di quel che devono et, se a caso un
					povero prelato non paga subito, vendono le possessioni et lochi delle chiese a
					persone heretiche et quando S. A. domandò la somma de’ danari, hora non è
					riscossa, hora trovano altra scusa, dimodo ché tengono questo signore in
					continua neccessità et crutio et, se bene S. A. ha il remedio in mano, ciové che
					ogni stato paghi la portione sua, non dimeno è tanto benigno che non si risolve,
					ma se si farà la separatione, faremo oltre a infiniti altri beni questo ancora,
					et toglieremo li quatro ministri che loro tengono nelle quatro città, come altre
					volte ho scritto a V. S. Illma, <note xml:id="FN1_00028_09" type="footnote">Nr.
						14, S. 45.</note>quali hanno cura di riscottere, ma molto maggiormente di
					esplorare tutto quello che si fa in favore de’ catholici, per farne poi rumore
					alle diete, nelle quali il principe, per il bisogno, suol temere et darsi in
					preda a loro. Ma di questo particolare mi riservo di darne più veridicha
					relatione, quando haverò già in mano le ragioni che si allegano contra li
					canonici di Aquileia, ché nella forma del’ imponere queste gravezze sta tutto il
					fondamento di questi ministri. <note xml:id="FN1_00028_10" type="footnote">Siehe
						Nr. 45.</note></p>
				<p>Scrissi a V. S. Illma il caso sucesso circa il Smo Sacramento.<note
						xml:id="FN1_00028_11" type="footnote">Siehe Nr. 22.</note>Doppo il vescovo
					di Secovia, sotto la cui giurisditione era occorso, ne ha dato querella a S. A.,
						<note xml:id="FN1_00028_12" type="footnote">Der Ort des Überfalls, Groß St.
						Florian-Lassenberg, unterstand Georg Agricola nicht als Bischof von Seckau,
						sondern als Administrator von Lavant.</note>et cosi si è operato che sia
					preso quel’ huomo, et è stato esequito, et si conduce qua, et mi danno ferma
					intentione che si farà tal demostratione, che forsi non si è mai fatta tale in
					queste parti, et sarà di esempio alli altri ; il principe si è mostrato
					prontissimo et ha dato segni che li dispiace grandemente et ha mandato da me il
					sig. cancelliero a darmi parte di quello si era fatto. Tutte queste attioni sono
					preparatorii per fare che li provinciali si mostrino tanti mal sodisfatti et
					poco inclinati al ben publico et servitio di S. A., che lei sarà sforzata di
					reprimere con qualche eroicha <pb xml:id="P1_0000105"/>et virile demostratione
					la temerità loro; piaccia a S. D. Mtà di darle forze et spirito et forma di
					poterlo fare con quel minor pericolo di scandali che sia possibile. Et debbiamo
					sperare che si debba movere a compassione della perditione di tanto popolo, che
					sono novecento milia communicanti, mille parochie, et può mettere insieme
					centocinquanta milla soldati da combattere, togliendo uno per casa et di tutta
					questa moltitudine sono rarissimi che non habbiano persa la religione, et si può
					quasi dire tanto che ecclesiastici come de’ regolari et secolari che tota massa
					corupta est.</p>
				<p>Il provinciale de’ Jesuiti, confessore di S. A., ha scritto una lettera
					al’arciduca et un’altra alla principessa, nella quale li raconta l’augumento che
					ogni giorno va pigliando la religion catholica in Viena. La principessa<note
						xml:id="FN1_00028_13" type="footnote">Vgl. Nr. 19, Anm. 17.</note>mostrò
					subito la lettera sua al principe et le disse: „Signore, quando se intenderà mai
					il simile de’ nostri paesi et che voi facciate quello che ha fatto
					l’imperatore?“ <note xml:id="FN1_00028_14" type="footnote">Vgl. Nr. 88, Anm.
						12.</note>Li rispose. „L’imperatore, quando fece in Viena quella
					demostratione, haveva la maggior parte del consiglio della città catholici et,
					instigato da loro, lo fece et, haveva alcuni signori baroni catholici, ma io
					sono solo et non ho niuno de’ miei dalla parte mia che mi difende, et ho bisogno
					di costoro per li confini et, lasciata da parte la religione loro, si diportano
					molto fidelmente et valorosamente in diffendere il paese dalla tirania del
					Turco“. Noi li havviamo apparechiata la risposta, ciové: „Qual è la causa che,
					mentre che visse Massimiliano, fu sempre tenuta quell’impresa per impossibile et
					quasi tutti li ministri suoi conoscendo la poca inclinatione sua, si mostravano
					contrarii et dal’altra parte, quando hanno veduto che l’imperatore presente dice
					da dovero hanno ancorassi mutato forma et di parlare et di operare, ché, quando
					S. A. farà il medemo, che vederà molti che hora sono Nicodemi tepidi paurosi et
					occulti <note xml:id="FN1_00028_15" type="footnote">Vgl. Johannes 3,
						1—21.</note>che si mostrarano d’altra maniera et che non si risolvendo era
					cosa certissima che di tepidi si farano fredissimi.“ La principessa ha promesso
					con buona occasione di refferire tutto questo et si mostra molto pia et zelosa.
					Questa signora me ha fatto pregare, con molte cerimonie et rispetto, che io
					volessi dire messa nel suo oratorio in presentia del’ arciduca et figliuoli. Io
					mi mostrai prontissimo et così lo feci. L’oratorio è sontuoso et devoto et non
					potest reduci ad usus profanos et ci sono reliquie antiche di casa d’Austria et
					la principessa lo ritiene in gran maestà con tutte le cose necessarie.
					Desiderarebbe <pb xml:id="P1_0000106"/>che N. S. le concedesse indulgentia
					plenaria ogni volta che lei insieme con il marito si communicarano, et sempre si
					sogliono communicare in quella capella; vorebbe similmente indulgentia tutte le
					festività della Madona, havendo lei nome Maria et l’oratorio ancora è intitolato
					S. Maria. Io le ho fatto rispondere che ne haverei scritto una parola a V. S.
					Illma et che credevo che S. Stà le concederebbe che ogni volta che si
					communicassero havessero la indulgentia, ma che tutti i giorni della Madona mi
					pareva troppo, et io l’ho fatto perché qua alcuni credono che le indulgentie si
					diano con molta facilità, et quanto manco se ne concede in queste parti è
					meglio. V. S. Illma farà singolar favore a questa signora, se le impetrarà
					questa gratia. <note xml:id="FN1_00028_16" type="footnote">Siehe unten Nr.
						48.</note></p>
				<p>L’arcidiacono che andò per fare il processo contra mons. Polidoro è ritornato,
					non ha ancora fatta la sua relatione. Io vederò come si è diportato et non sarà
					poco se lo ritroverò fedele et che non si sia lasciato subornare, ché Polidoro è
					molto astuto et ha varii modi da guadagnarsi la volontà et benivolentia delle
						persone.<note xml:id="FN1_00028_17" type="footnote">Vgl. unten Nr. 37, S.
						119.</note></p>
				<p>Li cittadini di questa città non hanno ancora dato risposta al decreto di S.
						A.,<note xml:id="FN1_00028_18" type="footnote">Siehe oben Nr. 17, 18 und 25,
						S. 95.</note>et credo vadino prolongando per aspettare la dieta et per
					consultarsi prima con li provinciali. Io sollecito quanto posso, acciò si
					astringhino a venire alla esecutione et non lascio di mettere in consideratione
					a questi ministri quanto importi che li vassalli commincino a non temere, né far
					conto delli commandamenti del principe et, come vedono che le sucede in un
					particolare, si pigliano sigurtà di farlo passim et, particolarmente, havendo S.
					A. commandato già più volte questo <note xml:id="FN1_00028_19" type="footnote"
						>Bereits 1574 hatte Erzherzog Karl befohlen, daß die ihm untergebenen Städte
						und Märkte ihre Söhne an keine andere Schule als an die der Jesuiten senden
						sollten (Schuster, Martin Brenner, S. 193). Siehe Nr. 18.</note>et non
					havendoli mai dato risposta alcuna, come se sapessero che S. A. non dicesse da
					dovero, ma che burlasse, tutti mi danno buona risposta, ma il procedere di qua è
					tanto flegmatico et plombeo che non bisogna pensare di moverli dal lor passo
					lento.</p>
				<p>Il sig. cancelliero solo ha già refferito a S. A. il discorso che ho scritto
					nella mia delli 9 del presente,<note xml:id="FN1_00028_20" type="footnote">Nr.
						27.</note>et l’ha ascoltato molto volentieri et le ha ordinato che scrivi
					ancor’esso al vescovo di Secovia, acciò venghi qua, <note xml:id="FN1_00028_21"
						type="footnote">Siehe Nr. 30, S. 110.</note>et così lo stiamo aspettando
					d’hora in hora. Credo che <pb xml:id="P1_0000107"/>sarà di gran momento quello
					che si è pensato di fare, poiché questi signori sono risoluti di stringerle poi
					unitamente li panni adosso. Sto aspettando con grandissimo desiderio littere di
					V. S. Illma in risposta delle mie già scritte per intendere come mi haverò da
					governare in questa dieta, <note xml:id="FN1_00028_22" type="footnote">Siehe
						oben Nr. 16, S. 65.</note>che dalla forma che lei mi darà depende ogni cosa,
					poiché se pur nelli provinciali è rispetto o timore alcuno, è solamente della
					persona dell nontio, et se hanno odio, l’hanno similmente contra di lui, et se
					sucedesse qualche sinistro, vorebbeno attribuirlo non alla lor’ ostinata et
					perversa natura, ma alli racordi cattivi che il nontio ha dato al principe.</p>
				<p>Questi padri Jesuiti m’hanno pregato che, in nome lor, supplichi a V. S. Illma
					che le faccia favore di ordinare che, insieme con le mie provisioni, siano
					pagati li cinquanta scudi,<note xml:id="FN1_00028_23" type="footnote">Gregor
						XIII. stiftete 1577 ein päpstliches Alumnat in Graz, für das anfangs Gelder
						aus Rom und seit 1595 Einkünfte des Klosters Gairach verwendet wurden
						(Peinlich, Geschichte des Gymnasiums in Graz, Jahresbericht 1869, S. 14 und
						42 f.).</note>che S. Stà le dà per li alunni, et io ho fatto qua uno accordo
					con un mercante, che li danari loro et miei sarano pagati presto et bene, et
					hora hanno d’havere le paghe per quatro mesi, et io le ho dato alcuni danari
					impresto, acciò si possino fornir di vivo, ché pativono grandemente. M. Giovanni
					Battista Longho haverà cura di pagar le mie provisioni, potrà ancora pigliarsi
					cura di questa...</p>
				<p>Il sig. cancelliero desidera una gratia da N. S. et, se è cosa fattibile, sarà di
					gran servitio di Dio che sia consolato, ché certo egli è il fondamento della
					religione catholica qua et se non fosse egli, multi defficerent che stanno
					saldi, per haverlo per patrone et fautore. Io non manco di mantermelo amorevole
					et confidente quanto posso, et le ho ancora donato un letto portato meco
					d’Italia, che qua sono rari, dopo che mi dete la informatione del stato della
						religione.<note xml:id="FN1_00028_24" type="footnote">Vgl. oben Nr. 12, S.
						32.</note>Egli fra tutti li ministri frequenta più la mia casa de tutti et
					in effetto in ogni occasione mostra con opere vive ch’è vero catholico et
					obedientissimo a S. Stà. È odiato grandemente dalli heretici et lo perseguitano
					in tutto quello che possono, ma vive di manera et ha talmente manus mundus che
					niuno può con ragione offendere né denigrare la candilezza sua. Vorebbe licentia
					di estrahere dalla Marca Anconitana doi milia salme de formento in spatio de
					quatro anni, cioè cinquecento per anno, et lo desidera perché ha un castello,
					nel quale ordinariamente <pb xml:id="P1_0000108"/>nasce poco formento et questo
					anno li vassalli patiranno grandemente, <note xml:id="FN1_00028_25"
						type="footnote">Wegen der außergewöhnlichen Trockenheit dieses Jahres, auf
						die Malaspina am Anfang dieses Berichtes hinweist. Über die Besitzungen und
						Einkünfte Schranz’ vgl. Pfaff, Beiträge zur Lebensgeschichte des
						Hofvizekanzlers Dr. Wolfgang Schranz, S. 100.</note>et con questa licentia
					verebbe a remediare alli suoi vassalli per qualche anno, et insieme S. Bne
					farebbe una demostratione, ch’egli la stimarebbe ancora, acciò li heretici
					cognoscessero che egli è amato da S. Sa et gratificato per esser di tanto zelo
					et pietà...</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
