<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00123">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1581-10-21" n="1">1581-10-21</title>
				<title level="a">123. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Oktober 21</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 353r—356r, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00123">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1581-10-21" n="1"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00122.xml"
						>122. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Oktober 7</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00124.xml">124.
						Malaspina an Erzherzog Karl - (Graz, 1581 vor Oktober 22)</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00122.xml">122. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1581 Oktober 7</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00125.xml">125. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1581 Oktober 28</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Entschlossenheit zu entschiedenem Vorgehen in Religionsangelegenheiten gegen die
					Häretiker auf bevorstehendem Landtag. Notwendigkeit einer Besatzung in Graz und
					Gesandter katholischer Fürsten bei Erzherzog Karl zu dessen Stärkung. Aufdeckung
					eines vom Abt von Neuberg ausgehenden Mordplanes gegen Malaspina. Abreise
					Kobenzls an Kaiserhof wegen Frage der Wahl eines Römischen Königs. Zustände in
					Salzburger Kirche gefährlich für bevorstehenden Landtag. Noch keine Entscheidung
					Salzburgs betreffs Errichtung eines Kirchenrates und eines Bistums in Graz.
					Sendung des Uditore nach Venedig zur Abholung der für eine Besatzung in Graz
					bereitgestellten päpstlichen Gelder.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="123">Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Oktober 21</head>
			<div>
				<p>Dopo molte consulte et diversi pareri che tra li consiglieri sono passati intorno
					al negotio de la religione pare che per due potissime cause tutti unitamente
					habbiano in scritto et in voce consultato che si deve in ogni modo proseguire
					animosamente l’essecutione di quello che si tentò ne la dieta passata,<note
						xml:id="FN1_00123_01" type="footnote">Siehe Nr. 118 und Nr. 119, S.
						328.</note>le quali io brevemente raccontarò a V. S. Illma : La prima è che
					ogn’uno d’essi et ancora coloro che per il passato hanno havuto senso che non si
					deveva tentare cosa alcuna, ma che et li catholici et li heretici fossero
					lasciati nel pristino stato loro uti possidetis ita possideatis,<note
						xml:id="FN1_00123_02" type="footnote"> Vgl. Nr. 39, S. 122, und Nr. 43, S.
						134.</note>nondimeno hora sono di contrario parere, toccando con mano
					l’effetto del frutto del seme di Luthero, il quale non dà altro nutrimento a chi
					lo gusta, se non uno sfrenato et il gordo appetito di non riconoscere né in
					cielo né in terra potestà alcuna, et se il principe et li consiglieri suoi hanno
					ragione o no di conoscere hormai questa verità, ogn’uno lo può facilmente
					giudicare, il quale sappia a qual debolezza è ridotta l’auttorità di S. A., che
					non solo li nobili, ma li contadini heretici non stimano ordinatione alcuna
						che<pb xml:id="P1_0000337"/> si publichi.<note xml:id="FN1_00123_03"
						type="footnote"> Als Beispiel sei angeführt, daß das Verbot des Studiums
						außer Landes mehrere Male erlassen wurde (Nr. 17).</note>L’altra causa che
					ha mosso li animi tepidi di alcuni è che, desiderando di vedere questo principe
					eletto re de’ Romani, temevano che ogni novità in materia di religione potesse
					perturbare la loro pretensione, ma havendo inteso quello che io le replicai a li
					giorni passati et ne deti parte a V. S. Illma, <note xml:id="FN1_00123_04"
						type="footnote">Nr. 120, S. 332.</note>sono restati, a mio parere, tanto
					capaci, che hora mostrano di credere che la troppa connivenza le possa far danno
					in questo particolare. Di modo ché, se bene il negotio è diffìcile et pericoloso
					per le consequenze che può portar seco et havendo fatte così grandi radici,
					nondimeno essendo pur vero che il principe va in ruina manifestamente stando nel
					stato, che hora sta, hanno concluso che è molto più espediente cercare di levare
					il pericolo presente con l’incertezza del futuro, che vivere nel presente stato
					con certezza di manifesta perditione, massime havendo loro aiuti così buoni da
					S. Stà <note xml:id="FN1_00123_05" type="footnote">Siehe Nr. 130, S.
					360.</note>et intentione ferma che non è per abbandonarli, quando loro si
					metteranno ne li pericoli per servitio di Dio et de la santa religione.</p>
				<p>Da questa risolutione fatta così uniformemente et ardentemente da li consiglieri
					ne sono nate dui determinationi buone, et circa la prima non ho niente che mi
					possa dispiacere, ma ne la seconda ho alcune difficoltà. Ne la prima
					determinatione si è concluso quello che si deve tentare, cioè che si abolischino
					tutte le concessioni passate et si faccia di nuovo una siepe et limite tra
					catholici et heretici tanto chiara et con parole così espresse senza ambiguità,
					che li heretici, se bene vederanno che li è tolto assai et limitata grandemente
					la loro libertà di conscienza, nondimeno per la speranza de la sicurezza habbino
					occasione di acquetarsi, perché chi volesse in un tratto far ogni cosa come il
					dovero vorrebbe, certo la conditione de’ tempi et la natura del principe et la
					insolentia de li heretici non lo comporta. Il decreto che si è fatto contiene in
					sé tutti li capi del passato, di più li prohibisce la stampa, il copulare, il
					sepelire morti se non nobili, la ordinatione de li loro putativi preti, la
					separatione de’ matrimonii, che hora hanno introdotta, et il jus advocatiae ne
					le parochie. L’altra determinatione è circa il modo che si deve tenere nel
					publicare et essequire quello che di sopra ho detto.</p>
				<p>Questi signori tutti sono di parere che, incominciandosi la dieta, che sarà tra
					quattro o cinque settimane, S. A. proponghi a li stati che <pb
						xml:id="P1_0000338"/>lei, finita la dieta, vuol haver con loro un
					particolare colloquio in materia di religione et che però si lasci da parte quel
					negotio et si risolvano gl’altri. <note xml:id="FN1_00123_06" type="footnote">Am
						27. November 1581 wurde der steirische Landtag mit der vom 25. November
						datierten landesfürstlichen Proposition eröffnet (Graz LA,
						Landtagshandlungen 33, f. 170r—252v; Landtagsakten 423 und
					424/25).</note>Questo si fa per fugire molti disturbi et pericoli, che porta
					seco il trattare negotio di religione insieme con li altri. Fornita la dieta S.
					A. con l’assistentia de li oratori de’ principi vicini vuole publicare li capi
					conclusi, de’ quali di sopra ho fatto mentione, con intentione di governarsi in
					ogni evento in questa forma : se obediscono venir subito a la essecutione, la
					quale non è dubio, al lor parere, che si potrà fare senza mettere presidio né
					altro; se loro si mostrano inobedienti, si venghi subito al mettere il presidio,
					il quale si potrà porre subito, essendo già comparso qua il capitano Ferimbergo
					et ha promesso, purché habbia danari in 10 giorni di provedere de’ soldati et
					metterli ne la città <note xml:id="FN1_00123_07" type="footnote">Vgl. Nr. 119,
						Anm. 12.</note>et si obliga di far ogni essecutione sicuramente ; similmente
					si verrà a la separatione de li stati et, quando dessero segni di rebellione,
					affiora promettono di cacciar via li predicatori totalmente da le provincie. Io
					son stato di parere et sono hora più che mai che si commetta grande errore a non
					cominciare dal mettere il presidio et chiamare li oratori de’ principi, perché,
					oltre che mi pare che questa sia la vera et regia strada di procedere, sono
					ancora di opinione che li nobili, incominciandosi la dieta, diranno che prima si
					ha da trattare quello che tocca al regno di Dio et dopo il resto, come è loro
					antica usanza. <note xml:id="FN1_00123_08" type="footnote">Siehe Nr. 40, S.
						123.</note>Et dubito, per congetture assai probabili, che l’Hoffmam, il
					quale se bene ha ne le cose politiche grandi emuli, nondimeno quando si tratta
					di religione, ognuno si rimette a lui, che essendo hora come una fiera
					arrabbiata ferita per il negotio de la parochia proseguito dal principe con
					molto ardore, <note xml:id="FN1_00123_09" type="footnote">Siehe Nr. 108, Anm.
						9.</note>che a la pessima sua inclinatione naturale si aggiungerà l’odio et
					interesse suo particolare et perciò darà a traverso, et tanto più m’induco a
					credere questo, vedendo che cominciano a la scoperta a macchinarmi contra con
					l’haver finti memoriali per alienar l’animo de’ prelati da me, et ancora mandati
					huomini a posta per tal effetto.</p>
				<p>Ma quello che ha passato ogni termine di civiltà è stato che, volendo io andar a
					visitare li tre prelati verso Austria, si è scoperto che l’abbate di Noiperga,
					instigato et animato da loro, come si crede, <pb xml:id="P1_0000339"/>haveva
					sollevato li soi contadini, acciò mi amazzassero<note xml:id="FN1_00123_10"
						type="footnote"> Siehe Nr. 121, Anm. 3.</note>et, come è piacciuto al Signor
					Dio, un signore d’Austria nobile <note xml:id="FN1_00123_11" type="footnote"
						>Name nicht bekannt.</note>ne ha avvisato li padri Giesuiti, et S. A. ha
					chiamato a sé quell’abbate per darle degno castigo, ma io ho promesso a S. D.
					Mtà, poiché mi ha fatto gratia di far scoprire il fatto, di perdonarli non solo
					come christiano ma come giudice, purché nel resto de la vita sua non habbia
					occasione di castigarlo. Et spero che questo atto sarà ancora approvato et di
					edificatione qua, né mi impedirà la visita, anzi mi partirò domani per fornirla,
					per quelli rispetti che già scrissi nel’ ultime mie. <note xml:id="FN1_00123_12"
						type="footnote">Siehe Nr. 121, S. 334 f., und Nr. 126, S. 346.</note>Hora
					per queste et altre ragioni io son stato di opinione che si devesse mettere il
					presidio, ma qua hanno le sue considerationi et mi promettono gran cose. Io
					certo in questo ho sodisfatto a la mia conscienza et non ho lasciato cosa a
					dietro, ch’io habbia creduto che possa aiutare il felice sucesso di questo
					negotio.</p>
				<p>Nel consiglio è stato il vescovo di Secovia, il sig. marescial,<note
						xml:id="FN1_00123_13" type="footnote">Hans Ambros von Thurn; vgl. Nr. 114,
						Anm. 11.</note>li dui concellieri <note xml:id="FN1_00123_14"
						type="footnote">Dr. W. Schranz, Hofvizekanzler, und Dr. B. Walther,
						Regierungskanzler (Thiel, Zentralverwaltung, S. 206 und 208).</note>et il
					Cobenzolo, il quale, subito che si è concluso quello che disopra ho narrato, è
					partito per la corte del’ imperatore per essequire la sua commissione circa
					l’elettione del re de’ Romani, dove si trovarà il duca di Sassonia et, per
					quanto si crede, per il medesimo effetto. <note xml:id="FN1_00123_15"
						type="footnote">Siehe Nr. 120, Anm. 5.</note>
				</p>
				<p>Da la lettera che sarà con questa mia V. S. Illma potrà comprendere il stato de
					la chiesa di Salisburgo et il poco utile, anzi il molto danno, che ne apporterà
					simil disturbo ne la dieta futura.<note xml:id="FN1_00123_16" type="footnote"
						>Nicht vorhanden.</note>Per il che S. A., a la quale preme grandemente il
					non poter far fondamento in quella chiesa, mi ha fatto instantia che io volessi
					transferirmi là et interponermi, acciò con brevità senza strepito et senza dar
					più occasione di parlare a li heretici si ritrovasse qualche forma di dar
					sodisfattione a mons. coadiutore et sopire simil pratica. Ma io ho fatto capace
					S. A. che non posso farlo, non si estendendo la mia auttorità in quel loco, et
					S. A. è restata sodisfatta de la giusta causa del mio impedimento. <note
						xml:id="FN1_00123_17" type="footnote">G. Malaspina war zuständiger Nuntius
						mit entsprechenden Fakultäten nur für die Länder Erzherzog Karls.</note>
				</p>
				<pb xml:id="P1_0000340"/>
				<p>Io ho indotta S. A. che si contenta che s’instituischi un consiglio ecclesiastico
					et forse non sarà contrario a la erettione del vescovato di Gratz,<note
						xml:id="FN1_00123_18" type="footnote">Vgl. Nr. 111, S. 311.</note>ma mons.
					coadiutore et altri mi scrivono <note xml:id="FN1_00123_19" type="footnote"
						>Schreiben nicht vorhanden.</note>che, stando le cose nel termine che hora
					stanno, non possono darmi risolutione alcuna né in quelli particolari né in
					gl’altri, cosa che apporta al ministerio mio non poco impedimento et ritarda il
					servitio di Dio, perché a le volte li principi si mutano di parere et pensano
					più oltre.</p>
				<p>Hora perché questi signori hanno sempre presupposto che si possa in breve spacio
					mettere il presidio, dandosi a credere che io habbia li danari a la mano, cosa
					che io ho dato segni d’esser vera, et accioché, essendo ricercato di sborsare il
					danaro et non l’havendo, non possino pigliar occasione di buttar la colpa adosso
					a me, massime non essendo in questa città commodità alcuna per tal effetto per
					non haver comercio, né corrispondenza in alcun loco, ho fatto risolutione di
					mandar a Vinetia m. Camillo Turchetto, mio auditore, et m. Oratio Suardo, nobile
					di Goritia, mio cameriero, persone fidate et che hanno buone facoltà con ordine
					che, come prima potranno, mi portino quattromilia scudi a conto del credito de’
					danari, che N. S. ha dato per il presidio, et perché forse li danari non si
					potranno riscuotere così presto, io li ho commesso che subito mandino questa mia
					a V. S. Illma et, potendo, aspettino risposta, acciò io possa sapere ancora di
					nuovo la mente di S. Bne.<note xml:id="FN1_00123_20" type="footnote">Siehe Nr.
						127, S. 348, und Nr. 130, S. 360.</note>A me è parso che la predetta somma
					sia sofficiente per ogni occasione che possi avvenire ne li principii et,
					conforme al tempo et al modo di procedere che si terrà, si potrà poi pigliar
					risolutione del resto. Io mi sforzarò di governarmi più cautamente et
					sicuramente che potrò et quando non mi obligassero a questo infiniti rispetti
					l’obligo che ho a S. Bne et a V. S. Illma, la quale non ha altro obietto se non
					che le creature et servitori suoi fedelmente servino a S. Stà mi sforzarebbe a
					farlo...</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
