<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00024">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-11-05" n="1">1580-11-05</title>
                <title level="a">24. Gallio an Malaspina - Rom, 1580 November 5</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 5r—8v, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00024">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1580-11-05" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00023.xml">23.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00025.xml">25.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00023.xml">23. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 November 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00025.xml">25. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 November 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bemühungen um Bamberger Bischofswahl und Abberufung Hoffmanns. Reinigung des
                    Rates und Hofes von Häretikern. Schulbesuch der Bürgersöhne. Rückstellung
                    Aquileias an Patriarchen. Differenzen des Kapitels von Aquileia mit Erzherzog
                    Karl wegen Abgaben. Bevorstehender steirischer Landtag. Ablehnung eines
                    Mahnbreves zur Beseitigung der Häresie in Innerösterreich mit Hinweis auf
                    ansonsten zu erwartende Maßnahmen Venedigs. Wichtigkeit des Augsburger
                    Religionsfriedens für Erzherzog Karl. Größere Vorsicht bei Verhandlungen.
                    Grenzstreitigkeiten Erzherzog Karls mit Venedig. Päpstliche Hilfsgelder. Mahnung
                    an Bischöfe, Äbte und Pröpste zur Verteidigung des katholischen Glaubens am
                    Landtag.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="24">Gallio an Malaspina - Rom, 1580 November 5</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000087"/>
                <p>La settimana passata hebbi le lettere di V. S. de li 3 et 6 del passato,<note
                        xml:id="FN1_00024_01" type="footnote">Nr. 10, 11 und 12.</note>in questa poi
                    ho ricevuto le altre del primo, 10, 12 et 17 del medesimo <note
                        xml:id="FN1_00024_02" type="footnote">Nr. 13, 14 und 16.</note>con alcuni
                    duplicati, a le quali risponderò succintamente per la strettezza del tempo che
                    ho, dicendole esser piacciuto a N. S. l’officio fatto da S. A. con la Mtà de
                    l’imperatore per le cose di Bamberga, et la richiamata de l’Hoffman,<note
                        xml:id="FN1_00024_03" type="footnote"> Siehe Nr. 9 und 10, S. 28 f.</note>et
                    hormai penso che si dovrà intendere il parto di quel capitolo, qual piaccia a
                    Dio che sia, secondo il servitio di S. D. Mtà et bisogno di quella chiesa.</p>
                <p>Si è inteso quel che in molti congressi ha trattato con V. S. il cancelliero
                    circa le cose di quei paesi pertinenti a la religione, et li ricordi che V. S.
                    ha dati in questa materia sono stati buoni et necessarii,<note
                        xml:id="FN1_00024_04" type="footnote">Siehe Nr. 12, 13 und 14.</note>cioè
                    che S. A. faccia quel che può da sé arditamente in nettar il conseglio et la
                    casa sua, non dubitando che Dio non l’abbandonerà et che sarà aiutato da tutte
                    le parti.</p>
                <p>Circa l’ordine dato da S. A. per haver in nota li figliuoli de li cittadini et
                    dove vanno a la schuola,<note xml:id="FN1_00024_05" type="footnote">Vgl. Nr.
                        18.</note>S. Stà dice che saria più espediente di non lasciar tener schuole,
                    se non a catholici, et che faccino<pb xml:id="P1_0000088"/> la profession de la
                    fede secondo il concilio di Trento, perché a questo modo si potrebbono poi
                    lasciar andare li figliuoli dove volessero ne la città, essendo li maestri tutti
                    catholici.</p>
                <p>Quanto a la scoperta che V. S. ha fatta de la intentione de l’arciduca di
                    restituir Aquileia al patriarca, ogni volta che sia sicuro che non habbia da
                    capitar in mano di Vinitiani, anchor ché S. A. possa esser molto sicuro in
                    questa parte, vedendo massime che il patriarca adesso viene a Roma<note
                        xml:id="FN1_00024_06" type="footnote">Siehe Nr. 15, Anm. 6.</note>per
                    difender le ragioni de la sua chiesa in cosa di molto minor portata contra la
                    Signoria, nondimeno quando così si desideri, S. Stà sarà dar dal patriarca
                    qualsivoglia scrittura d’obligo, con interventi anco de l’autorità de la Sede
                    Apostolica, ogni volta che l’A. S. si risolva di venir a la restitutione; et
                    però V. S. vederà di cavar il netto se si dice da dovero o no, perché dovendo
                    esser qui in breve il patriarca, si potrebbe trattar commodotamente seco.</p>
                <p>In quella differenza del capitolo d’Aquileia S. Stà loda il mezo che V. S. haveva
                    pensato che da dui cardinali di commune consenso fusse veduta et terminata, et
                    però vederà che così si concluda.</p>
                <p>Poiché la dieta è anticipata tanto, non si può far la diligenza a tempo perché
                    gli oratori de’ principi,<note xml:id="FN1_00024_07" type="footnote">Außer zwei
                        kaiserlichen Kommissaren sollten noch Gesandte des Königs von Spanien, des
                        Herzogs von Bayern, Erzherzog Ferdinands von Tirol und des Erzbischofs von
                        Salzburg während des Landtages in Graz sein (Nr. 14, S. 54).</note>quali V.
                    S. nomina, vi si trovino, ma sarà per l’altra dieta che seguirà et in questa
                    toccherà a V. S. a sostenere il peso, cioè far ogni opera per tener uniti gli
                    ecclesiastici et catholici, opporsi tutti insieme a dissegni de gli heretici et
                    in somma cercar d’acquistar più che si può a la religion catholica, operando che
                    S. A. chiarisca la buona mente sua, et in caso che dubitasse di non poter
                    sostener l’impeto, far degli heretici che rimanghino le cose in sospeso sin a
                    l’altra dieta, che ci saranno maggiori aiuti.</p>
                <p>Non è piaciuto a S. Stà per degni rispetti che si rifaccia il breve comminatorio
                    con quel particolare de’ signori Venetiani, massime per non parer di
                    sumministrar materie fastiduose tra questi potentati, ma dice che V. S. potrà
                    lei toccar questi particolari in voce o in scritto quando le parerà tempo, senza
                    però nominar li signori Venetiani, ma così in generale.<note
                        xml:id="FN1_00024_08" type="footnote">Siehe Nr. 16, S. 65.</note>
                </p>
                <p>Tra li fondamenti che furono proposti in quella consulta secreta quello pare
                    molto reale et di grande importanza, de la pacificatione <pb xml:id="P1_0000089"
                    />stabilita da l’imperio per le cose de la religione, essendo molto chiaro che
                    secondo quel stabilimento tocca al principe di far viver li suoi vassalli in uno
                    de’ dui modi et però che S. A. può molto bene farsi obedire, massime essendo
                    certo d’haver da la sua anco per giustitia l’imperatore et tanti altri principi.
                        <note xml:id="FN1_00024_09" type="footnote">Siehe Nr. 14, Anm. 40.</note>
                </p>
                <p>Io non lascierò di dir a V. S. che Tesser aperto et ingenuo è parte molto
                    lodabile, et che suole piacer assai et spesse volte conciliar gratia appresso li
                    principi et partorir di buoni effetti, ma che però questa sincerità vuole esser
                    usata a tempo et in materie che non siano troppo pungenti; questo dico perché
                    era forse meglio di non dire in faccia a S. A. quella cosa de l’Hoffman, ma che
                    l’havesse fatta penetrar per altra strada con destrezza.</p>
                <p>V. S. ha fatto bene di dar informatione di quel mons. Polidoro, benché de la sua
                    promotione ancor senza questo rispetto non si era per far altro.<note
                        xml:id="FN1_00024_10" type="footnote">Siehe Nr. 16, S. 66.</note>
                </p>
                <p>Quanto a la differenza de’ confini tra S. A. et li signori Venetiani, N. S. farà
                    sempre tutto quello che sarà in lei perché si levino di mezo le occasioni di
                    discordie, conoscendo che ciò sarebbe gran beneficio non pur de le parti, ma
                    d’Italia et di tutto il christianesmo, ma perché s’intende che si mandano per
                    questo effetto huomini a l’imperatore, è necessario di veder quel che ne
                        seguirà.<note xml:id="FN1_00024_11" type="footnote">Siehe Nr. 14, Anm. 46,
                        und Nr. 74, Anm. 11.</note>
                </p>
                <p>Circa quello che desiderarebbe S. A. per haver in procinto gli aiuti, in caso che
                    venisse a rottura, non par tempo adesso di trattarne, poiché bisogna che l’A. S.
                    faccia molte cose inanzi che sono in potestà sua, et non si ha da temer che così
                    facilmente habbi da esser disubidito, et che alcuni pochi siano bastanti a
                    metter in conquasso l’autorità sua, tanto più sapendosi che l’imperatore et
                    altri principi vicini, et per ragione di stato et per parentela et altre cause,
                    non li mancherebbono d’aiuto, ma il tutto sta di voler farsi obedire.<note
                        xml:id="FN1_00024_12" type="footnote">Siehe Nr. 16, Anm. 21.</note>
                </p>
                <p>V. S. non mancherà di far in nome di N. S. con li vescovi, abbati et prepositi,
                    quali si troveranno in dieta, ogni caldo officio, acciò stiano uniti et saldi in
                    defender la santa religion catholica et resistere a gli heretici et insieme
                    adherire a le giuste et honeste pretensioni del principe; come sanno convenirsi,
                    et de i portamenti di ciascuno V. S. darà particolar avviso, perché S. Stà
                    haverà caro di saperlo.<note xml:id="FN1_00024_13" type="footnote">Siehe Nr. 43,
                        Anm. 2.</note>
                </p>
                <pb xml:id="P1_0000090"/>
                <p>S. Stà ha inteso con molta satisfattione come il sig. cancelliero persevera in
                    quella sincerità d’animo et buona intentione verso la santa religion catholica,
                    ch’in lui s’ è conosciuta per il passato, et però V. S. potrà farli fede quanto
                    la Stà S. ne resti contenta et la grata memoria che è per tenerne...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
