<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00046">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1580-12-08" n="1">1580-12-08</title>
				<title level="a">46. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 8</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
							Possevino; 1580-1582</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1973</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
								<persName>Santifaller Leo</persName>
								<persName>Schmidinger Heinrich</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 167r—170r, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L1_00046">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1580-12-08" n="1"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00045.xml">45.
						Graz, 1580 Dezember 6</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00047.xml">47.
						Kobenzl an Malaspina - (Graz, 1580 Dezember 9)</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00044.xml">44. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1580 Dezember 5</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L1_00048.xml">48. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1580 Dezember 10</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Scharfes Memoriale der Prälaten gegen Übergriffe der Häretiker. Positive Antwort
					Erzherzog Karls auf Anfrage wegen Durchführung eines Gutteils der vom Papst
					approbierten Beschlüsse der Münchner Konferenz anläßlich des jetzt
					stattfindenden Landtages. Auswärtiges Studium der Bürgersöhne. Vorbereitung für
					Generalvisitation in Diözese Salzburg. Frage der Restitution Aquileias.
					Rechtfertigung gegenüber Unzufriedenheit des Papstes wegen zu offener Sprache.
					Zustimmung des Geheimen Rates zu Eheprojekt zwischen Erzherzogin Anna und
					Sigmund III. von Polen.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="46">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 8</head>
			<div>
				<pb xml:id="P1_0000138"/>
				<p>Essendosi S. A. assicurata per le demostrationi, che il stato ecclesiastico ha
					fatto in voce, in scritto et in fatti,<note xml:id="FN1_00046_01"
						type="footnote">Siehe Nr. 44, Anm. 4.</note>che sì come è per star saldo et
					unito in deffendere la santa religione catholica, così ancora è per adherire
					alle honeste et giuste sue petitioni, et havendo lei già in mani le gravezze,
					che li heretici pretendono et quelle delli catholici, quali sono in numero et in
					qualità senza comparatione maggiore che a noi, hanno insin’hora violentemente
					occupato trecento parrochie <note xml:id="FN1_00046_02" type="footnote">Die Zahl
						ist viel zu hoch, wenn dabei nur die Pfarren im streng kanonischen Sinn und
						nicht auch die anderen Seelsorgestellen gemeint sind.</note>et quasi tutte
					le intrate senza tante altre cose infinite, stando noi aspettando che il
					principe, come giudice del’ una et l’altra parte, dovesse pronuntiare
					apertamente chi ha ragione o torto ; il che tanto più facilmente può et deve
					fare, poiché li heretici sono stati li primi a lamentarsi et noi siamo pronti
					per restituirli tutto quello che abbiamo del loro, purché S. A. ne faccia ancora
					a noi redintegrare quello che loro hanno del nostro. Habbiamo scoperto che il
					principe è tanto timido et talmente intepidito, che ha chiamato mons. di Gurgo
					et li ha voluto dar la norma come debba votare in questo fatto in consiglio. Et
					si vede che è tutto intento acciò non si faccia novità alcuna né dal’una né
					dal’altra parte, ma che il negotio stia nel pristino stato, cosa che quanto sia
					pernitiosa, chi sa quel che da una dieta al’altra si sia sempre andato perdendo
					et che in favore della religione catholica mai si perfettiona cosa alcuna et che
					dal altra parte li heretici fanno de’ fatti, et senza consulte mettano in
					esecutione ciò che vogliono, se lo può facilmente immaginare.</p>
				<pb xml:id="P1_0000139"/>
				<p>Hora essendo le cose ridotte a questo termine sono comparse le lettere di V. S.
					Illma delli 5 del passato,<note xml:id="FN1_00046_03" type="footnote">Nr.
						24.</note>dalle quali havendo inteso che la Stà di N. S. approva quella
					consulta di Baviera et li racordi che da principio dedi io, mi sono risoluto di
					voler chiarirmi bene se S. A. realmente ha in animo di fare o no. Et così,
					havendo havuto audienza, le ho significato che S. Bne ha inteso con molta
					sodisfattione d’animo quello che il cancelliere per commissione sua haveva
					trattato meco circa il negotio della religione <note xml:id="FN1_00046_04"
						type="footnote">Siehe Nr. 12, 13 und 14.</note>et sì come commendava
					grandemente l’A. S. che l’havesse fatto consultare, così maturamente et da
					principi di così singoiar pietà et prudenza et tanto interessati et ben affetti
					a lei, così non poteva se non approvare li santi, utili et necessarii racordi,
					che li havevano dati et che però sperava senz’altro, che l’A. S. fosse, con
					l’occasione di questa dieta, per mettere in esecutione una buona parte d’essi,
					massime havendo inteso per le mie lettere che lei si mostrava così pronta in
					volere sollevare la religione catholica et dichiarare la buona mente sua, circa
					le concessioni date alli heretici. Mi rispose che io haverei veduto che lei
					haverebbe fatto tutto quello che potesse et che di questo ne fossi sicuro et
					perché mi accorgo che lei va a camino di volermi far credere che non possi. Io
					la supplicai che mi volesse favorire di far quello che altre volte era stata
					ricercata, cioè di chiamare li consiglieri, a’ quali lei haveva dato carico di
					questo negotio della religione, et trattare con loro che cosa la poteva et
					quello che non poteva né doveva fare, assicurandola che S. Stà non ricercava che
					facesse se non quello che poteva. In conformità di questo S. A. hieri consultò
					con il vescovo di Seccovia et il sig. cancelliere et da parte ancora con mons.
					di Gurgo et il padre provinciale <note xml:id="FN1_00046_05" type="footnote"
						>Vgl. Nr. 40, Anm. 12, und Nr. 43, Anm. 2.</note>et si ha fatto refferire
					quello che si era risoluto nella consulta secreta et il cancelliero li propose
					dui punti : an princeps possit, 2° an velit. Il primo si trattò diffusamente et
					in effetto, doppo molte repliche, conclusero che poteva et in che modo poteva
					esequirlo. Circa il secondo quelli signori lo pregorno che volesse parlare
					liberamente perché, non havendo animo di fare, non era bene di dar intentione né
					a S. Stà né ad altri che lei vuol fare quello che può et sopra tutto non era
					espediente di convocare una dieta doppo questa, perché il far venire qua oratori
					de’ principi non è altro che burlarli, non si volendo poi far cosa alcuna. Li
					parlorno così liberamente et lo strinssero tanto, che egli, non sapendo che
					rispondere, disse che haverebbe fatto ogni cosa et li mandò da me a<pb
						xml:id="P1_0000140"/> darmi delle speranze, ma con tutto ciò dubito che non
					faccia niente. Questo è il stato, nel quale si ritrova il negotio et S. A. è
					ridotta a termine che bisogna che confessi di non volere, se non fa qualche
					cosa, poiché se insin’hora ha dato la colpa alli consiglieri et al stato
					ecclesiastico, non lo può più fare, se ha allegato che non può al presente già è
					constretto confessare che può. Darò hora risposta brevemente alla sopradeta
					lettera di V. S. Illma.</p>
				<p>Circa il negotio de’ figliuoli de’ cittadini<note xml:id="FN1_00046_06"
						type="footnote">Siehe Nr. 17, 18 und 28, Anm. 19.</note>è stato molto a
					tempo l’avertimento di N. S., perché al presente siamo a torno di dar forma a
					una visita generale per tutta la diocese del’ arcivescovo di Salisburgo <note
						xml:id="FN1_00046_07" type="footnote">Die Visitation begann erst im Sommer
						1581 (Nr. 111).</note>et questi commissarii mandati qua mostrano di volersi
					governare in ogni cosa, conforme al voler mio. <note xml:id="FN1_00046_08"
						type="footnote">Vgl. Nr. 53.</note>Et io ho già molti memoriali de’ diversi
					et ho ancora inteso il parere de’ padri Gesuiti et spero che sarà fruttuosa la
					visita et si ordinerà che li parrochiani facciano la professione della fede et,
					fatto questo, si darà tal ordine che si effetuarà quello che N. S. raccorda; se
					però le città vorrano obedire, che insin’ hora non hanno voluto, anzi il decreto
					di S. A. è stato di danno alli catholici.</p>
				<p>Circa la restitutione d’Aquileia hoggi si è concluso in consiglio che non si
					debba altrimenti scriverne al’imperatore, ma solamente a S. Stà et metterle in
					consideratione le ragioni et rispetti, che hanno ritenuto S. A. a non
					restituirla et pregarla a volerlo consigliare quello che debba fare.<note
						xml:id="FN1_00046_09" type="footnote">Vgl. Nr. 47.</note>Et credo che sarà
					una restitutione con dure conditioni, però non ho veduto per ancora il
						decreto,<note xml:id="FN1_00046_10" type="footnote"> Nr. 51.</note>subito lo
					mandarò a V. S. Illma, insieme con quello de’ canonici. <note
						xml:id="FN1_00046_11" type="footnote">Siehe Nr. 55.</note>Quanto al toccar
					io o in voce o in scritto quelli particolari che questi signori desideravano,
					che S. Stà facesse per un breve, <note xml:id="FN1_00046_12" type="footnote"
						>Siehe Nr. 16, S. 65.</note>mi pare che basti quello che io già dissi a S.
					A. et ne ho dato parte a V. S. Illma per la mia delli 29 del passato,<note
						xml:id="FN1_00046_13" type="footnote"> Wahrscheinlich ist der Bericht vom
						30. November gemeint (Nr. 40).</note>non dimeno se vederò urgente bisogno lo
					farò.</p>
				<p>Io bascio humilmente le mani a V. S. Illma per li avertimenti che mi dà et spero
					nella bontà del Signore Dio, che mi concederà gratia, che li metterò in
					esecutione in modo che le conoscerà quanti io stimi <pb xml:id="P1_0000141"/>et
					riconoschi questo favore. Ma invero potrei allegare molte ragioni
					concludentissime, per le quali ero necessitato a parlare in quella forma, poiché
					vedevo che li heretici per imprimere alli popoli che la mia venuta era cerimonia
					del principe et era per esser infruttuosa, publicavano per ogni cantone quella
					littera <note xml:id="FN1_00046_14" type="footnote">Vgl. Loserth, FRA 11/50, S.
						65 und 73 f.</note>et volssero ancora che io lo sapessi ci sono ancora molte
					altre circonstantie, le quali mi mossero ad alterare al’hora la mia natura
					inclinata ad ogni altra cosa; ché al volere, con libertà di dire, pungere non
					dico principi, ma ne’ qual si voglia per basso che sia, ma sono stato violentato
					alcune volte a risentirmi per scoprire, che non si corresponde a quella paterna
					charità che S. Bne con tante demostrationi manifesta verso questo principe, et
					io perciò ho proccerato che essi non si diano a credere, che basti sodisfare con
					parole, et ringratio S. D. Mtà che dà quella libertà di parlare; non si è
					sminuito punto l’amore che S. A. mostra di portarmi, anzi va crescendo in modo
					che ogniuno dice che ho mutato la natura sua et di più ne naque, che se richiamò
					Hoffmam, <note xml:id="FN1_00046_15" type="footnote">Vgl. Nr. 43.</note>per la
					quale attione egli si tiene così mal sodisfatto, che va dicendo che vuol vendere
					ciò che ha et andare ad habitare in altri paesi, se bene io li credo poco. Et V.
					S. Illma sia pur certissima che mi sforzzarò di governarmi in modo che sì come
					insin’hora il principe, li ecclesiastici et seculari catholici mi amano et
					confidano quasi ogni lor cosa meco, così per l’avenire habbiano occasione di
					farlo...</p>
				<p>(P. S.:)<note xml:id="FN1_00046_16" type="footnote">Siehe Nr. 47, Anm.
					1.</note>Dalla inclusa police <note xml:id="FN1_00046_17" type="footnote">Nr.
						47.</note>V. S. Illma potrà cognoscere in che stato sta il negotio della
					restitutione d’Aquileia. È stato doppo da me il Cobenzzolo et mi assicura che la
					mettà delle conditioni si toglieranno, ma che solamente hanno voluto che S. Stà
					sapia le loro ragioni ; vederò d’haver quanto prima l’espeditione.</p>
				<p>S. A. ha proposto in consiglio quello che il p. Possevino le disse circa il
					maritare la figlia al principe di Suetia et tutti l’hanno approvato et stanno
					aspettando che N. S. mi dia commissione, che io lo tratti.<note
						xml:id="FN1_00046_18" type="footnote">Vgl. Nr. 44, Anm. 6.</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
