<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00060">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-01-04" n="1">1581-01-04</title>
                <title level="a">60. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Jänner 4</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 235r—236r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00060">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-01-04" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00059.xml">59.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Jänner 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00061.xml">61.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Jänner 14</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00059.xml">59. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Jänner 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00061.xml">61. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Jänner 14</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Fußfall der evangelischen Stände vor Erzherzog Karl. Katholische Räte für
                    Nachgiebigkeit in religiösen Forderungen. Differenzen zwischen Erzherzog Karl
                    und Erzbischof von Salzburg.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="60">Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Jänner 4</head>
            <div>
                <p>Doppo d’haver scritta l’inclusa,<note xml:id="FN1_00060_01" type="footnote">Nr.
                        59 vom 1. Jänner. Mehreren Quellen zufolge ist der Fußfall, von dem hier
                        berichtet wird, nicht nach dem Schreiben dieses Briefes, sondern schon einen
                        Tag vorher, nämlich am 31. Dezember 1580, erfolgt (Loserth, FRA II/50, S.
                        149 f., 160 f. und 176).</note>li provinciali sono venuti da S. A. et se
                    fossero stati così humili nella forma del lor parlare, la quale è stata altiera
                    et temeraria, havendo improperato al principe, che è mancatore della parola, et
                    pergiuro come si sono monstrati nel inginocchiarsi humilissimi et transfigurati
                    in angelos lucis, la cosa passarebbe benissimo, ma non è così, poiché et in voce
                    et in scritto hanno protestato di volere patire più tosto qual si voglia cosa,
                    che innovatione in materia di religione. <note xml:id="FN1_00060_02"
                        type="footnote">Rede Hans Friedrich Hoffmanns vom 31. Dezember und die
                        schriftliche Antwort vom selben Tag sowie vom 3. Jänner 1581 (Loserth, FRA
                        II/50, S.143 bis 150, 152—154).</note>S. A. le ha risposto poche parole, ma
                    sostantiali, cioè che non era Dio da essere adorato et nescitis quid petatis et
                    perché in Alemagna, per quanto refferiscono questi signori, quando li sudditi si
                    riducano a simili atti non è altro che un voler canonizzare la lor rebellione
                    col mostrare d’esser stati violentati, havendo fatto prima ogni summissione era
                    intrato tanta paura in tutti li consiglieri, <pb xml:id="P1_0000174"/>che il
                    cancelliere) venne da me molto afflitto et pentito quasi di haver mai
                    consigliato S. A. in negotio di religione, dubitando che avenendo qualche
                    scandalo, egli non fosse et per perdere la gratia di S. A. et la vita istessa.
                    Et egli insieme con altri, esagerando le poche forze del principe, che non ha
                    più che 25 soldati in castello <note xml:id="FN1_00060_03" type="footnote">Vgl.
                        Nr. 93.</note>et non ha danari né modo di trovarne, mi persuadevono a voler
                    consentire che si pigliasse temperamento nel decreto in tre punti : che non se
                    le togliesse la chiesa, che non fossero obligati a restituire li beni
                    ecclesiastici, che potessero li lor ministri portarli li sacramenti nelle case.
                    Parlò de’ nobili, et intendendo io che tutta la paura che di presente havevono
                    era per il pericolo che il popolo di questa città non facesse qualche tumulto,
                        <note xml:id="FN1_00060_04" type="footnote">Vgl. Nr. 59, S. 169, und Nr. 74,
                        S. 200.</note>mi risolsi a pigliar un paio di hore di tempo per
                    risponderli.</p>
                <p>Et subito, senza domandare audienza, andai da S. A. et le significai ciò che mi
                    havevono deto, dicendole che io non potevo se non credere tutto quelli pericoli
                    che mi erano posti inanzi dalli suoi ministri, essendo forastiero et poco
                    pratico del paese, ma che duvitavo che niun principe haverebbe mai potuto
                    persuadersi, sapendosi la poca quantità di gente, che è in questa città che
                    fosse stata atta a far mutare un decreto già publicato. Et di più esortai S. A.
                    a non rispondere per l’avenire con scritto alli heretici, essendo io stato
                    avisato che mandano tutte le scritture alli heretici del’ imperio. S. A. fu di
                    parere, quanto al primo, che non ci sia pericolo alcuno et che però sia bene di
                    persistere nella buona sua volontà et similmente approvò di non multiplicare più
                    scritture, ma chiamarli insieme con il stato ecclesiastico et astringerli a
                    venire alla conclusione della dieta, come ha fatto in materia del susidio che
                    desidera da loro per guadar li confini. Insin’hora non hanno dato risposta, ma
                    non sarà buona, perché haverano inteso che li ministri di S. A. comminciano a
                    declinare dal fervor loro antico et ne sono state causa le lor moglie, starano
                    ostinatissimi et inventarano novi pericoli.</p>
                <p>S. A. mi ha fatto dire che ha presentito che il duca di Sassonia ha dato
                        risposta<note xml:id="FN1_00060_05" type="footnote">Nicht vorhanden. Der
                        venezianische Gesandte am Kaiserhof meldete am 31. Jänner, daß sich die
                        steirischen Stände an Kaiser und Kurfürsten wandten (Venedig AS, Dispacci
                        Germania, filza 7, f. 138rv).</note>alli provinciali, mandando un correro
                    espresso, et li reprehende aspramente della inobedienza loro per il capo del
                    stabilimento del’ imperio; hora costoro dicono che non sono membra del’ imperio.
                    Pur questo havrà giovato assai a reprimere la superbia loro, <pb
                        xml:id="P1_0000175"/>ma perché li provinciali rescrivono al duca et li
                    mandano le promissioni di S. A. et fanno nove instantie di essere aiutati,
                    subito che io sapia con fondamento la verità avisarò il nontio Cesareo, se a
                    caso potesse operare che il duca persistesse nella prima risposta.</p>
                <p>Quando li provinciali sono stati da S. A., hanno condotto seco li cittadini di
                        Graz,<note xml:id="FN1_00060_06" type="footnote">Die Vertreter der Grazer
                        Bürgerschaft seindt mit in die burg gangen, aber in das zimmer nit gelassen
                        worden, dass sie also bei dem fussfall nit sein können (Loserth, FRA II/50,
                        S. 151).</note>ma non ha voluto ascoltarli, anzi li commandò che subito si
                    dovessero partire et doppo li ha fatti chiamare dalli consiglieri secreti et li
                    ha fatti riprendere et avertirli che, essendo loro cura di procurare che la
                    città stia in pace et quiete, che quando succedesse altrimenti, che egli si
                    lamentarà di loro.</p>
                <p>Dal’incluso memoriale<note xml:id="FN1_00060_07" type="footnote">Nr. 58.</note>V.
                    S. Illma potrà vedere la risposta che ho havuto circa la differenza che è tra S.
                    A. et l’arcivescovo di Salisburgo ...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
