<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00130">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-12-06" n="2">1581-12-06</title>
                <title level="a">130. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Dezember 6</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 362r—364r, Orig.<lb/>Ebenda f.
                            365r—367r, Duplikat.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00130">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-12-06" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00129.xml"
                        >129. (Graz, 1581 vor Dezember 6)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00131.xml">131.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Dezember 9</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00127.xml">127. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 November 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00131.xml">131. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 Dezember 9</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Übereinstimmung mit Räten über Durchführung des Religionsdekretes. Verpflichtung
                    Erzherzog Karls im Gewissensbereich für das Religionsgeschäft anläßlich
                    bevorstehender Weihnachtsbeichte. Klage Hoffmanns und anderer häretischer
                    adeliger Patronatsherren auf dem Landtag gegen Erzherzog Karl wegen Wegnahme der
                    Pfarren. Einigkeit und gute Haltung der seit langer Zeit zum ersten Male wieder
                    im geistlichen Kleid am Landtag erschienenen Prälaten. Baldige Fortsetzung der
                    Visitation in Kärnten, Krain und Görz. Rückkehr des Uditore aus Venedig mit
                    Geld.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="130">Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Dezember 6</head>
            <div>
                <p>Io inanzi la dieta diedi un scritto, che sarà con questa mia, a S. A., nel quale
                    con ragioni vere, s’io non m’inganno, provo sofficientemente che di presente
                    sono tolte tutte le difficoltà et impedimenti che la ritennero ne la dieta
                    passata a non far l’essecutione del decreto publicato.<note
                        xml:id="FN1_00130_01" type="footnote">Nr. 128.</note>Et li consiglieri, per
                    Dio gratia, hanno confessato che è verissimo quello che io dico et, essendosi
                    non senza gran fatica superate, come si suol dire, a palmo a palmo molte
                    difficoltà et ridotto il negotio<pb xml:id="P1_0000358"/> a tal termine che,
                    come V. S. Ilma havrà veduto da le lettere mie già scritte, certo si intende
                    quello che questi consiglieri dicono, consultano et risolvono circa il stato
                    politico et spirituale di queste provincie, non può se non far giudicio esser
                    cosa impossibile che non siano per tentare ogni mezo, acciò il miserabil
                    pronostico, clic loro stessi si augurano, non li sopraggiunga. Con tutto ciò, se
                    ben pare che li sopradetti rispetti siano così sofficienti che deverebbono farmi
                    vivere senza sollecitudine, nondimeno, toccando con mano la mutabilità di questi
                    humori, sono andato pensando come mi potrei assicurare fermamente, che hora,
                    essendo il negotio stato tanto ventilato, fossero permutare le consultationi et
                    risolutioni fatte.<note xml:id="FN1_00130_02" type="footnote"> Vgl. Nr.
                        123.</note>
                </p>
                <p>Per il che, essendo costume di S. A. di confessarsi et communicarsi ne la sma
                    festività del Natale,<note xml:id="FN1_00130_03" type="footnote">Vgl. Nr. 59, S.
                        172.</note>io ho tenuto modo di far nascer desiderio al principe d’intendere
                    il parer mio circa il stato de la conscienza sua quanto a quello che spetta al
                    negotio de la religione, et essendosi ottenuto ciò che si desiderava, ho dato il
                    scritto che sarà con questa mia, <note xml:id="FN1_00130_04" type="footnote">Nr.
                        129.</note>al provinciale de’ Gesuiti, suo confessore; et per ancora non ho
                    havuto risposta alcuna. <note xml:id="FN1_00130_05" type="footnote">Am 6.
                        Dezember war der Jesuitenprovinzial P. Blyssem bereits in Graz (Rom
                        Generalarchiv der Jesuiten, Germania 159, f. 211r—212v).</note>Desidero
                    grandemente che il senso et parer mio non sia reprovato da V. S. Illma, sì come
                    qua da li padri et altri confidenti non solo non è stato, ma non hanno voluto
                    mutare sillaba,<note xml:id="FN1_00130_06" type="footnote"> Siehe Nr. 134, S.
                        363.</note>se bene li ho pregati che lo volessero se nel scritto era cosa
                    che li offendesse accommodare. Hora se S. A., cosa che non voglio persuadermi,
                    non ostante questo non starà ferma et salda, conforme alle promesse, io, quanto
                    a me, confessarò ben alhora che da la mia tenue officina non può uscire ricordi
                    né rimedii, che mi siano per parere né a proposito né sofficienti.</p>
                <p>Il stato de la dieta, quanto a la religione, è questo : l’Hoffmam con quattro
                    altri nobili, a’ quali sono state tolte le parochie che si usurpavano, hanno
                    havuto ricorso da la provincia, facendo instantia che piglino il loro
                        patrocinio,<note xml:id="FN1_00130_07" type="footnote">Vgl. Nr. 88, Anm. 13,
                        und Nr. 108, Anm. 9.</note>che se bene le querele contra il principe sono
                    personali non publiche, nondimeno l’interesse loro è subordinato al publico,
                    poiché il principe è per far il medesimo con tutti, perché non procede come con
                    privati solamente, ma come membri tanto <pb xml:id="P1_0000359"/>principali del
                    publico; insin’hora la provincia non si è dichiarata se vuol incorporare le loro
                    pretensioni con le publiche.</p>
                <p>Li prelati stanno uniti et ben animati et pur si vede che, non ostante la riforma
                    batezzata così austera da tutti, non si sono alienati da la persona mia,<note
                        xml:id="FN1_00130_08" type="footnote">Vgl. dagegen Nr. 121, Anm.
                    3.</note>che forse qua si aspettava con desiderio. Non voglio lassar di far
                    sapere a V. S. Illma una cosa che è passata nel principio de la dieta, che in
                    verità penso che non sia stato senza misterio. Essendo comparsi tutti li
                    prelati, vestiti nel’habito conforme a la regola, un nobile nonagenario,
                    heretico, vedendoli disse : „Questo è, o prelati, il vostro vero habito et io mi
                    ricordo d’haver veduti li vostri antecessori nel’istesso.“ Alhora l’abbate di S.
                    Lamberto li rispose: „Signori, noi sentiamo consolatione che a voi piacerà
                    l’abito, che hora portiamo, et si ricordamo ancor noi d’haver inteso dire che
                    quando li nostri antecessori portavano questi habiti, che voi altri
                    frequentavate le nostre chiese; però hora che, con la gratia di Dio, habbiamo
                    non solo mutato habito, ma ancora costumi, et vogliamo essere simili a’ nostri
                    passati, voi ancora fate il medesimo et imitate li vostri vecchi.“ <note
                        xml:id="FN1_00130_09" type="footnote">Vgl. Nr. 117, S. 322, und Nr. 126, S.
                        346.</note>
                </p>
                <p>Ho sentito grandissima consolatione d’intendere per le lettere di V. S. Illma che
                    a S. Stà sia piacciuto il frutto, che si va facendo nela visita,<note
                        xml:id="FN1_00130_10" type="footnote">Siehe Nr. 125, S. 344.</note>et io
                    seguiterò allegramente. Ho scritto a li vescovi che mi mandino inscritto il
                    stato de le loro diocesi, et ho publicata la visita in Carintia, con animo di
                    seguitare poi nela Carniola et Goritia et, finita la visita, piacendo al Signore
                    penso di far un sinodo qui in Gratz <note xml:id="FN1_00130_11" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 157, S. 412.</note>et cercare forma di ritrovar remedii
                    conservativi, accioché il residuo del’ infirmità, che fosse ne la convalescentia
                    così subita è restata ne li corpi de’ ecclesiastici et regolari, sia tolta via
                    con una buona forma et regola di vivere, che li servi per sempre. Et spero che,
                    erigendosi qua il consiglio ecclesiastico circa che de la volontà di S. A. son
                    certo, che sarà mezo buono per mantenere la riforma. Come l’opera habbia tutti
                    li suoi colori et sia ridotta a qualche perfettione, io spero che lei stessa
                    interpellarà per me appresso S. Bne, in modo che saranno sollevate le spese, che
                    ho fatte et sono per fare, poiché sì come per consigli d’altri et per
                    urgentissime cause più tosto che per elettione ho publicato la forma che volevo
                    tenere nel visitare la Stiria, così si giudica non espediente il mutar
                    l’instituto <pb xml:id="P1_0000360"/>nel visitare le altre provincie. Baccio
                    humilmente le mani a V. S. Illma per l’officio, che in questo proposito si è
                    compiacciuta fare a mio beneficio.</p>
                <p>È tornato il mio auditore et quell’altro mio familiare da Vinetia et ha portato
                    li danari.<note xml:id="FN1_00130_12" type="footnote">Siehe Nr. 123, S.
                        340.</note>Et perché non intendo né molto né poco la perdita né guadagno,
                    che si suole fare in simil materia, io mando le lettere et altri scritti de li
                    mercanti di Vinetia, accioché siano veduti et mi sia ordinato come mi devrò
                    governare, se per sorte verrà occasione di valersi d’altra somma...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
