<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00063">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-01-28" n="1">1581-01-28</title>
                <title level="a">63. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Jänner 28</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 18r—19r, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00063">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1581-01-28" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00062.xml">62.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Jänner 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00064.xml">64.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Jänner 28</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00062.xml">62. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Jänner 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00064.xml">64. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 Jänner 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Zufriedenheit mit Religionsdekret; Drängen auf dessen Durchführung. Keine
                    Fortschritte in Frage der Rückstellung Aquileias an Patriarchen, geringe
                    bezüglich Abgabenstreit des Kapitels von Aquileia mit Erzherzog Karl. Bitte des
                    Abtes von St. Lambrecht um Hilfe gegen unerträgliche Abgabenforderungen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="63">Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Jänner 28</head>
            <div>
                <p>Per le lettere di V. S. che si hebbero a questi giorni de li 8, 10, 14 et 20 del
                        passato<note xml:id="FN1_00063_01" type="footnote">Nr. 46, 49, 52 und
                        55.</note>s’intese il conflitto fatto ne la dieta sopra il punto dela
                    religione, et quanto bene si fossero portati gli ecclesiastici et S. A. fusse
                    stato constante et ferma ne la risolutione et publicatione del decreto, il quale
                    è veramente tale che habbiamo causa di contentarcine, quando però si essequisca,
                    in che sta tutto il fatto, et però bisogna che in questo V. S. habbi molto
                    l’occhio et ponga ogni sua industria per vederne l’intiera essccutione.<note
                        xml:id="FN1_00063_02" type="footnote"> Vgl. Nr. 62, Anm. 2 und 6.</note>Si
                    scrive un breve a S. A. commendandolo molto di quello che ha fatto et
                    essortandolo caldamente perché sia essequito, nel qual breve è la causa di
                    credenza in V. S., acciò possa servirsene a mostrar quanto a S. Stà sia stata
                    accetta questa pia risolutione di S. A., et quanto aspetti et desideri vederne
                    il frutto con l’essecutione. <note xml:id="FN1_00063_03" type="footnote">Breve
                        vom 28. Jänner 1581 (Theiner, Annales eccl.III, S. 261).</note>
                </p>
                <p>L’altro decreto circa la restitutione d’Aquileia,<note xml:id="FN1_00063_04"
                        type="footnote">Nr. 51.</note>seben mostra con parole speciose di voler far
                    gran cose per compiacer a N. S. et nel ristretto non da cosa alcuna, come V. S.
                    notò, è parso nondimeno conveniente di farlo vedere a mons. patriarca, poiché si
                    trova qui, <note xml:id="FN1_00063_05" type="footnote">Siehe Nr. 71.</note>et
                    così havendolo egli veduto, ha detto che tutti quei fondamenti, che<pb
                        xml:id="P1_0000181"/> in esso decreto si fanno per mostrare il supremo
                    dominio del sermo arciduca, facilmente si gettaranno a terra, et si farà
                    constare tutto il contrario. Però dovendo egli formare sopraciò la risposta,
                    come sarà fatta, si manderà a V. S., la quale intanto potrà lasciarsi intendere
                    che il presuppositi sono così lontani da la ragione che pretende il patriarca,
                    et le conditioni tanto dure che se non si piglia qualche temperamento migliore,
                    non si ha da sperare di poter condur il negotio a fine.</p>
                <p>V’è il terzo decreto fatto per il capitolo d’Aquileia,<note xml:id="FN1_00063_06"
                        type="footnote">Nr. 45.</note>il quale anchora, per quanto dicono quelli che
                    fanno per il capitolo, è più gratioso di parole che di effetti, essendo che la
                    remissione che si fa al capitolo non importerà secondo s’intende da 40 fiorini
                    l’anno, ma di questo doverà trattarne qualchuno in nome del capitolo con V. S.,
                    la quale vederà quel che allegaranno, et secondo esso si governarà in farne novo
                    officio con S. A., da la quale nondimeno S. Stà riconosce con benignità d’animo
                    quello che sin qui ha fatto, et spera che darà tutta la satisfattione che potrà
                    ad esso capitolo nel rimanente.<note xml:id="FN1_00063_07" type="footnote"> Vgl.
                        Nr. 70, S. 200.</note>
                </p>
                <p>L’abbate di S. Lamperto in Stiria ha fatto sapere a N. S. ch’egli et il
                    monasterio sono così oppressi da le gravezze et essattioni contra ogni giustitia
                    et equità, che saranno forzati ad abbandonar il monasterio, se non è
                        aiutato.<note xml:id="FN1_00063_08" type="footnote">Der Erzbischof von
                        Salzburg schrieb in dieser Angelegenheit am 24. November 1580 zugunsten St.
                        Lambrechts an den Papst (Arch. Vat. Nunz. Germ. 91, f. 233rv). Das
                        Kirchengut, ganz besonders die vermögenderen Klöster, wurden immer wieder zu
                        Sonderabgaben für die Sicherung der Türkengrenze verpflichtet. 1574 wurde
                        die Hälfte der geistlichen Einkommen auf 5 Jahre zur Befestigung der Grenze
                        gegen die Türken bestimmt. St. Lambrecht wurde damals zur Zahlung von 5265
                        fl. verpflichtet, alle anderen Klöster zahlten weniger: z. B. Admont 3111
                        fl., Seckau 3000 fl.. Rein 2700 fl., Göß 1374 fl., Ossiach 1200 fl. und
                        Sittich 1000 fl. (Graz LA, Meillerakten XVII, f. 136r—142v). Schwere
                        finanzielle Lasten für die Klöster brachten auch die Landtage von 1578, 1579
                        und 1580 (Graz LA, Landtagsakten 423).</note>Per il che S. Stà dice che V.
                    S. procuri di saper se è vero quel che dice, et essendo vero, faccia officio con
                    S. A. et con chi sarà di bisogno, perché sia sollevato. <note
                        xml:id="FN1_00063_09" type="footnote">Siehe Nr. 89, S. 246, und Nr.
                        100.</note>
                </p>
                <p>A due altre lettere di V. S. che ricevei hieri del primo et de li 4 del
                        presente<note xml:id="FN1_00063_10" type="footnote">Nr. 59 und 60; die
                        Antwort erfolgte in Nr. 67.</note>non darò per adesso risposta, havendo esse
                    bisogno d’un poco di matura consideratione per l’importanza del negotio, ma
                    quanto prima satisfarò...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
