<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00004">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-09-10" n="1">1580-09-10</title>
                <title level="a">4. Malaspina an Gallio - Rom, 1580 September 10</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 19rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00004">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1580-09-10" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00003.xml">3.
                        Gregor XIII. an Malaspina - Rom, 1580 September 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00005.xml">5.
                        Malaspina an Gallio - Venedig, 1580 September 19</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00001.xml">1. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1580 September 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00005.xml">5. Malaspina an Gallio -
                        Venedig, 1580 September 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bestätigt Erhalt der Kredenzbriefe, der Instruktion und Chiffre. Erwartet in
                    Venedig Breve mit Fakultäten. Auf Rat Kardinal Madruzzos Bitte um weitere
                    Kredenzbriefe. Informationen aus Brief an P. Olivero. Abreise.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="4">Malaspina an Gallio - Rom, 1580 September 10</head>
            <div>
                <p>Io ho ricecuti li tre brevi<note xml:id="FN1_00004_01" type="footnote"
                        >Kredenzbreven an Erzherzog Karl, Erzherzogin Maria und Dr. Schranz (Nr.
                        2).</note>et dal secretario Canobio <note xml:id="FN1_00004_02"
                        type="footnote">Giovanni Francesco Canobio Mazza, Referendar beider
                        Signaturen, 1580 Bischof von Forlì, 1587—1589 Nuntius in Florenz (Biaudet,
                        Les Nonciatures, S. 258; Katterbach, Referendarii, S. 160; Hierarchia
                        Catholica III, S. 198).</note>mi è stata data la instruttione <note
                        xml:id="FN1_00004_03" type="footnote">Nr. 1.</note>et la cifra. <note
                        xml:id="FN1_00004_04" type="footnote">Siehe oben S. XXIV.</note>Credo ancora
                    che, in arrivando a Venetia, ritrovarò il breve delle facoltà, che in questo
                    mentre si attenderà a espedirlo. <note xml:id="FN1_00004_05" type="footnote">Nr.
                        3.</note>Non voglio lasciare di dire a V. S. Illma che il sig. cardinale
                    Madruccio <note xml:id="FN1_00004_06" type="footnote">Lodovico Madruzzo, Bischof
                        von Trient, 1573—1600 Kardinalprotektor für Deutschland, lebte zu dieser
                        Zeit meist in Rom (Wodka, Zur Geschichte der nationalen Protektorate der
                        Kardinäle an der römischen Kurie, S. 51).</note>giudica esser bene haver
                    brevi, oltre a quelli che ho havuti, per il vescovo di Gurgo et di Secovia, per
                    il sig. <pb xml:id="P1_0000013"/>Vito di Dorernberg et in spetie del Cobenzel,
                        <note xml:id="FN1_00004_07" type="footnote">Aller Wahrscheinlichkeit nach
                        haben Bischof Christoph Andreas von Gurk, Veit von Dornberg und der
                        Hofkammerpräsident Hans Kobenzl keine Kredenzbreven erhalten; weder in den
                        Brevenregistem noch im Gurker Diözesanarchiv und im Steiermärkischen
                        Landesarchiv konnte etwas davon gefunden werden.</note>non essendo loro di
                    minor anzi maggior consideratione del vicecancelero. <note xml:id="FN1_00004_08"
                        type="footnote">Dr. Wolfgang Schranz.</note>Però V. S. Illma vederà se
                    conviene che io non ho voluto lasciare di rapresentarlo a V. S. Illma per
                    sodisfattione di mons. IlImo Madruccio, che mi ha scritto et avertito di
                    questo.</p>
                <p>Ho letto la lettera dirretta al p. Olivero et tolto in nota li capitoli per
                    servirmene a suo tempo, conforme al’ordine di V. S. IlIma et di già l’ho
                    restituita a S. Revtia.<note xml:id="FN1_00004_09" type="footnote">P. Olivero
                        Manare S. J. war 1573—1581 Assistent für Deutschland (Duhr, Geschichte der
                        Jesuiten I, S. 93, Anm. 1).</note>Ne ho poi ricevuto tanta consolatione per
                    vedere quam viriliter agat l’arciduca, che invero spero che il sig. Dio aiutarà
                    S. A. et le suministrarà spirito e forza da poter estirpare tutti li disordini
                    del stato suo.</p>
                <p>Io sto con li stivalli et partirò fra un hora, che saranno le X hore, et vado
                    alegramente con ferma deliberatione di affaticarmi in merito, con aiuto del
                    Signore, che corrispondi in qualche parte al testimonio, che V. S. Illma si è
                    compiacciuta di rendere a S. Bne della persona mia et, facendomi humilmente
                    raccomandato nella bona gratia di V. S. Illma, prego nostro sig. Dio che
                    conservi la S. Illma persona in utroque homine longamente.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
