<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00094">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-05-15" n="1">1581-05-15</title>
                <title level="a">94. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Mai 15</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 277r—278v, Orig.<lb/>Ebenda, aber
                            mit Datum St. Lambrecht, 1581 Mai 29, f. 283r—284v,
                            Du-<lb/>plikat.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00094">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-05-15" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00093.xml">93.
                        Gallio an Bischof Christoph von Gurk - Rom, 1581 Mai 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00095.xml">95.
                        (1581 vor Mai 16)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00090.xml">90. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 Mai 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00096.xml">96. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Mai 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Verhandlungen P. Possevinos mit Erzherzog Karl über Religionsangelegenheiten in
                    Innerösterreich; Mitbefassung des Kaisers. Jurisdiktionsstreit zwischen
                    Erzherzog Karl und Salzburg. Differenzen zwischen Erzbischof von Salzburg und
                    dessen Koadjutor. Bereitschaft steirischer Äbte zum Ausbau des Alumnates in
                    Graz. Gefahren für katholischen Glauben in Görz und Pisino. Große seelsorgliche
                    Erfolge des Bischofs von Laibach. Öffentliche Abschwörung eines häretischen
                    Predigers von den Irrlehren und dessen Aufnahme in das päpstliche Alumnat in
                    Graz. Bevorstehende Abreise Erzherzog Karls nach Prag. Verzögerung der Post
                    wegen Hochwasser. Getreideausfuhr aus Ancona für Schranz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="94">Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Mai 15</head>
            <div>
                <p>Da le lettere del’arciduca Hernesto et del p. Possevino<note
                        xml:id="FN1_00094_01" type="footnote">Briefe nicht vorhanden.</note>ho
                    inteso in qualche parte il giuditio di quella Alteza intorno al negotio de la
                    religione di queste provincie. Et perché credo che il detto padre <pb
                        xml:id="P1_0000260"/>ne havrà data sufficiente informatione, io non starò a
                    replicar il medesimo, massime che questo sermo principe trattarà egli stesso di
                    questo con la Mtà del’ imperatore et con l’arciduca, se bene egli insin’hora non
                    teme molto in qualsivoglia occasione da quelle parti, purché S. Mtà Ces. non si
                    lasci persuadere altrimente da li suoi consiglieri, di molti de’ quali S. A.
                    dubita assai che non procedino sinceramente in favore dela religione. <note
                        xml:id="FN1_00094_02" type="footnote">Von den Räten Rudolfs II. gehörten
                        mehrere der Vermittlerpartei an (Bibl, Die Einführung der katholischen
                        Gegenreformation, S. 4 und 70 f.).</note></p>
                <p>Ho similmente inteso pur da le lettere del padre che l’arciduca Hernesto non sarà
                    contrario, come qua mi dicevano, nela compositione che si pretende per
                    perfettionare tra S. A. et l’arcivescovo di Salisburgo in materia dela
                    jurisdittione ecclestiastica,<note xml:id="FN1_00094_03" type="footnote">Vgl.
                        Nr. 85, S. 229.</note>ma è tanta confusione al presente in quella chiesa,
                    che il coadiutore mi ha mandato a dire per mons. di Secovia, il quale è venuto
                    qua a posta che se egli credesse di dover vivere molto nel stato, nel quale si
                    trova, ch’egli rinuntiarebbe l’offitio di coadiutore, poiché l’arcivescovo,
                    instigato dal fratello et nepoti, pare che non faccia cosa più volentieri che
                    dar a traverso a tutto quello ch’egli propone per il buon governo nel spirituale
                    et temporale. <note xml:id="FN1_00094_04" type="footnote">Vgl. Nr. 85, S.
                        230.</note>Però dubito grandemente che S. A., la quale senza dubito saprà
                    questo, et molto più non vorrà, rebus sic stantibus, venire ad accordo alcuno,
                    poiché non si può sperarne frutto buono.</p>
                <p>S. A. et io habbiamo convocato li abbati convicini et si è trattato l’augmento
                    deli alumni, et hanno promesso prontamente, ma non hanno per ancora dechiarato
                    il numero, havendo domandato 15 giorni di tempo per risolversi; spero che questo
                    negotio succederà felicemente.<note xml:id="FN1_00094_05" type="footnote">Die
                        steirischen Klöster wurden schon 1574 beim Bau des Jesuitenkollegs, dem das
                        Seminar angeschlossen wurde, finanziell beansprucht (Peinlich, Geschichte
                        des Gymnasiums in Graz, Jahresbericht 1869, S. 7). Vgl. Nr. 85, S.
                        229.</note></p>
                <p>S. A. desidera che sia o rimosso l’arcidiacono di Goritia o ripreso grandemente
                    per la negligentia supina che ha nel tener espurgato quel contado dali
                        heretici,<note xml:id="FN1_00094_06" type="footnote">Erzherzog Karl machte
                        bereits am 13. Juni 1578 dem Archidiakon von Görz zu geringe Wachsamkeit
                        gegen Häretiker zum Vorwurf (Schellhass, Ninguarda II, S. 5f.). Vgl. Nr.
                        106, S. 300 f.</note>nel che egli non ha da far però altro che avvisar qua.
                    Et perché ogni giorno li heretici tentano vie per metter il piede in quel
                    contado, come al presente hanno fatto in Pissino, ma il vescovo Parentio mi ha
                    avvisato subito et credo che non le riuscirà ; <pb xml:id="P1_0000261"/>è perciò
                    necessario di star molto vigilante. <note xml:id="FN1_00094_07" type="footnote"
                        >Caesar de Nores, 1573—1598 Bischof von Parenzo hatte auch Kardinal Gallio
                        darüber geschrieben. Vgl. Nr. 97, S. 281, und Nr. 102, S. 293.</note>Io non
                    manco di scrivere al’arcidiacono, ma non ne vedo fatto né sufficiente
                    giustificatione di non poter operare, et in vero in questo particolare è molto
                    posto nela diligentia deli ordinarii. Si vede al presente che il vescovo
                    Labacense, il quale fa insin’hora l’offitio suo con molto zelo, <note
                        xml:id="FN1_00094_08" type="footnote">Johann Tautscher, 1580 Mai 20 bis 1597
                        August 24 Bischof von Laibach, war 1585—1596 auch Statthalter von
                        Innerösterreich (Hierarchia Catholica III, S. 217; Thiel, Zentralverwaltung,
                        S. 207). Jeremias Homberger klagte 1582, daß die Evangelischen in Krain
                        große Leiden zu bestehen hätten (Loserth, Reformation und Gegenreformation,
                        S. 398).</note>ha ridotto quella parte dela Carniola, che è sotto il suo
                    vescovato, a tal termine che se ne spera molto frutto per salute di quelle
                    anime, et scrive a S. A. che in una certa parte haveva confirmato quattromilia
                    persone. <note xml:id="FN1_00094_09" type="footnote">Der Protestantismus hatte
                        in Krain seine Anhänger vor allem beim Adel und bei den Bürgern; bei den
                        Bauern in größerer Zahl in der Regel nur dort, wo sie Untertanen geistlicher
                        Grundherren waren (Rupel, Primus Truber, S. 246).</note></p>
                <p>Si vanno ogni giorno reducendo a la religione alcuni boni soggetti et tra li
                    altri, ultimamente, si è convertito un predicatore heretico nele lingue assai
                    dotto et tra di loro molto stimato; abiurò inanzi a me il giorno dele Pentecoste
                    pubblicamente, con tanta compuntione et con così affettuosa et dotta maniera,
                    che il trinciante di S. A., heretico, proppe in tante lachrime con maraviglia et
                    indignatione de molti, che habbiamo certa speranza ch’egli debba farsi catolico
                    et di già tratta con li padri gesuiti.<note xml:id="FN1_00094_10"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 91, Anm. 9.</note>Non si è mai più in queste parti
                    fatta abiuratione pubblica, però è stata con grandissimo numero di gente, et S.
                    A. si è diportato molto bene, havendo voluto, contra il senso de molti, che si
                    faccia publicamente et ne la chiesa sua. Et perché ne le mie facoltà non par
                    espresso chiaramente che io possi absolvere simili che si riducano, V. S. Illma
                    mi farà gratia, per togliermi di scrupulo, di dirne una parola a N. S., acciò
                    possi sicuramente consolare questi tali col darli l’absolutione. Io ho fatto
                    accettare tra li alumni di S. Stà questo predicatore, havendo egli bisogno di
                    esser instrutto di molte cose essentiali. Li heretici li hanno voluto donare
                    duimilia scudi se voleva ritornare da loro.</p>
                <p>S. A. partirà dimani per Praga et crede di ritrovare in quel tempo ivi l’arciduca
                    suo fratello.<note xml:id="FN1_00094_11" type="footnote">Vgl. Nr. 85, S.
                        230.</note>Ha fatto una monitione a li superiori heretici, acciò contengano
                    nel debito offitio li predicatori loro che <pb xml:id="P1_0000262"/>non dicano
                    tante maledicentie contra catolici. <note xml:id="FN1_00094_12" type="footnote"
                        >Erledigung der Beschwerdeartikel in Religionssachen durch Erzherzog Karl am
                        21. April 1581 (Loserth, FRA II/50, S. 228 f.).</note>Io partirò tra dui
                    giorni et andarò a S. Lamberto. <note xml:id="FN1_00094_13" type="footnote">Vgl.
                        Nr. 99.</note></p>
                <p>Le acque sono state et sono così grandi che hanno ritenuto senza dubio che le
                    lettere di V. S. Illma dirette a me non siano per ancora capitate, et perché
                    sempre sogliono venire nel plico di S. A. et esso sarà mandato a Praga et forse
                    si potrebbono smarire, se parerà a V. S. Illma di ordinare che si faccia il
                    dupplicato, sarà se non bene.</p>
                <p>Il cancelliero mi scrive di Vienna facendomi instantia che io ricordi la tratta
                    di grana che l’anno passato domandò a S. Bne<note xml:id="FN1_00094_14"
                        type="footnote">Siehe Nr. 28, S. 107 f; Schreiben des Kanzlers Schranz nicht
                        vorhanden.</note>...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
