<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00057">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-12-31" n="1">1580-12-31</title>
                <title level="a">57. Gallio an Malaspina - Rom, 1580 Dezember 31</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 14r—15r, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00057">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1580-12-31" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00056.xml">56.
                        Evangelische Stände Steiermarks an Malaspina - Graz, 1580 Dezember 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00058.xml">58.
                        Graz, 1580 Dezember 31</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00055.xml">55. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 Dezember 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00059.xml">59. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Jänner 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Zufriedenheit mit bisherigem Verlauf des steirischen Landtages. Abraten von
                    Prozeß in Religionsangelegenheilen gegen Kobenzl. Abgabenstreit des Kapitels von
                    Aquileia mit Erzherzog Karl. Schmähungen Roms durch Prädikanten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="57">Gallio an Malaspina - Rom, 1580 Dezember 31</head>
            <div>
                <p>Hebbi già alcuni giorni sono più lettere di V. S., cioè de li 24 et ultimo di
                    novembre, del primo, 3 et 5 del presente, et dipoi è comparsa l’altra de li 21
                    pur di novembre,<note xml:id="FN1_00057_01" type="footnote">Nr. 39, 40, 41, 43,
                        44, 37 und 38.</note>da le quali tutte si è havuto raguaglio del principio
                    de la dieta et del progresso che sin all’hora si era fatto in materia di
                    religione, col darsi memoriale da l’una et l’altra parte; <note
                        xml:id="FN1_00057_02" type="footnote">Siehe Nr. 43, Anm. 4, und Nr. 44, Anm.
                        4.</note>et perciò hora si sta aspettando nova del successo, qual piaccia a
                    Dio che sia conforme a le promesse et al bisogno di quelle anime. N. S. ha
                    sentito molto piacere d’intender la risolutione et fermezza del clero et ha
                    buona opera che in ciò ha fatto insieme con V. S., mons. di Secovia,<note
                        xml:id="FN1_00057_03" type="footnote"> Siehe Nr. 37 und 43.</note>quale lei
                    commenderà in nome de la Stà S., secondo che conviene.</p>
                <p>V. S. fece bene di non pigliar l’impresa di proccessar quella persona con tutta
                    l’instanza che gliene fu fatta per le considerationi che lei hebbe, et però se
                    ne guarderà anco in l’avvenire, caso che di novo fosse richiesta.<note
                        xml:id="FN1_00057_04" type="footnote">Gemeint ist der von Kobenzl gegen sich
                        selbst beantragte Inquisitionsprozeß (Nr. 37 und 40, S. 125 f).</note>
                </p>
                <p>Si è intesa la risolutione che V. S. scrive esser stata presa da S. A. nel
                    negotio del capitolo d’Aquileia, et se sarà così, pare che sia assai buona, ma
                    non se ne può far fermo giudicio, sin che si veda la forma del decreto, quale V.
                    S. promette che manderà come sia fatto.<note xml:id="FN1_00057_05"
                        type="footnote">Siehe Nr. 41, 45 und 63.</note>
                </p>
                <pb xml:id="P1_0000166"/>
                <p>Circa le maledicentia che V. S. scrive spargersi di continuo da gli heretici
                    contra S. Stà, cardinali et la corte di Roma<note xml:id="FN1_00057_06"
                        type="footnote">Siehe Nr. 40, S. 126 f.</note>si desidera saper che cosa si
                    opponga per poterci rimediare, quando dicessero il vero et del male cavar
                    qualche bene, come si suol fare de le heresie, le quali sono causa di dilucidar
                    meglio i dogmi et la verità catholica, et però V. S. ne darà più particolare
                    avviso. Et non occorrendo altro in risposta di dette sue...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
