<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00093">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-05-10" n="2">1581-05-10</title>
                <title level="a">93. Gallio an Bischof Christoph von Gurk - Rom, 1581 Mai 10</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Fondo Pio 127, f. 367v—369r, Kop.<lb/>Bibl. Vat. Ottob.
                            lat. 2417, f. 398r—399r, Kop.<lb/>Ebenda Barb. lat. 5744, f. 183r—185r,
                            Kop.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00093">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1581-05-10" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas
                        von</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_010">Gallio, Tolemeo
                        - Spaur, Christoph Andreas von</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00092.xml">92.
                        Possevino an Gallio - (Wien, 1581 vor Mai 10)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00094.xml">94.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Mai 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_010" target="L2_00065.xml">65. Spaur an Gallio -
                        Graz, 1583 Februar 11/21</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Schlußresolution über die Verhandlungen in Rom: Bitte Erzherzog Karls an Kaiser,
                    Erzherzog Ferdinand, Herzog von Bayern sowie Erzbischof von Salzburg um
                    Unterstützung bei Durchführung des Religionsdekretes. 400 Mann Besatzung in Graz
                    teils auf Kosten des Papstes. Überweisung von weiteren 10.000 Scudi für diesen
                    Zweck an Malaspina. Bei eventueller Rebellion der Stände größere Hilfe des
                    Papstes.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="93">Gallio an Bischof Christoph von Gurk - Rom, 1581 Mai 10</head>
            <div>
                <p>Risolutione data in scritto al vescovo di Gurgo:<note xml:id="FN1_00093_01"
                        type="footnote">Siehe Nr. 90, S. 247.</note>La Stà di N. S. havendo inteso
                    per bocca di mons. vescovo Gurcense il gran pericolo in che stanno le cose della
                    santa religione cattolica nelli stati del sermo arciduca Carlo et il buon animo
                    che S. A. tiene di rimediarci, mediante l’espettatione del decreto, <note
                        xml:id="FN1_00093_02" type="footnote">Siehe Nr. 87.</note>che ultimamente fu
                    fatto nella dieta di Gratz, se non fosse impedita mediante l’ostinatione delli
                    suoi provin<pb xml:id="P1_0000258"/>ciali et delle poche forze che S. A. ha per
                    poterli sforzare et castigare, si è contentata S. Stà, per il zelo che ha del
                    servitore di Dio et solate dell’animo et per l’amor che porta a S. A., di venir
                    nella segnalata deliberatione et promessa cioè :</p>
                <p>Che S. A. ricerchi li sermi suoi parenti, imperatore, arciduca Ferdinando et duca
                    di Baviera et anco l’arcivescovo di Saltzburg in questa sì honesta necessità gli
                    diano qualche aiuto,<note xml:id="FN1_00093_03" type="footnote">Vgl. dagegen Nr.
                        92, S. 257.</note>poiché a loro tocca principalmente di farlo per la
                    parentela et per la vicinanza, la quale è causa che l’interesse sia commune et
                    dica che S. Stà con l’essempio loro farà anch’essa la parte sua, et se pure
                    ricusaranno di farlo S. A. impetri almeno che ciascuno di detti principi mandino
                    un suo personaggio a Gratz a risedere appresso di S. A., li quali insieme col
                    nuntio di S. Stà costituiranno come una forma di consiglio appresso S. A. <note
                        xml:id="FN1_00093_04" type="footnote">Dazu ist es nie gekommen.</note>et
                    daranno riputatione a tutti li negotii, che s’haveranno a trattare per conto
                    della suddetta essecutione.</p>
                <p>Che uniti che saranno questi personaggi, S. A. faccia un corpo di presidio di 400
                    fanti cattolici sinceri, cento di quali si mettano nella fortezza di Gratz et
                    300 nella terra, et subito faccia li suoi editti per l’essecutione de decreto,
                    et occorrendo<note xml:id="FN1_00093_05" type="footnote">Die Idee, die
                        Rekatholisierung mit Hilfe von Soldaten durchzuführen, stammt in diesem Fall
                        nicht aus Rom, sondern wurde bereits im Oktober 1579 auf der Münchner
                        Konferenz beschlossen und besonders von Herzog Wilhelm von Bayern empfohlen
                        (Loserth, FRA II/50, S. 39 und 703 f.).</note>che da qualch’uno non fosse
                    obbedito, procuri di carcerarlo et castigarlo, per ché ogni minima dimostratione
                    rigorosa che si faccia in quel principio, farà grandissimo effetto in reprimere
                    l’audacia degl’altri et redurli tutti alla solita obedienza.</p>
                <p>Che per pagare il detto presidio S. Stà si contenta di aiutare S. A. della metà
                    della spesa et continuarà di farla sinché sarà il bisogno per il termine di due
                        anni,<note xml:id="FN1_00093_06" type="footnote">Man hoffte in Rom, daß ein
                        paar Monate oder höchstens ein Jahr genügen würden (Nr. 90, S.247). Schranz
                        behauptete in seinen im Herbst 1581 Erzherzog Karl gegebenen Ratschlägen für
                        die Fortsetzung des Religionsgeschäftes, daß die B. H. solche guardia selbst
                        mit 400 Soldaten ein zeit und auf’s wenigist zwei iar nach einander und wo
                        von nöten noch lenger aus eignem seckl zu unterhalten sich anerboten
                        (Loserth, FRA II/50, S. 713).</note>sperando nondimeno o non bisognarà in
                    nessun modo o almeno non per tanto tempo.</p>
                <p>Che in caso che S. A. allegasse di non haver di presente danari alla mano, per
                    poter supplire alla sua metà della spesa, S. Stà si con<pb xml:id="P1_0000259"
                    />tenta per li primi due mesi farla tutta del suo, acciò S. A. in quel mezzo
                    habbi tempo di provedersi di danari nel miglior modo che potrà, non mancandogli
                    molti modi da poterlo fare, come si è detto a mons. Gurgense et come fa S. Stà
                    et tutti gl’altri principi in tempo di bisogno.</p>
                <p>Che per assicurare S. A. che S. Stà non è per mancar a tutto il sopradetto, si
                    mandano in mano del nuntio altri scudi 10.000, acciò siano in tutto scudi
                    25.000, li quali s’habbino a spendere secondo che di mano in mano bisognerà,
                    conforme al concerto sopradetto.<note xml:id="FN1_00093_07" type="footnote">Vgl.
                        Nr. 90, Anm. 7.</note></p>
                <p>Che in evento poi, che Dio non voglia, che bisognasse maggior provisione di forze
                    per reprimere l’insolenza de’ provinciali, caso che facessero qualche gran
                    ribellione, S. Stà non mancarà mai di concorrere per quella parte che potrà in
                    aiutar S. A., tenendo per fermo che in tal caso li sopradetti principi si
                    moverebono anch’essi a far la parte loro, per non lasciare che S. A. ricevesse
                    danno alcuno in quelli stati, che sono antico patrimonio per la serma casa
                    d’Austria...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
