<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00072">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-02-23" n="1">1581-02-23</title>
                <title level="a">72. Malaspino an Gallio - Graz, 1581 Februar 23</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 253r—254v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00072">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-02-23" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00071.xml">71.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Februar 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00073.xml">73.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1581 März 4</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00071.xml">71. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 Februar 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00073.xml">73. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 März 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Beratungen uber Schritte zur glücklichen Beendigung des Religionsgeschäftes.
                    Beseitigung der Häresie nicht nur Wunsch des Papstes, sondern auch im Interesse
                    des Staates. Auszahlung der vom Reich angewiesenen Gelder für Türkengrenze durch
                    häretischen Rat der Kammer an Stände ohne Wissen des Landesfürsten. Aufforderung
                    des Papstes zur Reinigung des Rates und Hofes von Häretikern. Publizierung
                    zweier landesfürstlicher Dekrete. Verzeichnis der Katholiken. Schreiben an
                    Erzherzog Ferdinand und Herzog von Bayern um Hilfe für Erzherzog Karl.
                    Dringlichkeit der Neubesetzung der durch Tod freigewordenen
                    Landeshauptmannschaft mit einem Katholiken. Nützlichkeit der Errichtung eines
                    Bistums Graz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="72">Malaspino an Gallio - Graz, 1581 Februar 23</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000196"/>
                <p>Essendo la dieta hormai fornita, S. A. ha ordinato che il vescovo di Seccovia,
                    mons. de Gurgo, li doi cancillieri<note xml:id="FN1_00072_01" type="footnote"
                        >Hofvizekanzler Dr. W. Schranz und Regierungskanzler Dr. B. Walther (Thiel,
                        Zentralverwaltung, S. 206 und 208).</note>et il padre provinciale siano
                    insieme et trattino quello che si deve fare per ridurre a felice fine il negotio
                    della religione, et ha voluto che io intervengha a questa consultatione et di
                    più m’ha fatto instanza grandissima che io volessi proponere, prima delli altri,
                    quello che sento in questo negocio; cosa però che non ho voluto fare, ma
                    solamente ho consentito di stare presente. Non ho però lasciato di dire alcune
                    cose quali ho giudicato convenirsi al’officio mio, come sarebbe a dire, che io
                    sì come da principio ho sempre reso testimonio a S. A. et a loro della paterna
                    charità di N. S. verso la persona di S. A. et suoi dominii et quanto la Stà S.
                    desiderava di vedere espurgati questi paesi dalle heresie, così al’incontro era
                    necessario che et S. A. et li ministri suoi pigliassero questo negotio tanto a
                    cuore, che non solamente andassero a camino che fosse per bastare di dar
                    sodisfatione a S. Stà et ad altri principi, ma che lo facessero così proprio,
                    che quando ancora non fossero aiutati da altri, lor medemi per servitio de Dio,
                    per ragione di stato, per conservatione delle lor persone, familie et facultà
                    dovevono invigilare per remediare a così grande rovina che le sta imminendo, et
                    che io non volevo lasciare di dirle quello che principalmente mi moveva a
                    raccordarli questo, che forsi le deve parere o fuor di proposito o poco
                    necessario, che insin’hora mi ero sforzzato di escusare S. A. appresso S. Stà se
                    non haveva messo in esecutione il decreto, allegando la necessità et penuria di
                    danari, <note xml:id="FN1_00072_02" type="footnote">Vgl. Nr. 16, S.
                    67.</note>nella quale si trovava, ma che havendo inteso che a punto nel tempo
                    della disobedienza et impeti delli heretici capitorno in mano di S. A. XXV
                    millia fiorini, mandati dal’imperio a conto della portione che li tocha per
                    guardare li confini, <note xml:id="FN1_00072_03" type="footnote">Für 1581
                        bewilligte der steiermärkische Landtag für die Verteidigung der Türkengrenze
                        200.000 fl., die Reichshilfe wurde auf 70.000 fl. veranschlagt, wovon aber
                        der größere Teil nicht geleistet wurde (Graz LA, Landtagsakten 423). Von der
                        von den Reichsständen für die Jahre 1576—1582 bewilligten Türkenhilfe im
                        Ausmaß von 60 Römermonaten waren im Jahre 1592 nach einer Aufstellung des
                        Reichspfennigmeisters Zacharias Geizkofler 817.224 fl. 23 Kreuzer nicht
                        gezahlt (Graz LA, Meillerakten XIII-1—27, f. 465r—467v; Turba, Venetianische
                        Depeschen III, S. 597f.; vgl. Loserth, Steiermark und das Reich, S. 161
                        ff.).</note>et che questi danari furno consignati subito alli provinciali,
                    che io non sapevo con che ragione domandassero aiuti esterni se non si curavano
                    delli domestici, a questo mi risposero che io havevo tutte le ragioni del mondo,
                        <pb xml:id="P1_0000197"/>ma che né S. A. né loro havevano colpa che il
                    consiglio della camera, tutto heretico, senza saputa di S. A., l’haveva fatto,
                    forsi non pensando più oltre, massime essendo questa la consuetudine. Poi li
                    dissi che tra le più principali commissioni, che io ho da S. Bne, era esortare
                    il principe espurgare il consiglio et la casa di heretici, et che era hormai sei
                    mesi che io sono qua et che mai si è principiato cosa alcuna in questo
                    proposito. Da questo racordo è nato che S. A. ha fatto publicare li doi decreti
                    che sarano con questa mia, <note xml:id="FN1_00072_04" type="footnote">Nr. 66
                        und 70.</note>li quali, se bene sono ordinarii in altri luochi, qua sono
                    singolari et difficili da esequire, però tutti due sono osservati; di più ha
                    ordinato al regimento che faccia una nota di tutti li catholici del suo stato
                    con le qualità loro et sì è fatto et perché il numero è piccolo, si è preso
                    risolutione di scrivere al’arciduca Ferdinando et al duca di Baviera <note
                        xml:id="FN1_00072_05" type="footnote">Am 14. Februar 1581 schickte Erzherzog
                        Karl die zwischen ihm und den evangelischen steirischen Ständen auf dem
                        Landtag 1580/81 gewechselten Schriften seinem Bruder Ferdinand nach
                        Innsbruck und im folgenden März sandte er Schranz nach München und Innsbruck
                        (Loserth, FRA II/50, S. 221 f., 227 und 701).</note>che in tanta necessità
                    voglino aiutare S. A. col mandarli alcuni soggetti. Et lei mi assicura che a
                    poco a poco anderà espurgando non solo la corte, ma tutti li officiali. Io però
                    l’aspetto a un passo che conoscerò, se dice da dovero. È morto il capitano
                    generale del paese, il quale è giudice delli nobili et mons. di Seccovia mi
                    afferma che importa quasi più che questo officio si dia a un catholico, che se
                    il decreto si fosse esequito. <note xml:id="FN1_00072_06" type="footnote"
                        >Landeshauptmann Georg von Herberstein starb Mitte Dezember 1580, sein
                        Nachfolger Graf Johann von Montfort wurde erst 1586 ernannt (Posch, Die
                        steirischen Landeshauptleute, S. 28 f.).</note>S. A. mi ha promesso che
                    nominerà un catholico. Se lo fa, io commincierò a credere che si dichi da
                    dovero, ma questi heretici sono così impetuosi et tremabondi al principe, che mi
                    fanno stare con molta solicitudine, non ostante la promessa lor instano che
                    questo loco si dia ad Hoffmam. Li racordai ancora che mi pareva necessario che
                    S. A., quanto prima, cercasse di compromettere o accommodare le differenze che
                    haveva con li ordinarii, <note xml:id="FN1_00072_07" type="footnote">Vgl. Nr.
                        58.</note>acciò non havessero per l’avenire scusa di non fare l’officio
                    loro, col’allegare d’esser impediti da lei, a questo non hanno per ancora
                    risposto.</p>
                <p>Similmente le messi in consideratione che forsi non sarebbe male di pensare a
                    errigere un vescovato in questa città per molti rispetti, massime che qua ci
                    sono due parrochie mal tenute, quale ascendono a <pb xml:id="P1_0000198"/>tre
                    millia fiorini d’intrata, et, quando questo si facesse, si potrebbe conferire il
                    vescovato al dottore Edero, <note xml:id="FN1_00072_08" type="footnote">Dr.
                        Georg Eder, Reichshofrat, war bereits 1574 von Rom geförderter Kandidat für
                        Gurk (Rainer, Bartholomäus Portia, S. 358; Schellhass, Nuntiaturberichte
                        III/3, S. 229f., 359, 393 und 408f.).</note>che sta in Viena, del quale ne
                    ho bonissima relatione. A questo mi hanno replicato che ci sono due difficoltà:
                    l’una per il pregiudicio del’ ordinario, l’altra che li heretici farebbeno gran
                    rumore. <note xml:id="FN1_00072_09" type="footnote">Graz gehörte damals zur
                        Diözese Salzburg, und erfahrungsgemäß mußte man annehmen, daß der Erzbischof
                        nicht ohne weiteres ein Stück seiner Diözese abtreten würde (Rainer,
                        Versuche zur Errichtung neuer Bistümer in Innerösterreich, S. 457 ff.). Eder
                        wurde zwar wegen seiner Polemik gegen die Häretiker vom Papst gelobt, war
                        aber eben deswegen bei den Evangelischen höchst unbeliebt (Dengel,
                        Nuntiaturberichte II/6, S. 77 f.).</note>Nondimeno S. A. dice che li piace
                    et che Ferdinando suo padre haveva questo dissegno et che è ben fatto di
                    pensarci sopra ; a me in verità piacerebbe infinitamente <note
                        xml:id="FN1_00072_10" type="footnote">Kaiser Friedrich III. soll schon ein
                        Bistum Graz gewünscht haben, zustande gekommen ist es erst durch die
                        Diözesanregulierung von 1786 und die damit zusammenhängende Verlegung des
                        Seckauer Bischofsitzes nach Graz (Rainer, Projekte zur Errichtung eines
                        Bistums Graz, S. 113 ff.).</note>...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
