<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00030">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-11-14" n="1">1580-11-14</title>
                <title level="a">30. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 14</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 136r—137r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00030">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1580-11-14" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00029.xml">29.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00031.xml">31.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 14</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00029.xml">29. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 November 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00031.xml">31. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 November 14</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Schwierige religiöse Lage auf bambergischem Gebiet in Kärnten. Möglichkeit einer
                    Jesuitenniederlassung in Villach. Beschwerde bei Erzherzog Karl über
                    Häretikerpredigt und Hostienschändung. Notwendigkeit der Entfernung aller
                    konkubinarischen Priester und Durchführung einer Visitation. Versprechen des
                    Bischofs von<pb xml:id="P1_0000109"/> Seckau zu ganzem Einsatz für katholische
                    Kirche. Uneinheitliche Auffassung der Räte in Angelegenheit des Patriarchen von
                    Aquileia.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="30">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 November 14</head>
            <div>
                <p>Ho rapresentato a S. A. il stato nel quale sta la religione catholica nelli
                    luoghi sogetti al vescovo di Bamberga, et ho cercato di disponere l’animo di lei
                    acciò voglia concorrere col parere et giudicio di S. Stà in cercar modo di levar
                    via tanta abominatione, come è in quei popoli, et insieme le ho comunicato il
                    pensiero che nel viaggio havevo conceputto circa li monasterii di Villacco.<note
                        xml:id="FN1_00030_01" type="footnote">Siehe oben Nr. 6 und 8.</note>S. A. mi
                    ha risposto che io so molto bene che il dominio temporale è del vescovo et che
                    tutto consiste che egli dica da dovero et che pongha un buon vicedomine, et
                    tanto nella forma del governo come delli remedii. S. A. ha il medesmo senso, che
                    io ho già scritto a V. S. Illma, che hanno li catholici, a’ quali parlai per il
                    viaggio; et però è di parere che quando il nuovo eletto domandarà la
                    confirmatione, che N. S. non la dia, se prima non promette di mettere al governo
                    de’ suoi stati qua un governatore catholico, et S. A. dal canto suo non mancarà
                    di scrivere a S. Mtà Ces. acciò ne faccia officio con il novo eletto, <note
                        xml:id="FN1_00030_02" type="footnote">Vgl. oben Nr. 9.</note>del quale qua
                    per ancora non si ha notitia né buona né mala.</p>
                <p>Circa li doi monasterii,<note xml:id="FN1_00030_03" type="footnote">Siehe oben
                        Nr. 6, Anm. 22 und 23.</note>a S. A. piacerebbe grandemente che si dessero
                    alli padri Gesuiti, et per il servitio de Dio et per la salute di quei popoli,
                    ma dice che questo ancora si deve trattare con il vescovo, che quanto a sé darà
                    ogni aiuto, et che il pensare di fare cosa alcuna senza il vescovo, se non con
                    pericoli di scandali, è impossibile, se pur non si facesse risolutione di
                    romperla da dovero, cosa però che bisogna prima maturamente considerare.</p>
                <p>Io inanzi che scrivessi a V. S. Illma havevo già parlato alli padri et inteso che
                    non ambiscano li monasterii, ma quando li sarano dati, non lascierano di
                    accettargli per servitio de Dio et augumento della religion catholica.<note
                        xml:id="FN1_00030_04" type="footnote">Die Jesuiten haben diese beiden
                        Klöster nicht bekommen.</note>
                </p>
                <p>Ho poi dato a S. A. li capitoli della predica delli heretici<note
                        xml:id="FN1_00030_05" type="footnote">Nr. 21.</note>et fatto officio che sia
                    fatta qualche demostratione contra di loro. Si è mostrata in questo et nel
                    volere castigar colui che fece quel escesso<pb xml:id="P1_0000110"/> del Smo
                        Sacramento<note xml:id="FN1_00030_06" type="footnote"/> molto pronto, et mi
                    ha detto che è stato una notte senza poter dormire per fastidio che si ha preso
                    per questi doi casi.</p>
                <p>S. A. concorre nel parer mio che sia espediente di ordinare una visita tanto de’
                    ecclesiastici come de’ regolari in questa città et sua diocese, et amonir prima
                    tutti li preti che hanno concubine che le lasciano. Ho ordinato al’archidiacono
                    che faccia un memoriale di quello che le paserebbe espediente per effetuarla; ho
                    ancora dato cura alli padri che facciano il medemo et, sentito il parere loro,
                    mi risolverò poi con l’aiuto de Dio a far qualche cosa a suo tempo.<note
                        xml:id="FN1_00030_07" type="footnote"/>
                </p>
                <p>Il vescovo di Secovia è venuto et, dopo molte dispute, egli mi ha promesso di
                    voler seguitare con tutto il spirito la nave della chiesa catholica nella
                    tempesta et fluttuatione insino alla morte, et che il simile vuol procurare che
                    facciano li altri.<note xml:id="FN1_00030_08" type="footnote"/>
                </p>
                <p>Circa il negotio di mons. patriarcha<note xml:id="FN1_00030_09" type="footnote"
                        >Vgl. Nr. 23.</note>ho penetrato che nel consiglio ogniuno ha dato il voto
                    suo et sono stati molto differenti tra di loro, ma mi danno speranza che la
                    risolutione sarà poi al fine nella sostanza buona, et subito che il consiglio
                    habbia risoluto. Credo che manderà il parere delli suoi al’imperatore et
                    arciduca Ferdinando, essendo negotio commune alla casa de Austria...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
