<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00114">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-08-31" n="1">1581-08-31</title>
                <title level="a">114. Malaspina an Gallio - Seckau, 1581 August 31</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 344r—345r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00114">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-08-31" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2765335">Seckau</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00113.xml"
                        >113. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 August 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00115.xml">115.
                        (Seckau, 1581 vor September 3)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00113.xml">113. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 August 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00116.xml">116. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 September 9</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Günstiger Verlauf der Visitation in Admont, Rottenmann, Judenburg und Seckau.
                    Einsetzung eines neuen Abtes in Admont. Absetzung und Einkerkerung des Propstes
                    von Rottenmann. Ausgezeichneter Katholik zum General der Türkengrenze ernannt.
                    Bevorstehendes Zusammentreffen mit der Kaiserin.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="114">Malaspina an Gallio - Seckau, 1581 August 31</head>
            <div>
                <p>Insin’hora la visita per gratia del Signore passa molto felicemente et è tale la
                    dispositione al bene, che si vede ne le persone basse <pb xml:id="P1_0000316"
                    />che se ci fosse pastore qua che vigilasse un poco sopra di loro, si
                    vederebbono mirabili frutti. Io finii la visita del’ abbatia di Admonte, dove
                    feci abbate quel p. Hoffomam, chiamato da me da S. Lamperto,<note
                        xml:id="FN1_00114_01" type="footnote"> Siehe Nr. 111, Anm. 3.</note>noto al
                    p. Toledo per non haver voluto mons. Polidoro accettare l’abbatia con le
                    conditioni propostele da me, se ben nel resto non si è ritrovato cosa contra la
                    persona sua degna di castigo. <note xml:id="FN1_00114_02" type="footnote">Vgl.
                        Nr. 36.</note>S. A. istessa volse personalmente venir a vedere il modo che
                    si teniva nela visita, et restò sodisfattissima.<note xml:id="FN1_00114_03"
                        type="footnote"> Vgl. Nr. 108, Anm. 8.</note>L’arcivescovo di Salisburgo mi
                    mandò quattro frati di Baviera di buona vita, per quanto scrive, di modo che ho
                    lasciato nel monasterio 12 frati et ce ne ritrovai tre. Tutti hanno fatto li
                    essercitii dela Compagnia et si sono confessati generalmente. Mi trasferii poi
                    ne la città di Rothmam per riformare quella prepositura di canonici regolari,
                        <note xml:id="FN1_00114_04" type="footnote">Augustiner-Chorherrenstift
                        Rottenmann.</note>et fui sforzato di condur meco prigione il preposito <note
                        xml:id="FN1_00114_05" type="footnote">Johann III. Muchitsch, seit 5. Mai
                        1578 Propst von Rottenmann, hatte 1586—1607 die Propstei wieder inne
                        (Lindner, Monasticon, S. 32). An seine Stelle war inzwischen von Malaspina
                        der Weltpriester Christoph Staindl gesetzt worden. Der Salzburger
                        Visitationskommissar Dr. Fickler protestierte gegen diese Privation und
                        Bestellung (Salzburger Konsistorialarchiv, Seckau 4/20, f.
                    14r).</note>insieme con la concubina sua. Et hora è ancora qua in carcere et
                    l’ho privato et data la prepositura ad un alumno di buoni costumi et buon
                    predicatore. La città di Rothmam è quella dove Hofmam, fuori dela porta, ha
                    fabricato un tempio in forma de la rotonda, <note xml:id="FN1_00114_06"
                        type="footnote">Diese außerhalb der Stadt gelegene Hoffmannsche Kirche wurde
                        1599 im Auftrag der landesfürstlichen (Gegen)reformalionskommission
                        vollständig zerstört (Schuster, Martin Brenner, S. 427).</note>dove concorre
                    la maggior parte de’ paesi convicini et concorrendo con questo la scandalosa
                    vita del prevosto et de’ suoi, ognuno si può immaginare quanto di giorno in
                    giorno si andassero perdendo le afflitte reliquie de catholici. Hora speriamo in
                    Dio che quella prepositura, nela quale non intrava altro che una vecchia a la
                    messa, si ridurrà a poco a poco a qualche buon stato. Dopo ho visitato il
                    monasterio di monache in Judenburgo, del’ ordine di S. Benedetto et si è a mio
                    giuditio fatto frutto grande. <note xml:id="FN1_00114_07" type="footnote"
                        >Wahrscheinlich ist das Klarissenkloster in Judenburg
                    gemeint.</note>Ultimamente mi son transferito in questa chiesa cathedrale di
                    Secovia, dove ho ritrovato tam in capite quam in membris gran bisogno di
                    riforma, ma spero che senza strepito si guadangerà et il vescovo et il
                        preposito<pb xml:id="P1_0000317"/> per esser loro amici miei <note
                        xml:id="FN1_00114_08" type="footnote">Vgl. Nr.43, S.132 f, Nr. 52, S.154,
                        Nr. 57, S.165, und Nr. 115. Georg Agricola hatte die Bistümer Seckau und
                        Lavant inne, zeichnete sich durch kluges politisches Verhalten aus und
                        pflegte teilweise freundschaftliche Beziehungen zu evangelischen
                        Landständen. Lorenz Spielberger, 1566—1587 Propst von Seckau, war trotz
                        seines konkubinarischen Lebens ein verdienstvoller Prälat (Amon, Die
                        Bischöfe von Graz-Seckau 1218—1968, S. 250; Roth, Seckau, S.
                        484—486).</note>et per darmi molta fede et già le cose sono in buon termine.
                    Fra tre giorni partirò di qua et visitarò il monasterio di monache in Loiben,
                    dove stanno molte Italiane nobili et mi sforzarò di introdurci una buona
                    clausura, acciò non naschino per l’avvenire li scandali che per il passato sono
                    successi. <note xml:id="FN1_00114_09" type="footnote">Siehe Nr. 117, S.
                        323.</note>Finito ch’io havrò di visitare lasciarò un padre Gesuita venuto
                    da Vienna per questo effetto, acciò egli dia li essercitii dela Compagnia et
                    facci fare la confessione generale et in verità si fa con questo mezzo frutto
                    grandissimo. Ho mandato ancora uno a S. Lamberto per vedere se si è posto in
                    essecutione la riforma che ordinai.<note xml:id="FN1_00114_10" type="footnote">
                        Vgl. Nr. 99, S. 285, und Nr. 117, S. 322.</note>
                </p>
                <p>È morto il generale deli confini, il quale era heretico. S. A. ha a
                    contemplatione di S. Stà dato questo carico al sig. marescialle, ottimo
                    catholico et mio amicissimo,<note xml:id="FN1_00114_11" type="footnote">Hans
                        Ambros von Thum, 1580—1587 Hofmarschall (Thiel, Zentralverwaltung, S. 204;
                        Loserth, Reformation und Gegenreformation, S. 498).</note>di modo che
                    havremo, piacendo al Signore, presto il capitanio del paese <note
                        xml:id="FN1_00114_12" type="footnote">Siehe Nr. 72, Anm. 6.</note>et il
                    generale deli confini catholici, il che importa assaissimo che quando non si
                    fosse mai fatto altro, questo non sarebbe poco; spero che S. Bne ne sentirà
                    consolatione.</p>
                <p>Circa li altri negotii, io penso di esser a Graz fra 10 giorni, nel quale tempo
                    ci sarà ancora l’A. S., et non mancarò di usare ogni diligentia, acciò si
                    perfettioni quello che si è consultato.</p>
                <p>S. A. mi scrive hor bora che la Mtà del’imperatrice sarà tra quattro giorni in
                    Pruch, et mi invita a farle compagnia.<note xml:id="FN1_00114_13"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 119, S. 327. Malaspina begab sich daraufhin nach
                        Bruck a. d. Mur, wo er im Admonter Haus bewirtet wurde (Wichner, Geschichte
                        des Benediktinerstiftes Admont IV, S. 216).</note>Però io, non potendo
                    mancare al desiderio di S. A., mi metterò in viaggio per quella volta...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
