<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00136">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-01-16" n="1">1582-01-16</title>
                <title level="a">136. Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Jänner 16</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 404r—406v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00136">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-01-16" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00135.xml"
                        >135. Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Jänner 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00137.xml">137.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Jänner 24</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00135.xml">135. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1582 Jänner 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00137.xml">137. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1582 Jänner 24</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Antwort des Kaisers auf Bitte Erzherzog Karls um Ratschläge im Religionsgeschäft;
                    Respektierung der den Häretikern von Kaiser Ferdinand I. gewährten Toleranz,
                    Abraten von Besatzung in Graz und Trennung der Stände, Wachsamkeit gegen
                    Übertreter der Religionskonzessionen und Durchführung einer Reform, dem wahren
                    Mittel zur Ausrottung der Häresie.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="136">Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Jänner 16</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000368"/>
                <p>Havendo la Mtà de l’imperatore sod(isfat)to al desiderio di S. A.<note
                        xml:id="FN1_00136_01" type="footnote">Siehe Nr. 135, S. 366.</note>in
                    brevissimo spacio di tempo, cosa che a noi altri non è piacciuta, col
                    significarle il parer suo intorno a la forma che si deve tenere nel proseguire
                    il negotio de la religione, <note xml:id="FN1_00136_02" type="footnote">Nicht
                        vorhanden.</note>S. A. subito commandò a li consiglieri che communnicassero
                    meco il contenuto de la lettera di S. Mtà, non li essendo parso conveniente, per
                    alcune loro considerationi, darmene copia, ma si sono contentati, che’l sig.
                    cancelliero me l’interpreti de verbo ad verbum per esser in lingua todesca, il
                    che credo havrà fatto fedelmente.</p>
                <p>Il parere de la Mtà S. in somma è questo: Prima confessa che’l stato presente,
                    nel quale Theresia ha ridotto il principe, non può lungamente durare, poiché a
                    gran passi lo riduce ad un miserabil stato et circa il spirituale et circa il
                    politico, di modo ché ancora da questa parte vien confirmata et tenuta per
                    verissima la massima già conceputa qua. Secondariamente monisce con parole quasi
                    imperiose il principe che non s’induca in modo alcuno a cassare né in tutto né
                    in parte le concessioni per tolerantia permesse o concesse a gli heretici,
                    allegando a questo proposito diffusamente per corroboratione de l’opinione sua
                    molti pericoli, che senza dubio s’incorrerrebbono. Et ultimamente conferma il
                    parer, che dà col’essempio suo, che in Austria non ha voluto non solo revocare
                    le concessioni paterne,<note xml:id="FN1_00136_03" type="footnote">Die von
                        Maximilian II. den österreichischen Ständen gewährte Religionskonzession von
                        1568 und Religionsassekuration von 1571 (Mecenseffy, Geschichte des
                        Protestantismus, S. 51—53).</note>ma né manco darne ombra a gli heretici. Il
                    che, dice egli, che più ragionevolmente deve fare S. A. per esser qua più
                    radicata Theresia, et gli heretici in pacifica possessione insino al tempo di
                    Ferdinando et poi assicurati da S. A. in voce et in scritto,<note
                        xml:id="FN1_00136_04" type="footnote"> Vor allem die Brucker Pazifikation
                        von 1578.</note>et che perciò crede che infierendo a li vestigii di Carlo V
                    et Ferdinando, potentissimi imperatori, sia necessario per evitare maggiori
                    inconvenienti di condiscender et accommodarsi a la conditione de’ tempi, onde
                    giudica se S. A. volesse inherire al decreto passato o contravenisse a le
                    concessioni date o volesse mettere presidio o fare la separatione de li stati,
                    che sarebbe materia che portarebbe seco molte consequenze pericolose. Che s’egli
                    ha messo in Viena il presidio è stato ricercato da li stati di Austria per
                    continuo spacio di tempo, <note xml:id="FN1_00136_05" type="footnote">Siehe Nr.
                        79, Anm. 7, und Nr. 119, S. 328.</note>et s’è maturamente consultato da la
                    provincia istessa. Ma <pb xml:id="P1_0000369"/>che’l metterlo così a l’improviso
                    et senza participatione de li nobili, li è negotio molto sospettoso, oltre che
                    un tale presidio non è sofficiente per opprimere, in caso di ribellione, né per
                    contenere nel debito officio, in caso di simplice inobedienza, gli heretici, et
                    che in altro genere di aiuti esterni per oblatione grande, che le sia fatta,
                    crede che S. A. che ha li confini che ha habbia più volte esprimentato, che
                    fondato se li può fare. Quanto a la separatione, mostra d’haverla per cosa
                    incerta per diverse cause, ma principalmente perché li sudditti de’ prelati, che
                    sono quelli che pagano le contributioni, cominciano ad esser infettati
                    d’heresia. <note xml:id="FN1_00136_06" type="footnote">Besonders im slowenischen
                        Teil Innerösterreichs wurde festgestellt, daß die Bauern der geistlichen
                        Grundherrschaften eher evangelisch wurden, während die Untertanen weltlicher
                        evangelischer Grundherren meist katholisch blieben (Rupel, Primus Truber, S.
                        246).</note>Li suppositi, che S. Mtà fa, hanno bene apparentia grande, ma in
                    essistentia non possono subsistere a le ragioni, che gli altri principi in
                    contrario hanno allegato et scritto, et a me il negotio si rende più sospetto,
                    poiché, quando il concelliero dopo la dilatione de l’essecutione del decreto fu
                    mandato a l’arciduca Hernesto, <note xml:id="FN1_00136_07" type="footnote">Siehe
                        Nr. 72, Anm. 5, Nr. 77, S. 214, Nr. 83, Anm. 8, und Nr. 92.</note>quella
                    Altezza communicò con lettere la risposta<note xml:id="FN1_00136_08"
                        type="footnote"> Nicht vorhanden.</note>che voleva dare a questo principe a
                    S. Mtà, et così, in nome di tutti dui, fu mandata. La quale, ex diametro, è
                    contraria a la presente, poiché espressamente alhora confortava il principe a
                    seguire la consultatione di Baviera, ne la quale s’approva, anzi si tiene per
                    necessario il presidio et la separatione, con tutto che hora qua s’attaccano a
                    questo novo parere, non essendo però avvenuto accidente alcuno, che habbia con
                    ragione potuto mutare o alterare le cose già consultate et stavilite, et forse
                    facile creditur quod libenter auditur. Ma ritornando a proseguire la
                    consultatione di S. Mtà conclude il suo parere ne la presente forma, che S. A.
                    deve haver la mira a tre cose: Prima, fare una dichiaratione vera et sincera de
                    le sue concessioni, con la quale venghi a dichiarare che quello, che gl’heretici
                    hanno estorto praeter vel contra le concessioni, che non è stato di mente di
                    lei, né l’hanno potuto fare, et che cerchi ogni via, che quello che hanno
                    occupato con l’haver adulterate le concessioni sia restituito et ridotto secondo
                    l’intelletto vero de le concessioni. Secondariamente, che per l’avvenire S. A.
                    non permetta che presumino di attentare o inovare cosa alcuna contra le
                    concesioni, le quali però vuole che siano dichiarate con un intelletto così
                    genuino, che le istesse parole lo partoriscono. Il che sarebbe per la parte de’
                        <pb xml:id="P1_0000370"/>catholici molto pernitioso, per contener le
                    concessioni del principe clausule generali et ambigue et più tosto in nostro
                    detrimento che altramente. Terzo, presuppone che l’A. S. habbia d’haver gran
                    cura in procurare una essentiale riforma peculiare et vero rimedio di estirpare
                    le heresie, che con essa et con quello ch’egli ricorda, spera che le cose siano
                    per pigliare miglior forma, sì come in Austria si va esprimentando.</p>
                <p>Hora se la Mtà S. havesse ricordati mezi sofficienti per consequire il fine, al
                    quale il primo et secondo suo presupposto assequendosi ci condurrebbono, sarebbe
                    pur qualche cosa. Ma si presuppone che S. A. castighi li transgressori in specie
                    non attentando cosa in generale contra le provincie, che non sia secondo la
                    consultatione et stilo antico, il che è che’l principe li accusi a li nobili et
                    che, quando loro non ci provedano, che la causa vada al regimento et al fine poi
                    a S. A. Ma se li nobili diranno, come sempre dicono, che la conscienza non li
                    detta che si debba castigare li transgressori, se il magistrato è vilipeso, se
                    il principe non è né temuto né stimato, se ogni dimostratione che’l principe fa
                    contra qualsivoglia è subito incorporata la querela con le publiche, et la
                    provincia piglia il patrocinio et assunto di diffonderli, come è possibile che
                    senza altri mezi si possa ottenere quel mediocre fine, che S. Mtà consulta et
                    propone? Et poiché qualsivoglia cons(iglie)ro, per politico et per freddo che
                    sia, non ardisce di asserire che li mezi proposti siano sofficienti, che altro
                    si può concludere per vigore de la consultatione di S. Mtà, che non potendo
                    durare longamente il stato presente di questo principe, sì come la Mtà S. le
                    augura, et non essendo sofficienti li rimedii, che se li propongono, et quelli
                    che sarebbono, non si volendo abbracciare, se non che più tosto si elege il
                    commettersi solo a beneficio del tempo et a la fortuna che a la previdenza di
                    Dio, la quale in sua dispositione non fallitur, et suole essere propitia a
                    coloro, che fanno quello che ragionevolmente possono et devono dal canto
                    loro.</p>
                <p>Io, havendo inteso il parere di S. Mtà, non ho dato risposta a li consiglieri, ma
                    ho tolto tempo di rispondere, et insino ad hora non sono risoluto,
                    rappresentandomisi il negotio tanto arduo et difficile, che senza particolare
                    gratia di Dio non mi pare de la tenuità del mio ingegno di potermi prometter
                    quello che in simili accidenti si ricercarebbe.<note xml:id="FN1_00136_09"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 137.</note>Ma essendo la causa di S. D. Mtà et
                    essendo io ministro del vicario suo, spero che mi concederà tanto de la gratia
                    sua, clic potrò pigliare quella risolutione, che sarà più sicura et più
                    indrizzata a l’augumento de l’honore et gloria sua...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
