<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00073">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-03-04" n="1">1581-03-04</title>
                <title level="a">73. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 März 4</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 29rv, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00073">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1581-03-04" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00072.xml">72.
                        Malaspino an Gallio - Graz, 1581 Februar 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00074.xml">74.
                        (Malaspina an Erzherzog Ernst) - (Graz, 1581 März 7)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00072.xml">72. Malaspino an Gallio -
                        Graz, 1581 Februar 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00075.xml">75. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 März 11</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Befürchtung schwerer Schäden durch Aufschub der Durchführung des
                    Religionsdekretes wegen vorhergehender Erörterung der Stände mit Kaiser. Drängen
                    zu Standhaftigkeit und Eile. Schlechte Postverbindung.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="73">Gallio an Malaspina - Rom, 1581 März 4</head>
            <div>
                <p>Ho la lettera di V. S. de li 22 di gennaro,<note xml:id="FN1_00073_01"
                        type="footnote">Nr. 62.</note>per la quale si è inteso come S. A. era
                    condescesa a dar dilatione a li provinciali perché potessero conferir con la Mtà
                    de l’imperatore il decreto. La qual risolutione, sebene è stata approvata per la
                    confidenza che si ha d’havere ne la pietà et bontà di S. Mtà Ces., con tutto ciò
                    si può ben temere ch’ella possa apportar molto danno, se non per altro, almeno
                    per la longhezza, poiché il costume del paese porta le cose in infinito, al che
                    s’aggionge l’indispositione di S. Mtà. <note xml:id="FN1_00073_02"
                        type="footnote">Am 17. Jänner 1581 berichtete der venezianische Gesandte am
                        Kaiserhof, daß Erzherzog Ernst wegen Krankheit des Kaisers zur Regelung der
                        Nachfolge nach Prag gekommen sei (Venedig AS, Dispacci Germania, filza 7, f.
                        123rv).</note>Ma poiché questo è fatto, ci <pb xml:id="P1_0000199"/>sarà
                    quel di buono che troveranno la Mtà S. prevenuta, come V. S. haverà visto, per
                    la copia de’ brevi che le mandai a 18 del passato, scritti a S. Mtà Ces. et ad
                    altri principi. <note xml:id="FN1_00073_03" type="footnote">Siehe Nr. 71, Anm.
                        3.</note>Dal che S. A. haverà pur visto l’animo di N. S., ma molto più da la
                    rimessa de li 15.000 scudi, de li quali mandai lettere di cambio a V. S. a li 11
                    pur de febrario, <note xml:id="FN1_00073_04" type="footnote">Siehe Nr.
                        67.</note>et però S. A. doverà star constante in quello che ha decretato et
                    quel che importa più in farlo metter in essecutione, et se pur si ha da conferir
                    il decreto con la Mtà de l’imperatore, far che si faccia presto, perché li
                    provinciali non cercheranno altro che di metter nove dilationi, accioché pian
                    piano l’essecutione vada in fumo. <note xml:id="FN1_00073_05" type="footnote"
                        >Sowohl Erzherzog Karl als auch die evangelischen Stände wandten sich an den
                        Kaiser (Loserth, FRA II/50, S. 134—137, 175—177, 191).</note></p>
                <p>Resto molto maravigliato che V. S. non havesse ricevuta lettera alcuna mia del
                    mese di decembre, nel quale le scrissi tre volte, et le lettere sono state
                    mandate, secondo che mi scrive mons. nuntio di Venetia, per via de l’agente di
                    S. Mtà Ces., che sta in Venetia, per mezo del quale si sono anco mandate quelle
                    di cambio et le copie de’ brevi sopradette ; che Dio voglia ch’anch’esse non
                    siano ite in sinistro<note xml:id="FN1_00073_06" type="footnote">Siehe Nr. 65,
                        S. 186, und Nr. 68, S. 192.</note>...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
