<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00126">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-11-07" n="1">1581-11-07</title>
                <title level="a">126. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 November 7</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 359r—301r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00126">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-11-07" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00125.xml"
                        >125. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Oktober 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00127.xml">127.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1581 November 11</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00125.xml">125. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 Oktober 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00127.xml">127. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 November 11</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Festigung der Haltung Erzherzog Karls und seiner Räte in Religionsangelegenheit.
                    Einkerkerung des häretischen Stadtrichters von Graz. Erfolgreicher Abschluß der
                    Visitation aller Prälaten und der wichtigsten Pfarren in der Steiermark.
                    Strenges Vorgehen gegen Priesterkonkubinen. Geringer Anteil der unter beiderlei
                    Gestalt Kommunizierenden. Bitte Erzherzog Karls um Berücksichtigung
                    österreichischer Interessen bei eventuellem Tod des erkrankten erwählten
                    Patriarchen von Aquileia.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="126">Malaspina an Gallio - Graz, 1581 November 7</head>
            <div>
                <pb xml:id="P1_0000345"/>
                <p>Concorrono alcuni degni rispetti che mi movono o, per dir meglio, necessitano a
                    non tacere nel negocio de la religione né a questo sermo principe né a li
                    consiglieri suoi, cosa che io mi possa persuadere che sia a proposito per
                    disponere gl’animi loro ad abbracciare da dovero et con sincero et candido animo
                    l’impresa, già altre volte tentata, di sollevare l’afflitta et smarita religione
                    catholica. Et mi par cosa strana che questi signori che già, se ben tardi,
                    cominciano a conoscere la nuvola che le ha offuscata insin’hora l’intelletto con
                    una falsa persuasione che la lutherana sette non contravenesse a la
                    conservatione de li stati, il che causava che loro usavano perciò ogni
                    conniventia, non habbino di presente, con la cognitione di questa verità,
                    confessata da loro un virile et ardente desiderio di provedere a li infiniti
                    disordini et abusi preveduti da loro,<note xml:id="FN1_00126_01" type="footnote"
                        >Vgl. Nr. 114.</note>per il che io che mi affligo grandemente che la natura
                    timida et data al riposo di questo principe sia aiutata a questo da li
                    consiglieri suoi, ho ultimamente, inanzi la partita mia per la visita, scritto
                    l’inclusa lettera a S. A., la quale ho voluto mandare a V. S. Illma con
                    significarle ancora parte di quelli motivi, che mi hanno necessitato a parlare
                    in simil forma, <note xml:id="FN1_00126_02" type="footnote">Nr. 124.</note>et
                    ringratio il Signor Dio che non solo il principe, al quale, s’io non m’inganno,
                    hormai è noto il fine che mi move a dire ingenuamente quello che sento, ma
                    ancora li consiglieri hanno accettato per bene quello che io ho scritto et
                    datone buone dimostrationi, essendo che, quanto al negocio principale, S. A. mi
                    ha fatto rispondere che lei mi promette santamente che, se li provinciali non
                    vorranno accettare <pb xml:id="P1_0000346"/>il decreto che pensa di publicare,
                    vuole subito venire a la separatione de’ stati et al metter il presidio, et che
                    la dilatione che piglia hora non è per altro che per provare se vogliono, per
                    mezo d’un colloquio, acquetarsi et per fugire di non trattar in dieta negotio di
                    religione, ma assicurarsi senza strepito del temporale. <note
                        xml:id="FN1_00126_03" type="footnote">Vgl. Nr. 123, S. 336 ff.</note>Ha
                    ancora S. A. dui giorni fa fatto incarcerar il giudice de la città heretico, il
                    quale, dopo d’haver noi altri catholici ottenuto con grandissima fatica et
                    difficoltà da S. A. che li giustitiati siano confortati solamente da li padri
                    Giesuiti et altri preti catholici, questo giudice, essendo condannato un
                    lutherano, escluse li padri Giesuiti; et il principe l’ha castigato con gran
                    disgusto de li provinciali, quali non possono patire che il principe voglia che
                    quelli che sono condannati morano in altra fede di quella che vivendo hanno
                    professata. <note xml:id="FN1_00126_04" type="footnote">Stadtrichter war
                        wahrscheinlich Hanns Khistall (Popelka, Geschichte der Stadt Graz I, S.
                        487).</note></p>
                <p>Io son ritornato da la visita con molta mia sodisfattione per il maraviglioso
                    frutto che si è fatto. Ho scacciato 20 moglie putative di parochi et sono stati
                    tutti obedienti da tre in poi, quali perciò ho privati, et quello che mi fa star
                    consolato è che essendosi S. A. contentata di darmi auttorità di poter far
                    bandire in nome di lei le concubine, sotto pena de la frusta et al giudice di
                    500 fiorini, se subito non essequisce et non le manda legate a Gratz et a li
                    popoli, sotto pena de la disgratia di S. A. se non aiutaranno.<note
                        xml:id="FN1_00126_05" type="footnote">Die Verhältnisse dürften sich seit der
                        1575 durchgeführten Visitation kaum geändert haben (Schuster, Martin
                        Brenner, S. 214 f.; Pickl, Reformation und Gegenreformation im Bereich des
                        Klosters Neuberg, S. 79 ff.).</note>Io perciò mi vengo ad assicurare, et con
                    questo mezo et con li altri che uso, che non ritorneranno più. È intrato tanto
                    terrore in tutti, che se si proseguirà io spero senza gran romore che si potrà
                    restituire in buona parte la disciplina regolare et ecclesiastica, poiché questo
                    principio che si è dato in Stiria, ne la quale ho visitato tutti li prelati et
                    li più principali parochi, è successo felicemente et l’havermi il principe
                    ancora dato potestà di togliere l’obligo et giuramento de’ sudditi dato a li
                    prelati, et altrimente che dura la visita ha causato che li contadini, che hanno
                    insin’hora pensato che il concubinato de’ sacerdoti fosse vero matrimonio,
                    intendendo hora che non è così, mostrano gran prontezza di non voler più
                    soffrire che li siano ministrati li sacramenti da pastore escommunicato, et
                    perché son sicuro che N. S. sentirà grandissima consolatione, non voglio lasciar
                    di dirle che nel quarto di Stiria verso <pb xml:id="P1_0000347"/>l’Austria, che
                    hora ho visitato, ho trovato 16 milia communicanti, tra quali non ci è se non
                    quattrocento cinquanta, che si communichino sub utraque. <note
                        xml:id="FN1_00126_06" type="footnote">Vgl. Nr. 104, Anm. 4.</note></p>
                <p>Li heretici, con l’occasione de la visita, mi hanno querelato con un impeto
                    grandissimo, accusandomi che io separo li matrimonii et che sono più severo con
                    li preti ussorati che con li concubinarii, essendo il stato de li ussorati santo
                    et buono. Il principe le ha risposto che attendono a li loro predicatori et
                    lascino la cura al nuntio di quello che tocca al officio suo, ma ne la dieta
                    faranno rumori, perché le donne, che sono state tenute per vere mogli de’
                    sacerdoti et ingannate da loro, non si possono acquetare di esser tenute per
                    concubine et ricorrono a li provinciali per aiuto. Nondimeno il principe non
                    mostra di stimare molto le minaccie de li heretici in questo fatto.<note
                        xml:id="FN1_00126_07" type="footnote">Vgl. Nr. 121, S. 334, und Nr.
                        132.</note></p>
                <p>Ne la dieta prossima si havrà pur questo, che tutti li prelati verranno in habito
                    secondo l’ordine di ciascuno et nessuno havrà concubina, cosa che a memoria
                    d’huomini non si recorda che sia stata, et cominciando a comparvi li prelati,
                    questi nobili, vedendoli non solo in habito senza sete et lattuche a le
                    camiscie, ma fratesco, li burlano tanto che loro sono mezo disperati; et in vero
                    la mutatione è stata grandissima et il popolo non avezzo ancora, esso corre a
                    guardarli con maraviglia.<note xml:id="FN1_00126_08" type="footnote">Vgl. Nr.
                        130, S. 359.</note>È comparso l’abbate di Noiperg, per ancora non ho dato
                    principio a la essaminatione sua <note xml:id="FN1_00126_09" type="footnote"
                        >Vgl. Nr. 123, S. 338 f.</note>...</p>
                <p>Essendo stata avvisata S. A. da l’ambasciatore Ces. in Vinetia, che mons. eletto
                    di Aquilea era in cotesta città gravemente infermo et con pericolo di morte,
                    subito mandò da me il cancelliero, facendomi instantia grandissima che in nome
                    di lei supplicassi la Stà di N. S. che in evento l’eletto passasse a miglior
                    vita, S. Bne si degnasse, dovendosi far un altro, di haver in consideratione che
                    quel patriarchato non si perpetui in signori Vinetiani, ma si dia una volta o a
                    soggetti confidenti di casa d’Austria o a persona neutrale, promettendomi che,
                    se si farà così, che ne succederanno molti beni et forse si risolverebbono a far
                    de le risolutioni che altrimente non faranno mai. Ho poi inteso che S. A. ha
                    scritto a l’imperatore per moverlo a interponere l’auttorità sua ancor esso con
                    S. Stà per questo effetto.<note xml:id="FN1_00126_10" type="footnote">Der hier
                        in Erwägung gezogene eventuelle Todesfall ist nicht eingetreten. Die Würde
                        eines Patriarchen von Aquileia hatten trotz aller österreichischen
                        Bemühungen auch weiterhin Venezianer inne (Hierarchia Catholica III, S. 114;
                        Wien HHStA, Rom Korrespondenz 42, f. 237r—238r).</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
