<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00076">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-03-14" n="1">1581-03-14</title>
                <title level="a">76. Malaspina an Gallio - Graz, 1581 März 14</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 257r—258r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00076">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1581-03-14" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00075.xml">75.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1581 März 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00077.xml">77.
                        (Graz, 1581 März 14 oder 24)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00075.xml">75. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 März 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00078.xml">78. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1581 März 18</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Überreichung eines Breves betreffs Durchführung des Religionsdekretes.
                    Bevorstehende Abreise des Bischofs von Gurk nach Rom. Frage der Rückstellung
                    Aquileias an Patriarchen und der Steuerfreiheit des dortigen Kapitels.
                    Seeräuberei der Uskoken.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="76">Malaspina an Gallio - Graz, 1581 März 14</head>
            <div>
                <p>Le lettere di V. S. Illma delli 28 di genaro<note xml:id="FN1_00076_01"
                        type="footnote">Nr. 64.</note>mi sono capitate alii 12 di questo, et però in
                    tempo che già S. A. era stata necessitata a condescendere al suspendere per
                    adesso l’esecutione del decreto. Nondimeno io ho presentato il breve<note
                        xml:id="FN1_00076_02" type="footnote"> Siehe Nr. 64, Beilage A, Anm.
                        3.</note>et le ho significato quanto sia stata accetta a S. Stà la pia
                    risolutione di publicare il decreto et come stava aspettando con desiderio di
                    vederne il frutto con l’esecutione et per servitio de Dio et per la
                    conservatione del stato et autorità del’ A. S., et non ho lasciato di tocharli
                    alcuni punti contenuti nel foglio che se mi è mandato, <note
                        xml:id="FN1_00076_03" type="footnote">Nr. 64, Beilage A.</note>se bene mons.
                    di Gurgo haveva ad verbum nelle lettere del sig. cardinale Madruzzi il medemo et
                    S. A. le havea già vedute, et perché nel foglio qui incluso <note
                        xml:id="FN1_00076_04" type="footnote">Vielleicht Nr. 77.</note>scrivo nel
                    stato che sta questo negotio, non starò a estendermi in questo, massime che
                    mons. di Gurgo partirà domani per cotesta volta <note xml:id="FN1_00076_05"
                        type="footnote">Siehe Nr. 84, 87 und 90.</note>et havrà piena
                        instruttione<note xml:id="FN1_00076_06" type="footnote"> Bischof Christoph
                        von Gurk dürfte planmäßig von Graz aufgebrochen sein, zog am 17. März in
                        seine Residenz Straßburg ein und reiste erst am 30. März nach Loreto und Rom
                        weiter (Obersteiner, Aus dem Tagebuch des Gurker Weihbischofs und
                        Dompropstes Karl von Griming I, S. 144). Die Instruktion ist vom 18. März;
                        Zweck der Sendung war, vom Papst eine möglichst große Geldhilfe zu erhalten
                        so woll zu schütz- und fürsehung der gränitzen auf den fall, da daselbst
                        durch unserer widerspännigen ungehorsamen underthonen rebellion und
                        halsstarrigkeit ainicher mangl erscheinen wolte als zu dempf- und ausraitung
                        der eingerissnen khetzereyen. .. (Loserth, FRA II/50, S.
                    235—241).</note>d’ogni cosa et è fedele a S. Stà et dirà quello che in
                    conscienza sente. Li principi <pb xml:id="P1_0000208"/>convicini hanno opinione
                    che qua si sia errato in non haver tentata la esecutione subito doppo la
                    publicatione del decreto et che sia stato errore il multiplicare tante repliche,
                    ma qua hanno altro senso et perché li esiti delle cose sono incerti, non si può
                    far certo giudicio et in specie in negocii di stato et di tanto momento, che
                    tutti li principi sogliono haver tanta zelosia et io suspendo in questo il mio
                    giudicio.</p>
                <p>Quanto al decreto circa la restitutione di Aquileia,<note xml:id="FN1_00076_07"
                        type="footnote">Nr. 51; vgl. Nr. 55, S. 158—160.</note>io non ho mai fatto
                    fondamento alcuno in esso, se non per due cause, l’una è che mi pare si sia
                    guadagnato assai, che il principe confessa in esso di esser tenuto in conscienza
                    alla restitutione; del che io sono a suo tempo per valermi grandemente, poiché
                    con questa sola confessione si butta a terra molti presuppositi che fanno questi
                    ministri, l’altra è che qua me hanno sempre dato ferma speranza di pigliarci
                    temperamento ragionevole, come di già hanno comminciato per il scritto che sarà
                    con questa mia,<note xml:id="FN1_00076_08" type="footnote"> Arch. Vat. Nunz.
                        Germ. 100, f. 250r: Sermus d. archidux civitatem Aquileae in gratiam S. D.
                        N. revmo d. patriarchae ad extremum ita forte restituero posset.</note>et in
                    questo negotio non vorei che mons. patriarcha si affaticasse molto in voler
                    disputare, perché non faremo cosa buona, anzi non si fa altro che rinovare cose
                    odiose et è purtroppo vero che egli ha tutte le ragioni del mondo et che li
                    fondamenti allegati dalla parte di S. A. sono più apparenti che veri. Nondimeno
                    è meglio di venire a qualche temperamento che mettendo il negotio in disputte,
                    esasperare li animi forsi in forma che si toglia la speranza di poterlo mai
                    accomodare, però io in verità dico ingenuamente il mio parere, che sarebbe che
                    mons. patriarcha, consideratis considerandis, maturamente si risolvessi di
                    mandarmi una forma di restitutione, la quale havesse non tanto l’occhio alla
                    giustitia che pretende, quanto a quello che si può sperare di qua. Nel resto V.
                    S. Illma sia sicura, che io non mancherò dal canto mio di far il debito. Quando
                    ancora mons. patriarca non giudicasse espediente di tentar questo, lo
                    persuaderei a soprasedere insin tanto che si vedesse che piega piglia il negotio
                    delle differenze che ha S. A. con li signori Venetiani, <note
                        xml:id="FN1_00076_09" type="footnote">Vgl. Nr. 74, Anm. 14.</note>perché
                    sono cose concate<pb xml:id="P1_0000209"/>natte che, accommodandosi quelle, per
                    consequenza si fornisce et in bene questo altro.</p>
                <p>Circa il decreto delli canonici io non so per ancora intendere quello che
                    desideranno, perché quando mi hanno nel principio scritto, hanno detto che sono
                    aggravati da impositioni nove, straordinarie et insuportabili, in forma che
                    ancora toccavano le distributioni quotidiane. Nel decreto chiaramente si
                    togliono le impositioni nove, le straordinarie et insuportabili poiché dice che
                    non teneantur nisi ad ordinariarum steurarum exsolutionem eatenus uti ceteri
                    etc. et quanto al resto li fa ancora esenti. Et io di più feci aggiongere delli
                    beni d’Aquileia, se pensano come mi accennano di esser totalmente liberati dalle
                    impositioni o delli beni di Gradisca o di quelli di Goritia, è cosa che tratta
                    del’ impossibile, et io non sono per farne parola con S. A. senza espresso
                    ordine di V. S. Illma et son sicuro che non si ottenerà niente, né la ragione lo
                    comporta, et loro dovevano pensar meglio quello che da principio
                        domandavano.<note xml:id="FN1_00076_10" type="footnote">Siehe Nr. 45 und Nr.
                        55, S. 158—161.</note>
                </p>
                <p>È tornato il Molzza da Segna et ha fatto restituire buona parte delle robbe tolte
                    dalli Uschochi<note xml:id="FN1_00076_11" type="footnote">Vgl. Nr. 68, S.
                        191.</note>alla barca Venetiana et ne ha fatto incarcerare cinque, ma le
                    mercantie tolte alli Turchi, che erano in essa, si sono ritrovate in minore
                    numero. Io non havendo havuto né per il passato né hora aviso dal commissario di
                    N. S. né sentendo che li signori Venetiani facciano rumore alcuno, mi sono
                    ritenuto di far nova instanza che si faccia segnalata demostratione contra le
                    persone colpate...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
