<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00067">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1581-02-11" n="1">1581-02-11</title>
                <title level="a">67. Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Februar 11</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 26r—27v, Minute.<lb/>Bibl. Vat.
                            Ottob. lat. 2417, f. 396v—397v, Kop.<lb/>Ebenda Barb. lat. 5743, f.
                            7v—9r, Kop.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00067">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1581-02-11" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00066.xml">66.
                        Graz, 1581 Februar 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00068.xml">68.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1581 Februar 11</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00065.xml">65. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Februar 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00068.xml">68. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1581 Februar 11</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Mündlicher Bericht des aus Graz angekommenen P. Maggio. Hoffnung auf guten
                    Ausgang des Landtages. Überweisung päpstlicher Hilfsgelder für Erzherzog Karl
                    nach Venedig. Bereitschaft des Papstes zu größerer Hilfe bei Widerstand des
                    Adels. Aufforderung an benachbarte Fürsten zur Unterstützung Erzherzog Karls.
                    Unsicherheit der Post.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="67">Gallio an Malaspina - Rom, 1581 Februar 11</head>
            <div>
                <p>Accusai ultimamente la ricevuta de le due lettere di V. S. del primo et de li 4
                    del passato<note xml:id="FN1_00067_01" type="footnote">Nr. 59 und
                    60.</note>promettendo di darle risposta subito che vi si fosse fatta sopra
                    quella consideratione che havevano di bisogno. È poi arrivato il p. Maggio,
                        <note xml:id="FN1_00067_02" type="footnote">P. Maggio kam am 6. Februar in
                        Rom an (Rom Generalarchiv der Jesuiten, Germania 121 II, f. 248rv).</note>il
                    quale m’ha portato l’altra lettera di <pb xml:id="P1_0000188"/>V. S. de li 14
                    del medesimo <note xml:id="FN1_00067_03" type="footnote">Nr. 61.</note>et
                    dettomi molte cose a bocca, sì come anco ha fatto a N. S., presentando lettere
                    in sua credenza del sermo arciduca. <note xml:id="FN1_00067_04" type="footnote"
                        >P. Maggio wurde bereits am Tag nach seiner Ankunft in Rom vom Papst
                        empfangen (Generalarchiv der Jesuiten, Germania 121 II, f. 249r).</note>Per
                    il che S. Stà, seben spera che quei provinciali, veduta la constantia et
                    risolutione di S. A. haveranno ceduto et si saranno quietati, talmente che non
                    mancheranno de le contributioni solite et non sarà necessario d’usarla forza, et
                    che a ciò haverà giovato assai la buona riposta data da l’arcivescovo di
                    Saltzburg, <note xml:id="FN1_00067_05" type="footnote">Schreiben des Erzbischofs
                        Johann Jakob von Salzburg ddo 1581 Jänner 4 (Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f.
                        237r—241r).</note>nondimeno accioché l’A. S. conosca da gli effetti con
                    quanto buon animo S. Bne proceda in questo negotio così importante a la salute
                    di esso principe et di tanti popoli et a lo stabilimento del autorità sua, ha
                    ordinato che per adesso si rimettano in Venetia 15.000 scudi, i quali siano per
                    un principio, acciò S. A. se ne possa servire in caso di sollevatione et di vero
                    et urgente bisogno. <note xml:id="FN1_00067_06" type="footnote">Vgl. Nr. 73 und
                        90.</note>Onde V. S. facendo saper tutto ciò a l’A. S. l’animerà a far da
                    dovero et abbracciar intrepidamente questa occasione di farsi obedire da’ suoi
                    soggetti, come fanno tutti li principi pari suoi, et non solo essequir quel che
                    è stato decretato in favor de la religione, ma di far sempre meglio; et se
                    alcuno vorrà resistere et ricusar di obedir al decreto o di pagar le solite et
                    debite contributioni, che S. A. cominci arditamente a reprimere l’insolenza et
                    contumacia loro, mittendone alcuno in prigione <note xml:id="FN1_00067_07"
                        type="footnote">Im Oktober 1582 wurden Bürgermeister, Stadtrichter und
                        Stadtschreiber von Graz einige Tage eingesperrt (Loserth, FRA II/50, S.
                        329).</note>et constringendoli a pagare, perché con uno o dui essempi così
                    fatti può sperar di abbassar l’orgoglio di tutti gli altri, et quando sia
                    bisogno di maggior possanza et aiuto S. Stà non è per mancarli di mano in mano,
                        <note xml:id="FN1_00067_08" type="footnote">Vgl. Nr. 74, 83, 93, 134 und
                        154.</note>et oltra quello che farà da sé, essorterà anco et moverà gli
                    altri principi tutti a darli aiuto, et spera che non mancheranno, et già si sono
                    ordinati brevi efficacissimi a l’imperatore, a l’arciduca Ferdinando, al duca di
                    Baviera et a l’arcivescovo di Saltzburg, et se altro ci sovvenirà si farà con
                    ogni diligenza. <note xml:id="FN1_00067_09" type="footnote">Breven vom 18.
                        Februar 1581 an Kaiser Rudolf II., Erzherzog Ferdinand, Herzog Wilhelm und
                        den Erzbischof von Salzburg (Arch. Vat. Ep. ad Principes 15, f. 23r—24r;
                        Innsbruck LRA, Ferdinandea Nr. 248, fasc. 224, f. 231rv; Loserth, FRA II/50,
                        S. 223 f.). Vgl. Nr. 74, S. 201.</note>Non lascierò già d’avvertir V. S.
                    che, come S. Stà non <pb xml:id="P1_0000189"/>guarda a spesa et prontamente
                    sovviene et sovvenirà S. A. in queste occorrenze per causa di religione, così
                    bisogna che V. S. proceda in ciò con molta circonspettione et non consenta a lo
                    sborso di detti denari, se non vede et tocca con mano la necessità, acciò
                    talvolta non avvenisse che per qualche debole romore o sospetto si mettesse mano
                    al danaro et si spendesse senza far quell’effetto che si pretende, il che le
                    dico perché lo sborso non s’ha da fare, se non per ordine espresso di V. S.
                        <note xml:id="FN1_00067_10" type="footnote">Vgl. Nr. 134.</note>Né voglio
                    anco tacerle che S. A. potrebbe valersi de la fama di questo aiuto, come fanno i
                    principi de la guardia sua ordinaria d’alabardieri, la quale suole servir più
                    con quella mostra a far che altri non ardisca d’accostarsi che di vera forza et
                    sicurezza. Voglio inferir che la fama di questi aiuti potrà giovar assai, anco
                    senza l’effetto et nondimeno il danaro sarà sempre pronto et in maggior somma
                    ogni volta che ci sia il bisogno, et sarà molto maggior servitio di S. A.
                    riserbar l’uso di essi a tempo necessario più che far altrimente.</p>
                <p>Ancora non posso mandar la risposta di mons. patriarcha d’Aquileia sopra la
                    restitutione di quella città sua, ma spero mandarla con quest’altro
                        spaccio.<note xml:id="FN1_00067_11" type="footnote">Siehe Nr. 71.</note></p>
                <p>Mi sono maravigliato assai che V. S. non havesse ricevuto altre mie lettere più
                    fresche che di 5 di novembre, havendolo io scritto a li 3, 10 et ultimo di
                    decembre et ultimamente a 28 di gennaro, benché queste non potevano esser
                    capitate anchora.<note xml:id="FN1_00067_12" type="footnote">Siehe Nr. 65, 68
                        und 76.</note>Li pieghi di qui si sono mandati sempre a mons. nuntio di
                    Venetia, raccomandoli il buon indrizzo, ma forse quel mezo si prese là da
                    principio non sarà riuscito fedele, onde bisognerà pensare al rimedio,
                    importando troppo che le lettere non siano intercette et vadino in mano de li
                    avversarii...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
