<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00011">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-10-04" n="1">1580-10-04</title>
                <title level="a">11. Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 4</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 40r—48r, Decifrat.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00011">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1580-10-04" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00010.xml">10.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00012.xml">12.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00010.xml">10. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 Oktober 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00012.xml">12. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 Oktober 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Geteilte Meinung im Rat, ob Nuntius und Papst die volle Wahrheit über religiöse
                    Lage mitgeteilt werden soll. Unklare religiöse Haltung und bedenkliche
                    politische Praktiken des bevorzugten Ministers Kobenzl.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="11">Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Oktober 4</head>
            <div>
                <p>Io son avvisato da buono et fedel testimonio che S. A. ha dato parte al consiglio
                    del ragionamento ch’io feci con lei, del quale con la mia deli 3 del presente
                    scrissi a lungo a V. S. Illma<note xml:id="FN1_00011_01" type="footnote">Nr.
                        10.</note>che nel consiglio alcuni hanno proposto non essere espediente che
                    fidelmente sia trattato <pb xml:id="P1_0000030"/>meco, non giudicando bene che
                    S. S.tà sappia intieramente et veramente il stato di questi paesi circa la
                    religione, ma che si doveva stare ne li termini, che si stette con mons. de la
                    Scala. <note xml:id="FN1_00011_02" type="footnote">Felician Ninguarda, Bischof
                        von Scala, der nach der Brucker Pazifikation 1578 eilends nach Graz gesandt
                        worden war, wurde nicht alles gesagt (Schellhass, Ninguarda II, S. 23
                        f.).</note>Altri hanno riprovato questo parere con queste ragioni, dicendo
                    il nuntio ha da stare qua mesi, se noi non gli scopriamo il vero, egli ad ogni
                    modo lo sentirà, il vederà et toccherà con mano et haverà poi giusta occasione
                    et di dolersi di noi et di scrivere a S. S.tà che noi non habbiamo voluto
                    procedere ingenuamente con lui. Sarà dunque meglio dirgli il vero, ma haver
                    consideratione a l’honore et riputatione di S. A. et difenderla quanto più si
                    può. Starò hora a vedere quello che faranno, et non dubito altrimente che
                    m’ingannino, ché saprò bene il vero et presto.</p>
                <p>Ha questo principe un ministro suo favoritissimo, che si domanda Giovanni
                    Cobenzel, qual non si sa se è catholico o heretico,<note xml:id="FN1_00011_03"
                        type="footnote">Siehe oben Nr. 4.</note>ma sta a cavallo al fosso et per
                    nostra disgrazia sa più di tutti, il quale, nescio quo spiritu ductus, tien
                    sempre questo principe in paura et, tra le altre cose, quanto se gli porge
                    occasione di parlare de la miseria de’ catholici, de la disunione et poche forze
                    loro, se può lassar le imprese loro che fanno, lo fa volentieri, et da l’altro
                    canto piglia volentieri et spesso soggetto di amplificare li fatti de le
                    heretici, di modo che in ogni tempo vuole che si aspetti per ragione di stato
                    chi di queste due parti habbia da prevalere, et con quella attaccarsi; hora
                    inventa che il Re Christmo ha mandato ambasciatore al Turco, acciò movi guerra a
                    S. A. et che bisogna star sospesi et con paura et timore et non disasperar li
                    popoli ; hora che è vero che l’auttorità di S. Stà è grande, ma che è vecchio,
                    et che non son tutti a un modo; hora che il negotio de la Fiandra è spedito, che
                    la Francia sta in pericolo, et di questi simili concetti ne ha infiniti et ne
                    impisce le orrecchie a tutti, et sotto questa forma fa malissime opere et
                    impedisce la buona inclinatione de S. A., la quale, essendo più tosto timida che
                    altrimente, non difficilmente se gli persuadono queste cose.</p>
                <p>Credo, che questo huomo pensasse di spender meco questa mercantia falsa, ma non
                    gli è venuta fatta, ch’io gli feci resistenza in faccia et dissi ad alcuni che
                    questa forma di parlare, oltre esser falsissima, quando pur fusse vera, non si
                    dovrebbe in queste parti cosi pubblicamente magnificare. Et, volendo pur
                    intendere dove consiste <pb xml:id="P1_0000031"/>questa disunione, le ho fatto
                    toccar con mano che, mercè de la Sma natura di S. Stà tutta involta a la pace et
                    quiete pubblica et ancora a la buona natura de principi, mai fu tanta unione fra
                    di loro come al presente è, et che se ne le altri particolari erano uniti, molto
                    maggiormente erano unitissimi nel pensiero et resolutione di estirpare le
                    heresie. Et perché egli ha persuaso qua che il Re Christmo ha da cercare
                    d’impatronirsi de la Fiandra, ancora in questo gli ho risposto quello che ho
                    giudicato convenirsi tanto per confusion sua quanto per disingannare altri,
                    perché in vero è cosa che io, che sto in fatto, vedo che è di grandissima
                    importanza et di danno notabile.</p>
                <p>Quanto poi a S. Stà io le ho risposto che ringrazio Dio benedetto, che pur
                    confessano la bontà sua et il bene che gli fa, et che spero ne la S. Div. Mtà,
                    che la conserverà longamente; ma quando gli piacerà fare altrimente, che non so
                    che concetto habbiano del sacro collegio de’ cardinali, et se non lo sanno, che
                    io gli lo dirò, che nel collegio sono cardinali et di pietà Christiana et di
                    dottrina et d’esperienza tali, che non havremo a temere che li successori de S.
                    Stà non habbino da seguitare li santissimi vestigii suoi.</p>
                <p>Questo ragionamento si è divulgato, perché erano presenti il vicecancellero<note
                        xml:id="FN1_00011_04" type="footnote">Dr. Wolfgang Schranz.</note>et il
                    maggiordomo <note xml:id="FN1_00011_05" type="footnote">Wahrscheinlich Hans
                        Ambros Graf von Thurn, 1580—1590 Verwalter des Obersthofmeisteramtes (Thiel,
                        Zentralverwaltung, S. 203).</note>di S. A., ancora esso del consilio, et dui
                    padri Giesuiti, buoni tutti et zelosi catholici et hanno referito ogni cosa al
                    principe, al quale è piaciuto infinitamente, et è in vero cosa mirabile che
                    questo principe conosce questo huomo et le attioni sue gli dispiacciono et con
                    tutto ciò non ardisce levarselo da torno.</p>
                <p>Tutto questo si trattò con una suavità et affabilità grandissima, et egli non mi
                    replicò mai cosa alcuna. Ne la persona sua questo sta tanto peggio, quanto che
                    egli è commendatore de l’ordine Theutonicorum et ha una buona commenda.<note
                        xml:id="FN1_00011_06" type="footnote">Kobenzl besaß die
                        Deutschordenskomturei Precenicco (Brixeney) in Friaul (Forstreuter, Der
                        Deutsche Orden am Mittelmeer, S. 137 f.).</note>Intendo ancora che hieri in
                    consilio mantenne questa propositione: che in temporalibus il papa non ha
                    auttorità alcuna, ma non ho potuto penetrare a che proposito et spero di
                    saperlo. Egli mi ha visitato et presentato vino et frutti et ha mostrato ne
                    l’esteriore gran modestia.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
