<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00042">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1580-12-03" n="1">1580-12-03</title>
                <title level="a">42. Gallio an Malaspina - Rom, 1580 Dezember 3</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina; Sendung des Antonio
                            Possevino; 1580-1582</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0023-X</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1973</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                                <persName>Santifaller Leo</persName>
                                <persName>Schmidinger Heinrich</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Bearbeitung und Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="1">1. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="492">492 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 9r—10r, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L1_00042">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1580-12-03" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00041.xml">41.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L1_00043.xml">43.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1580 Dezember 3</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00041.xml">41. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 Dezember 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L1_00043.xml">43. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1580 Dezember 3</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ankunft des Patriarchen von Aquileia in Rom. Zufriedenheit des Papstes mit
                    Schuldekret Erzherzog Karls. Frage des Zinsnehmens. Suche nach seinerzeitiger
                    päpstlicher Erlaubnis zum Verkauf des vierten Teiles von Kirchengut. Tüchtigkeit
                    des Bischofs von Gurk. Unsicherheit der Post.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="42">Gallio an Malaspina - Rom, 1580 Dezember 3</head>
            <div>
                <p>Hebbi la longa lettera di V. S. del 30 di ottobre et poi sono sopragionte le
                    altre de li 3, 6, 7, 9 et 11 del passato.<note xml:id="FN1_00042_01"
                        type="footnote">Nr. 19, 23, 25, 26, 27, 28 und 29.</note>Però non havendo
                    anco potuto referire queste ultime a N. S., risponderò solamente a la prima,
                    dicendole, quanto a le cose d’Aquileia, che il patriarca è qui alcuni giorni
                    sono, et che egli faccia da dovero ne la controversia con li signori Vinitiani,
                    deve bastar questo solo argomento che un vecchio di così grave età sia venuto in
                    questa stagione a Roma. Si attenderà a la sua causa et S. Stà non li mancherà di
                    giustitia. <note xml:id="FN1_00042_02" type="footnote">Siehe Nr. 24.</note>
                </p>
                <p>Sarà con questa un breve,<note xml:id="FN1_00042_03" type="footnote">Breve vom 3.
                        Dezember 1580 (Arch. Vat. Ep. ad Principes 14, f. 249rv).</note>qual’ è
                    piacciuto a N. S. si scriva a S. A. per commendarlo del decreto fatto in materia
                    de’ scole de’ figliuoli, et essortarlo a fargli haver il debito effetto et
                    similmente metter in essecutione quel che è neccessario nel restante, circa il
                    fatto de la religione, et in esso breve si mostra che V. S. habbi fatta buona
                    relatione de la sua retta volontà. Però V. S. lo presenterà et accompagnerà
                    secondo il bisogno. <note xml:id="FN1_00042_04" type="footnote">Siehe Nr.
                        65.</note>
                </p>
                <p>Quel memoriale per conto de le usure si farà vedere et, come sia resoluto, si
                    rimanderà con la risposta, benché sia una materia molto fastidiosa et troppo
                    inveterata quasi per tutte le parti di Germania.<note xml:id="FN1_00042_05"
                        type="footnote">Siehe Nr. 19, Anm. 31.</note>
                </p>
                <pb xml:id="P1_0000131"/>
                <p>Si farà cercar quella concessione che V. S. dice di alienar la quarta parte de’
                    beni ecclesiastici, seben per esser così vecchia ci sarà fatica a trovarla.<note
                        xml:id="FN1_00042_06" type="footnote"/>
                </p>
                <p>N. S. ha inteso quanto V. S. ha scritto di mons. di Gurgo, al quale essa farà
                    bene di dar l’aiuto che potrà appresso S. A., come ben merita la bontà et valor
                    suo, et S. Stà anco ne terrà per tutte le occasioni viva memoria.<note
                        xml:id="FN1_00042_07" type="footnote">Siehe Nr. 19, S. 131.</note>
                </p>
                <p>M’è parso bene di mandar a V. S. duplicato di quanto le scrissi ultimamente,
                    poiché ci è così poca sicurezza del buon ricapito de le lettere che si mandano a
                    quella volta...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
