<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00125">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-10-29" n="1">1583-10-29</title>
                <title level="a">125. Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Oktober 29</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 123rv, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00125">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1583-10-29" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00124.xml"
                        >124. Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Oktober 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00126.xml">126.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1583 November 5</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00124.xml">124. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1583 Oktober 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00126.xml">126. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 November 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Anwesenheit oder Abwesenheit während des Landtages nach Nützlichkeit von
                    Malaspina selbst zu entscheiden. Publikation des neuen Kalenders. Bedenken des
                    Patriarchen von Aquileia gegen Errichtung eines Bistums Görz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="125">Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Oktober 29</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000185"/>
                <p>La settimana passata trovandomi tuttavia in villa<note xml:id="FN2_00125_01"
                        type="footnote">Villa Mondragone in Frascati, wo sich Gregor XIII. gerne
                        aufhielt.</note>con N. S. habbi la lettera di V. S. de li 28 del passato
                        <note xml:id="FN2_00125_02" type="footnote">Nr. 122.</note>et poi tornati a
                    Roma ho ricevuto quella de li 5 di questo, <note xml:id="FN2_00125_03"
                        type="footnote">Nr. 123.</note>et però hora risponderò a l’una et a l’altra.
                    Il punto più principale consiste in quello che V. S. scrive circa l’assistere o
                    no a la dieta futura, sopra di che essendosi fatta la debita consideratione N.
                    S. dice, che se V. S. vedrà con la sua presenza et diligenza poter far qualche
                    frutto col principe, con gli ecclesiastici et con i consiglieri et ministri per
                    sostentatione de la s. religione et per obviare a le impie machinationi de gli
                    heretici, in tal caso non manchi d’assistervi et adoprarsi, come ha fatto per il
                    passato, confidando che Dio l’aiuterà et le suggerirà spirito et forze conforme
                    al bisogno di così santa causa. Ma quando V. S. conoscesse in contrario, che
                    qualche sinistra risolutione fosse già tanto inanzi a favor de gli heretici, che
                    non potesse impedirla et che perciò la presenza sua non havesse da servir
                    l’altro che di dar maggior auttorità et credito a quell attione, all’hora si
                    rimette al giudicio et arbitrio de lei di non intervenirvi. È ben vero che
                    inanzi di far tal deliberatione converrà penetrar bene l’intimo de’ pensieri et
                    disegni d’ognuno, perché molte volte avviene che le cose non riescono poi tanto
                    disperate quanto vengono dipinte et il lasciar il campo libero al inimico deve
                    esser l’ultima risolutione, et però V. S. si raccommanderà a Dio benedetto
                    perché l’inspiri al meglio. <note xml:id="FN2_00125_04" type="footnote">Der
                        steirische Landtag wurde am 13. Dezember eröffnet; Malaspina blieb in Graz
                        und bemühte sich, Erzherzog Karl zu unterstützen (Nr. 136 und
                    140).</note></p>
                <p>Quanto al calendario giaché l’imperatore l’ha publicato S. A. non doverà haver
                    più difficoltà da quella banda et però non dubito ch’essa ancora prontamente
                    l’haverà fatto essequire et che con le prime V. S. ce ne darà nova.<note
                        xml:id="FN2_00125_05" type="footnote">Vgl. Nr. 133 und 135.</note></p>
                <pb xml:id="P2_0000186"/>
                <p>Circa l’eriger un nuovo vescovato in Goritia et al pregiuditio che pretende il
                    patriarca si facci a la sua giurisdittione, come sia finita la dieta si potrà
                    pensar a quel che sia più espediente a i bisogni di quel contado<note
                        xml:id="FN2_00125_06" type="footnote">Am 4. September schrieb der
                        Generalvikar des Patriarchen von Aquileia, Paolo Bisanti, Malaspina
                        ablehnend wegen eines Bistums Görz (Salimbeni, Bisanti, S. 421).</note>. .
                    .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
