<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00041">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-11-13" n="1">1582-11-13</title>
                <title level="a">41. Gallio an Malaspina - Rom, 1582 November 13</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 84r—85r, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00041">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1582-11-13" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00040.xml">40.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Oktober 29/November 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00042.xml">42.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1582 November 17</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00040.xml">40. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1582 Oktober 29/November 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00042.xml">42. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1582 November 17</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Exekution des Religionsdekretes. Gute Dienste Herzog Wilhelms in Graz. Hoffnung
                    auf Standhaftigkeit Erzherzog Karls. Einführung des Gregorianischen
                    Kalenders.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="41">Gallio an Malaspina - Rom, 1582 November 13</head>
            <div>
                <p>Ho ricevute due lettere di V. S., una de li 9 del passato<note
                        xml:id="FN2_00041_01" type="footnote">Nr. 34.</note>et l’altra scritta
                    dipoi, ma senza il giorno de la data. <note xml:id="FN2_00041_02"
                        type="footnote">Nr. 37.</note>Per esse et per le scritture aggionte <note
                        xml:id="FN2_00041_03" type="footnote">Nr. 35 und 36.</note>s’è visto il
                    principio che si era dato a l’essecutione del decreto, li buoni officii fatti
                    intorno a ciò dal sig. duca di Baviera et la ferma speranza che dava il principe
                    di voler perseverare. Però <pb xml:id="P2_0000062"/>staremo con desiderio
                    aspettando d’intendere quel che dopo la partita di esso sig. duca sarà seguito,
                    se la promessa sarà stata adempita, come il negotio camini et tutte le
                    circonstanze, acciò si possa far più fondato giudicio de la riuscita et pensar a
                    quel che sia conveniente di fare per la parte nostra.</p>
                <p>Il nuovo calendario è stato ricevuto hormai per tutta christianità, eccetto che
                    in Germania, et però desiderando N. S. che si rimedii quanto prima a tal
                    disordine et discrepanza,<note xml:id="FN2_00041_04" type="footnote">Nr. 28 und
                        29.</note>ha fatto stampar un novo breve, ordinando la correttione per il
                    fine di febraio,<note xml:id="FN2_00041_05" type="footnote"> Siehe oben Nr. 24,
                        Anm. 4 und 5.</note>ove non si è fatta l’ottobre passato. Se ne mandano a V.
                    S. molte copie stampate, insieme con la regola da servar ne li officii divini
                    per quei giorni omessi, et sì è scritto un breve a l’arciduca, essortatorio,
                    acciò voglia far effettuar l’ordine apostolico in cosa tanto necessaria,<note
                        xml:id="FN2_00041_06" type="footnote"> Breve vom 13. November 1582 (Arch.
                        Vat., Epist. ad Principes 17, f. 166r).</note>ricevuta, lodata et approvata
                    da tutti li potentati christiani. V. S. presenterà il breve et farà ogni viva
                    instanza perché S. A. dia questa satisfattione a N. S. A. mons. nuntio Ces. si
                    dà commissione di far la medesima instanza presso la M.tà de l’imperatore et con
                    altri principi, li quali si tiene per fermo che condescenderanno al giusto
                    desiderio di S. B.ne, la quale intendendo che a prohibitione de la stampa di
                    esso calendario in altro luogo che in Roma poteva causar longhezza et
                    impedimento a l’essecutione, si è contentata di rivocar tal privilegio et
                    lasciar che si possa stampar ovunque sarà di bisogno per uso de le provincie,
                    purché non si transgredisca l’ordine prescritto da la Sede Apostolica. De la
                    qual cosa V. S. potrà far piena fede, sicché uscirà un breve che sopra ciò
                    s’haverà da publicare . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
