<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00211">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-10-20" n="1">1584-10-20</title>
                <title level="a">211. Gallio an Malaspina - Frascati, 1584 Oktober 20</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 172rv, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00211">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1584-10-20" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3176589">Frascati</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00210.xml"
                        >210. Gregor XIII an Caligari - Rom, 1584 Oktober 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00212.xml">212.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Oktober 22</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00209.xml">209. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 Oktober 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00212.xml">212. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 Oktober 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Einverständnis mit Haltung Malaspinas gegenüber Universallandtag. Abreise
                    Caligaris aus Rom. Intervention zugunsten der Heranziehung des Paulinerklosters
                    St. Peter im Walde für Seminar der Diözese Parenzo.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="211">Gallio an Malaspina - Frascati, 1584 Oktober 20</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000320"/>
                <p>Per risposta de la lettera di V. S. de li 8<note xml:id="FN2_00211_01"
                        type="footnote">Nr. 206.</note>dirò brevemente che a N. S. è piacciuto che
                    V. S. in occasione de la dieta universale, che ricercano li deputati de le
                    provincie, habbi ricordato a S. A. quei quattro capi in caso che la dieta si
                    facesse, et così speriamo o che la dieta non si farà et questo sarìa il meglio o
                    che in essa non potranno gli adversarii nostri adoprar le lor arme venenose
                    contra di lui.</p>
                <p>Mons. di Bertinoro è partito di Roma et doverà esser costì al più lungo a S.
                        Martino.<note xml:id="FN2_00211_02" type="footnote">Wahrscheinlich S.
                        Martino am Cimino oder vielleicht S. Martino bei Perugia, denn Caligari
                        begab sich von Rom zuerst in seine Bischofsstadt Bertinoro. Vgl. unten Nr.
                        217.</note>Però la sequente io manderò a V. S. tutto il suo dispaccio per la
                    corte Cesarea che arriverà a V. S. prima di lui.</p>
                <p>Mons, vescovo di Parenzo di consenso di S. A. ha unito al suo seminario il
                    monasterio di S. Pietro in Selva, come V. S. deve sapere.<note
                        xml:id="FN2_00211_03" type="footnote">Malaspina berichtete am 4. Juli 1581
                        nach Rom, daß Erzherzog Karl mit der Heranziehung der Einkünfte des
                        Paulinerklosters St. Peter im Walde für die Alumnen der Diözese Parenzo sehr
                        einverstanden sei (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 293).</note>Hor pare che
                    la M.tà de l’imperatore cerchi di disturbar questa unione per satisfar a li
                    padri di S. Paulo primo heremita, <note xml:id="FN2_00211_04" type="footnote">Am
                        22. September 1584 erteilte der Papst dem Paulinerorden die Erlaubnis, seine
                        Besitzungen in Ungarn und Istrien zu verpachten (Arch. Vat. Segr. Brev. 60,
                        f. 113rv).</note>che non vorrebbono lasciar quel luogo, però S. S.tà vuole
                    che V. S. procuri che l’A. S. non si muova dal consenso già dato per
                    qualsivoglia instanza che S. M.tà Ces. possa fare, et essendo l’opera del
                    seminario tanto buona et tanto utile ancora per li proprii stati di S. A. è da
                    sperare che V. S. otterà facilmente quel che si desidera . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
