<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00280">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-06-17" n="2">1585-06-17</title>
                <title level="a">280. Caligari an Aquaviva - Graz, 1585 Juni 17</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Rom, Generalarchiv der Jesuiten, Epp. Ext. 14, f. 241rv,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00280">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-06-17" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11917894X">Acquaviva, Claudio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_026">Acquaviva,
                        Claudio - Caligari, Giovanni Andrea</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00279.xml"
                        >279. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juni 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00281.xml">281.
                        Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juni 24</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_026" target="L2_00274.xml">274. Aquaviva an Caligari
                        - Rom, 1585 Mai 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_026" target="L2_00285.xml">285. Aquaviva an Caligari
                        - Rom, 1585 Juli 11</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Rückstellung der den Grazer Dominikanern gehörigen Schriften, Bücher und
                    beweglichen Güter durch den Rektor des Jesuitenkollegs und den Statthalter
                    Erzherzog Karls. Rückverlegung der Pfarrseelsorge von der Dominikaner- in die
                    Jesuitenkirche erst nach erfolgter Zustimmung Erzherzog Karls.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="280">Caligari an Aquaviva - Graz, 1585 Juni 17</head>
            <div>
                <p>A la ricevuta de la lettera di V. P.tà R.ma di 25 di maggio<note
                        xml:id="FN2_00280_01" type="footnote">Nr. 274.</note>ho fatto si che il p.
                    rettore di questo collegio suo et il vescovo di Lubiana luogotenente del ser.mo
                    arciduca Carlo hanno restituito integramente et effetualmente le scritturae e
                    libri et appresso tutti li bene stabili che haveano del convento di S. Dominico
                    di questa città et in presenza mia et del p. priore Dominicano, il medesimo p.
                    rettore si è offerto prontamente e liberamente di ricevere ne la sua chiesa il
                    piovano, il batesmo et tutta la cura, accioché resti libera la chiesa loro a li
                    Dominicani, et di pregarne caldamente S. A. che se ne contenti. <note
                        xml:id="FN2_00280_02" type="footnote">Vgl. oben Nr. 263, 269, 270.</note>Ma
                    perché in questo caso de la chiesa si tratta di revocare il beneplacito di S.
                    A., è necessario aspettare il suo ritorno, che da Praga serà qui fra quindici
                    giorni al più. <note xml:id="FN2_00280_03" type="footnote">Vgl. unten Nr.
                        286.</note></p>
                <p>Il convento sempre stato et è hoggidì in potere de li Dominicani, et però non se
                    ne parla. Io scrivo al sig. cardinale Alessandrino in questa medesima
                        sentenza<note xml:id="FN2_00280_04" type="footnote">Schreiben an Kardinal
                        Alessandrino nicht vorhanden.</note>et altro tanto al sig. cardinale
                        Rusti<pb xml:id="P2_0000398"/>cucci ne le lettere publiche, <note
                        xml:id="FN2_00280_05" type="footnote">Nr. 279.</note>acciò S. S.tà intenda
                    tutto quello che passa, et li fo fede che li p. Giesuiti non solo non hanno mai
                    dimandato li beni de li p. Dominicani ma né anco il ser.mo arciduca, <note
                        xml:id="FN2_00280_06" type="footnote">Vgl. oben Nr. 263 Anm. 3.</note>et
                    ciascaduno di loro si meraviglio di questa concessione et veramente fu un moto
                    proprio et un eccesso di liberalità di Papa Gregorio sa. me. Con le mie di 27
                    del passato al suddetto sig. cardinale Rusticucci <note xml:id="FN2_00280_07"
                        type="footnote">Nr. 275.</note>feci tale offitio in favore de la Compagnia
                    anzi de la nostra santa fede cattolica, quale pareva a me che si convenisse a un
                    buono et fedele ministro di cotesta S. Sede et spero in Dio che non serà stato
                    ingrato a l’orechie di S. B.ne . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
