<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00097">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-06-06" n="2">1583-06-06</title>
                <title level="a">97. Malaspina an Gallio - Köln, 1583 Juni 6</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 77rv, Orig.<lb/>Severo. Geplante
                            Abreise nach München oder Innsbruck.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00097">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1583-06-06" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2886242">Cologne</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00096.xml">96.
                        Bonomi, Malaspina und Minucci an Gallio - Köln, 1583 Juni 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00098.xml">98.
                        Malaspina an Gallio - Köln, 1583 Juni 8</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00095.xml">95. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 Juni 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00098.xml">98. Malaspina an Gallio -
                        Köln, 1583 Juni 8</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Rechtfertigung der Zusage von Hilfsgeldern an den neugewählten Erzbischof von
                    Köln. Dank für Ernennung zum Bischof von San</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="97">Malaspina an Gallio - Köln, 1583 Juni 6</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000148"/>
                <p>Dalla lettera scritta da noi communamente,<note xml:id="FN2_00097_01"
                        type="footnote">Nr. 96.</note>alla quale io mi rimetto, V. S. Ill.ma
                    intenderà la instantia vehemente fatta dal nuovo eletto et la risolutione presa
                    da noi et se bene io non havendo havuto commissione alcuna da S. B.ne et
                    essendosi ciò publicato et qua et in ogni luogho havevo legitimo pretesto di non
                    mi intromettere in così fatta prattica, massime che in altre non così fastidiose
                    non son stato chiamato, nondimeno il servitio di Dio, li pericoli che instano a
                    questa chiesa come cause principali me hanno mosso, ma una impulsiva me ha a un
                    certo modo più d’ogn altra stretto a concorrere con li altri et mostrar di farlo
                    più che volentieri et con ogni pronteza per il timore che ho havuto che al
                    eletto non fusse stato messo in testa che io singularmente dalli altri mi ritiro
                    in procurare l’utile et benefitio suo. Nel qual proposito non mi estenderò più
                    oltre se non che spero, che V. S. Ill.ma non havrà mai potuto comprendere dalla
                    forma del mio scrivere, che io sia andato a camino di supplantare altri. Piaccia
                    hora al Sig. Dio che meco sia stato osservato l’istesso, et questo non tanto per
                    rispetto mio quanto per la sicurezza della conscientia di colui che se l’havrà
                    intricato, poiché l’esser io di mala voglia stato veduto qua et l’essersi
                    rinvangate tutte le mie attioni al ultimo non ho operato altro che esistimatione
                    alla mia persona, et il fine del negotio l’ha mostrato l’esser poi io stato
                    mancato prima delli altri non è stato colpa mia ma di coloro che hanno errato in
                    elegere.</p>
                <p>lo son andato differendo il scrivere a V. S. Ill.ma l’aviso che io ho havuto
                    della colatione episcopale;<note xml:id="FN2_00097_02" type="footnote">Vgl. oben
                        Nr. 89.</note>alla quale la S.tà di N. S. si è compiaciuta di chiamarmi,
                    poiché non havendo io ricevute lettere publiche et essendo la dignità tale che
                    quanto è maggiore timore et tremore mi pareva di non dover né qua ricevere le
                    congratulationi né farne motto a V. S. Ill.ma. Ma al fine mi son risoluto di non
                    tardar più a basciar humilmente li s.mi piedi di N. S. et per la opinione buona
                    che con così gran demostratione ha mostrato di haver della persona mia et anco
                    per la qualità del vescovado in se stesso et de altre molte gratie, che
                    cumulatamente si è degnata di farmi gratiosamente. Quanto al carico quello che
                    io senti di me et del modo che io l’habbi accettato S. D. M.tà che è scrutatore
                    delli cori lo sa. Quanto poi al stimare la gratia et il benefitio ricevuto io mi
                    persuado di non potere mostrarne con maggior argumento parte della gratitudine
                    che io ri<pb xml:id="P2_0000149"/>servo nel animo verso la S.tà S. se non col
                    mettere ogni studio et sollicitudine acciò il vescovato spirituale et temporale
                    sia governato bene.</p>
                <p>Mons. di Verselli scrive a V. S. Ill.ma in raccomandatione del auditore suo<note
                        xml:id="FN2_00097_03" type="footnote">Paolo Granucci, Auditor des Nuntius
                        Bonomi.</note>et se bene io son certo che è per bastare a sufficientia il
                    testimonio che rende delle sue bone qualità, nondimeno io non posso lasciare di
                    supplicare V. S. Ill.ma ad haver per raccolte le pretensioni che egli ha.</p>
                <p>Con l’ordinario passato io scrissi a V. S. Ill.ma la risolutione pressa da me di
                    partirmi tra otto giorni et aspettare in Monaco o Inspruch d’intendere la mente
                    di N. S. circa la persona mia<note xml:id="FN2_00097_04" type="footnote">Siehe
                        Nr. 94.</note>et così son per fare non comparendo altro ordine in contra . .
                    .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
