<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00292">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-07-29" n="1">1585-07-29</title>
                <title level="a">292. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 29</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 209rv, Orig.; Antwort am 10.
                            VIII.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00292">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-07-29" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00291.xml"
                        >291. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00293.xml">293.
                        Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 August 5</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00291.xml">291. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Juli 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00293.xml">293. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 August 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Intervention des Papstes zugunsten Österreichs bei venetianischem Botschafter
                    wegen der Übergriffe des Germanico Savorgnano sowie <pb xml:id="P2_0000416"
                    />wegen der Blockade von Fiume und Senj. Keine Transferierung der Nonnen von
                    Aquileia ohne Zustimmung Erzherzog Karls. Erzherzog Karl samt Gemahlin und zwei
                    Kindern auf der Jagd. Ausbreitung der Pest. Ansuchen um
                    Getreideausfuhrbewilligung aus den Marken.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="292">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 29</head>
            <div>
                <p>Io non potrei esprimere quanto sia stato grato a questa Altezza l’officio fatto
                    di suo moto proprio da la S.tà di N. S. con l’ambasciatore Veneto intorno le
                    cose del conte Germanico Savorgnano<note xml:id="FN2_00292_01" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 279.</note>et le differenze di Fiume et di Segna<note
                        xml:id="FN2_00292_02" type="footnote"> Vgl. oben Nr. 281.</note>conforme a
                    quello che V. S. Ill.ma mi avvisa ne la sua di 13 del presente<note
                        xml:id="FN2_00292_03" type="footnote"> Weisung Rusticuccis an Caligari vom
                        13. Juli nicht vorhanden.</note>et S. A. mi ha confirmato che non solo
                    haveva inteso con suo gran contento questa buona volontà di S. B.ne verso lui et
                    di tutta la ser.ma Casa d’Austria dal sig. Enea Gonzaga, <note
                        xml:id="FN2_00292_04" type="footnote">Vgl. oben Nr. 290.</note>ma che anco
                    di fresco ambasciatore Cesareo, che risede in Venetia, <note
                        xml:id="FN2_00292_05" type="footnote">Veit von Dornberg.</note>l’avvisa che
                    mons. di Capua novo nuntio l’ha certificato che dove si trattarà degli affari de
                    l’imperatore o de l’arciduca Ferdinando o de li suoi che ha ordine espresso da
                    S. S.tà di prestarli ogni sorte di aiuto et favore et reputarli quasi come
                    proprii.</p>
                <p>Ha gustato parimente assai l’A. S. di havere inteso da me che N. S. non farà
                    translatione niuna de le monache di Aquileia se non con sua participatione et
                    con commodo de’ suoi sudditi. Et in questo proposito mi ha detto che quanto
                    prima haverà l’informatione che ha mandato a pigliare sopra questo particolare
                    che mi riparlarà.<note xml:id="FN2_00292_06" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        287.</note>
                </p>
                <p>A li 26 di questo dopo havere S. A. celebrato l’anniversario de l’imperatore
                    Ferdinando suo padre partì per le caccie de la montagna con la ser.ma
                    arciduchessa in compagnia.<note xml:id="FN2_00292_07" type="footnote">Vgl. oben
                        Nr. 194, Anm. 1, Nr. 199, Anm. 3.</note>Si amano tanto insieme questi dui
                    principi che non ponno stare una hora uno senza l’altro; hanno anco condotto
                    seco il principino Ferdinando et la Massimigliana. Il ritorno serà fra sei
                        settimane.<note xml:id="FN2_00292_08" type="footnote"> Die Rückkehr erfolgte
                        am 13. September (Nr. 299).</note>
                </p>
                <p>La peste et a Vienna et qui intorno tuttavia cresce senza rimedio o provisione
                    niuna buona.<note xml:id="FN2_00292_09" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        233.</note>
                </p>
                <pb xml:id="P2_0000417"/>
                <p>Papa Gregorio santa memoria concesse a S. A. tratta di 200 some di grano da
                    levarsi de la Marca per li suoi luoghi maritimi,<note xml:id="FN2_00292_10"
                        type="footnote"/>et perché non fu essequita in sua vita dimanda hora la
                    confirmatione et l’ampliatione fino a la somma di 1000 some. <note
                        xml:id="FN2_00292_11" type="footnote"/>Et a questo effetto verrà in breve a
                    Roma il dottore Francesco Bagni da S. Maria in Bagno maritato in Fiume et
                    portarà lettere per S. B.ne et per V. S. Ill.ma <note xml:id="FN2_00292_12"
                        type="footnote">Schreiben nicht vorhanden.</note>serva per avviso . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
