<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00058">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-01-18" n="1">1583-01-18</title>
                <title level="a">58. Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Jänner 18</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 5rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00058">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1583-01-18" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00057.xml">57.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Jänner 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00059.xml">59.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Jänner 22</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00057.xml">57. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 Jänner 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00059.xml">59. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 Jänner 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Zuversichtlich bezüglich weiterer Exekution des Religionsdekretes. Päpstliche
                    Hilfsgelder für Erzherzog Karl. Bemühungen um Einführung des neuen
                    Kalenders.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="58">Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Jänner 18</head>
            <div>
                <p>Perché dalle precendenti mie delli 9<note xml:id="FN2_00058_01" type="footnote"
                        >Nr. 55.</note>V. S. Ill.ma potrà diffusamente haver compreso come si va
                    promovendo la essecutione circa il negotio della religione et del foglio, che
                    hora mando, <note xml:id="FN2_00058_02" type="footnote">Nicht
                    vorhanden.</note>intenderà simil<pb xml:id="P2_0000084"/>mente il mio parere
                    circa quello che ulteriormente si dovrebbe et potrebbe fare. Io non ho perciò
                    che di più significare a V. S. Ill.ma in questo proposito, se non che S. A. ha
                    approvato, per quanto spetta alla persona sua, li punti contenuti nel scritto et
                    hora mi affatico, acciò li consiglieri, ancho essi, si dispreghino di
                    abbracciarli et essequirli a suo tempo, perché se superiamo le difficoltà della
                    futura dieta,<note xml:id="FN2_00058_03" type="footnote"> Vgl. unten Nr.
                        77.</note>siamo sicura di ottenere senza strepito et difficultà l’intento
                    nostro. Potrà V. S. Ill.ma vedere insino a che termine mi son allargato circa le
                    oblationi, che in nome di N. S. ho havuto da fare, né lasciarò di significare a
                    V. S. Ill.ma che mai né in scritto né in viva voce ha trapassato li termini né
                    forma che di presente ho fatto, se bene come da me ho alle volte dato qualche
                    speranza di più, et havendo veduta la piega che piglia il negotio, non ho voluto
                    presentare a S. A. quell scritto <note xml:id="FN2_00058_04" type="footnote"
                        >Wahrscheinlich Nr. 43.</note>che alcuni giorni fa mandai a V. S.
                    Ill.ma.</p>
                <p>Circa il calendario, havendo veduto et la risposta data a mons. nuntio da S. M.tà
                    Ces. et le lettere scritte alli elettori, ho di novo parlato a S. A., la quale
                    se bene prevede delle longhezze che li dispiaciono et havrebbe voluto che molto
                    prima si fosse preso espediente di scrivere alli elettori per l’inconveniente
                    che è per nascere, non potendo la M.tà S. per tempo haver risposta che conforme
                    alla mente di N. S. si possi far la publicatione.<note xml:id="FN2_00058_05"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 41, 46 und 51. Um die Bereitschaft am
                        Kaiserhof zum Eingreifen in die Kölner Angelegenheit und für die
                        Kalenderreform zu steigern, bewilligte Gregor XIII., obwohl selbst nicht in
                        bester finanzieller Lage, ein Geschenk von 100.000 fl. für Kaiser Rudolf
                        II., von dessen geldlicher Beengtheit ihm Kardinal Madruzzo berichtet hatte
                        (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 353, Anm. 1).</note>Nondimeno le pare
                    d’essere hora più astretta che mai al non venire alla publicatione. Ma quando
                    l’arciduca Ferdinando, duca di Baviera et arcivescovo di Salzburg, si
                    accordassero insieme con l’A. S., la giudicarebbe che si potesse sicuramente
                    fare, poiché li rispetti che ritengono S. M.tà non sono comuni con li altri
                    principi, et penso che non sarebbe fuor di proposito d’intendere la mente di
                    ciascheduno di loro, et convenendo fare la publicatione tutti insieme,
                    altrimenti giudica questo Ser.mo che niuno vorrà esser il primo. <note
                        xml:id="FN2_00058_06" type="footnote">Der Erzbischof von Salzburg schrieb am
                        10. Jänner 1583 an Gregor XIII. wegen der Schwierigkeiten bei der Einführung
                        des neuen Kalenders (Arch. Vat. Nunz. Germ. 102, f. 114r—115r). Der neue
                        Kalender wurde schließlich im Oktober 1583 gemeinsam eingeführt.</note>Io ho
                    tolto espediente di significare tutto questo a mons. di Vercelli et intendere la
                    mente sua. <note xml:id="FN2_00058_07" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>
                </p>
                <pb xml:id="P2_0000085"/>
                <p>Ho ricevuto in questo momento la lettera di V. S. Ill.ma delli 18 del
                        passato,<note xml:id="FN2_00058_08" type="footnote"/>insieme con il breve
                    diretto al sig. duca di Baviera, et sono perhora in questo parere che sia bene
                    di soprasedere di mandarlo, insin che io habbia risposta da V. S. Ill.ma delle
                    mie delli 20<note xml:id="FN2_00058_09" type="footnote"/> et 22,<note
                        xml:id="FN2_00058_10" type="footnote"/> con le quali mandai la lettera
                    scrittami da quella Altezza, et subito alhora senza dilatione essequirò quanto
                    mi vienne ordinato . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
