<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00004">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-06-23" n="1">1582-06-23</title>
                <title level="a">4. Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 Juni 23</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 477r—478v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00004">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-06-23" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2954172">Augsburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00003.xml">3.
                        Malaspina an Gallio - München, 1582 Juni 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00005.xml">5.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 Juni 30</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00002.xml">2. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 Juni 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00005.xml">5. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 Juni 30</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Hauptinteresse der deutschen Fürsten auf Erhaltung des politischen Zustandes
                    gerichtet und Überlassung der Sorge um Religion an Geistlichkeit. Befürchtungen
                    Erzherzog Karls auf geringere Beitragswilligkeit seiner Untertanen zur
                    Verteidigung der Türkengrenze wegen Maßnahmen in Religionsangelegenheiten.
                    Empfeh <pb xml:id="P2_0000009"/>lung weiterer angemessener päpstlicher Hilfe für
                    Erzherzog Karl.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="4">Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 Juni 23</head>
            <div>
                <p>Se in questi deplorandi tempi et in queste provincie ne li capi et ne li membri
                    fosse quel fervente spirito che ne’ secoli passati se è ritrovato, non è dubio
                    che la solecitudine et charità, che la S.tà di N. S. con tanti vivi argomenti
                    mostra verso la Germania,<note xml:id="FN2_00004_01" type="footnote">Gregor
                        XIII. bekundete immer wieder sein besonderes Interesse für Deutschland
                        (Pastor IX, S. 427ff.).</note>sarebbe non solo in universale stimata
                    grandemente, ma che da per sé, senza stimoli d’altri, cercarebbeno li superiori
                    di sollevare il stato de la religione. Ma al più de le volte li ministri di S.
                    B.ne ne la trattatione de’ negotii osservano che li principi, rivoltando la
                    maggior parte de le loro pensieri a la conservatione del stato politico, si
                    persuadeno che del spirituale tocchi la total cura a gli ecclesiastici et che se
                    loro fanno qualche dimostratione se li debba perciò restare obligati et quanto
                    sia difficile il persuaderli il contrario l’esperientia l’insegna a coloro che
                    sono in fatto.</p>
                <p>Et perché ne la cura che si ha hora per le mani di sollevare l’afflitto stato de
                    la religione catholica ne le provincie del ser.mo arciduca Carlo, la somma
                    d’essa consiste che a l’A. S. pare d’haver fatto in questo proposito a
                    contemplatione di S. S.tà tanto, che meriti qualche ricognitione, massime per
                    essersi perciò alienato in buona parte gli animi de la nobiltà, la quale per
                    prima nel politico, come asseriscono, li rendeva la debita obedientia, per il
                    che egli dubita che li sudditi suoi non siano per l’avvenire per mostrarsi così
                    pronti, come insin’ hora hanno fatto ne le occorrentie et proprie di lei et
                    publiche de li confini et l’A. S., come ha significato a me, per queste cause
                    giudica d’haver un honesto pretesto di ricorrer per aiuto a S. S.tà è perciò,
                    come ho con mie lettere altre volte significato a V. S. Ill.ma,<note
                        xml:id="FN2_00004_02" type="footnote">Über die zur Verfügung oder wenigstens
                        in Aussicht gestellten päpstlichen Hilfsgelder wurden einige Briefe
                        geschrieben (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 436).</note>necessario d’andare
                    molto circonspetto, et nel dare et nel negare, perché se si fosse sicuri che non
                    dandole S. B.ne aiuto egli fosse, non ostante questo, per perseverare in quello
                    che ha cominciato, si potrebbe sperare d’acquetarlo con persuasioni fondate anco
                    in buone ragioni, ma dubito ch’egli totalmente desisterà in tal caso da la
                    cominciata impresa, et da l’altra parte chi volesse porgerli quelli aiuti, che
                    l’A. S. desidera, sarebbe con troppa incommodità di S. S.tà. Onde io andavo
                    pensando <pb xml:id="P2_0000010"/>che fosse espediente di ritrovare temperamento
                    tale che et il negotio cominciato si proseguisse, et che S. B.ne non fosse
                    troppo aggravata, et che S. A. havesse occasione di restare sodisfatta, il che
                    giudico si ottenirebbe ogni volta che, con l’occasione di questa dieta, ne la
                    quale l’A. S. ha da fare spese grandi, S. S.tà le facesse qualche honesto
                    donativo, <note xml:id="FN2_00004_03" type="footnote">Nichts bekannt. Vgl. unten
                        Nr. 8.</note>ché forse tal dimostratione sarebbe sofficiente per animare
                    l’arciduca a perseverare ne la perfetta essecutione del decreto publicato.</p>
                <p>Questo è quello che io ho giudicato debito de l’officio mio di mettere in
                    consideratione con ogni humiltà a V. S. Ill.ma, per la gelosia et timore ch’io
                    ho che non siano per riuscire infruttuose tante fatiche, che si sono fatte, ma
                    molto maggiormente aciò tante anime, acquistate col pretioso sangue di Christo
                    S. N., quali sono per la maggior parte in stato di dannatione, si riduchino a la
                    cognitione de la vera fede et quelle poche reliquie, che ci restano di
                    catholichismo, non siano in modo oppresse che anco esse deficiant.<note
                        xml:id="FN2_00004_04" type="footnote">Malaspina sieht hier mehr die adelige
                        Führungsschicht; unter der bäuerlichen Bevölkerung, die weitaus den größten
                        Teil ausmachte, waren aber viele, wie Malaspina selbst berichtete,
                        katholisch geblieben (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 28, 40).</note>Io ho
                    communicato tutto questo a l’ill.mo legato, il quale, per quanto ho potuto
                    comprendere, non ha riprovato il temperamento pensato da me. Et nel resto ancora
                    ho informato S. S. Ill.ma al meglio che ho saputo et la ritrovo talmente
                    informata de le cose di questi paesi, <note xml:id="FN2_00004_05"
                        type="footnote">Ausführliche schriftliche Informationen Malaspinas für
                        Madruzzo über die religiöse Lage in Innerösterreich (Rainer, Grazer
                        Nuntiatur I, S. 414—423).</note>che ha poco bisogno, che altri le dia più
                    luce di quello che da sé ha . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
