<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00140">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-12-24" n="1">1583-12-24</title>
                <title level="a">140. Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Dezember 24</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 147r—148r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00140">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1583-12-24" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00139.xml"
                        >139. Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Dezember 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00141.xml">141.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Dezember 26</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00139.xml">139. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 Dezember 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00141.xml">141. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1583 Dezember 26</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Trotz dringenden Bedarfes an der Türkengrenze kein Fortschritt im Landtag.
                    Rehabilition Hoffmanns auf Drängen der Stände. Entsendung eines zuvor von dort
                    ausgewiesenen Häretikers in die Grafschaft Görz von Erzherzog Karl mit Mangel an
                    geeigneten katholischen Fachleuten entschuldigt. Versuche Malaspinas, durch
                    Jesuitenprovinzial in der Beichte auf Erzherzog Karl einzuwirken.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="140">Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Dezember 24</head>
            <div>
                <p>Non ostante che il generale<note xml:id="FN2_00140_01" type="footnote"
                        >Wahrscheinlich Veit von Hallegg.</note>de li confini faccia di continuo
                    instantia grandissima che senza dilatione si venghi a la conclusione de la dieta
                    proponendo li pericoli che instano al paese per la mala sodisfattione de li
                    soldati etc., con tutto ciò questi provintiali non hanno insin hora proceduto a
                    consultare la risposta de li articoli proposti da S. A. <note
                        xml:id="FN2_00140_02" type="footnote">Vgl. oben Nr. 136, Anm. 13.</note>, né
                    si sono occupati in altro che in importunare S. A. <pb xml:id="P2_0000212"/>a
                    volere restituire l’Hoffmam nel pristino stato di potere come marescial de la
                    Stiria et assistere a la dieta et haver libero l’ingresso a la presentia di S.
                    A., <note xml:id="FN2_00140_03" type="footnote">Vgl. oben Nr. 9, Anm.
                    6.</note>et se ben la parte contraria ad esso non ha pretermesso offitio alcuno
                    per impedire che egli non fosse habilitato non si essendo purgato del infamia de
                    la quale è accusato, perilche ne manco l’imperatore che a instantia mia ne la
                    dieta imperiale lo escluse dal ingresso de la camera, <note
                        xml:id="FN2_00140_04" type="footnote">Vgl. oben Nr. 19.</note>l’ha
                    restituito. Con tutto ciò questi consiglieri senza mio prescito havevano per
                    mezzo de la principessa <note xml:id="FN2_00140_05" type="footnote">Erzherzogin
                        Maria.</note>indotto S. A. a contentarsi, onde io avertito di questa pessima
                    risolutione in tempo che se ben l’Hoffmam sapeva d’esser stato gratiato, non era
                    però il decreto uscito de la cancellaria né feci resentimento conforme a la
                    qualità del fatto, et non si potendo totalmente retrocedere da la risolutione
                    presa non poter far altro che voltare ogni mio pensiero a limitare et
                    conditionare la gratia, cosa che fu essequita in così buona forma che l’Hoffmam
                    non ha voluto accettare l’habilitatione nel modo che la se l’offeriva. Ma seben
                    il negotio è passato bene a me però ha conturbato il nomato grandemente
                    parendomi cosa molto essorbitante che essendosi offerta occasione legitima non
                    violenta ma flegmatica conforme al paese et sicura di cavarsi il serpente del
                    seno castigando il maggior nemico che hebbi la santa fede et S. A., se l’habbi
                    di nuovo per quanto è stato in lei senza necessità, anzi voluntariamente rimesso
                    in esso.</p>
                <p>Hora mentre io mi occupavo in applicare opportuno et sufficiente rimedio in
                    questo disordine ne è occorso nel istesso tempo un altro di non minor qualità et
                    forsi di peggior consequentie, havendo S. A. approvato un parere del consiglio
                    suo de la camera, nel quale non è cattolico alcuno di mandare per conto di certi
                    boschi a residere in Goritia per alcuni mesi un heretico, altre volte cacciato
                    di quel contado per causa de la religione, et seben S. A. le ha fatto promettere
                    che non parlarà mai ne le cose de la fede, che amalandosi non si farà né
                    confessare né communicare conforme al essercitio heretico, con tutto ciò essendo
                    l’heresia non senza grandissima cagione stata da li santi padri comparata a la
                    peste, è perciò impossibile che un heretico possi conversare in mezzo d’un
                    popolo cattolico et non causare effetto di contagione non ostante qualsivoglia
                    promessa, poiché il medemo diabolico spirito che lo aggita et domina, lo traherà
                    ad <pb xml:id="P2_0000213"/>ogni voglia sua in tutto quel che sarà di maggior
                    detrimento del honore di Dio et de la santa religione. Di questo particolare
                    ancorche io ne habbi fatto in viva voce et in scritto efficacissimi offitii non
                    ho per ancora risolutione, perché S. A. si escusa con la premuria de li huomini
                    atti a tal carico et dice d’havere ricercato l’arciduca Ferdinando suo fratello,
                    che li provedesse di uno, et che li ha risposto che non ne ha per se, et per
                    consistere quasi tutte le rendite di S. A. in legnami non sanno dove voltarsi
                    massime che quel cattolico che al presente ha tal cura è stato poco fidele ne la
                    sua administratione.</p>
                <p>Questi doi accidenti nati con mio grandissimo dispiacere et fuor d’ogni mia
                    aspettatione mi hanno messo con l’occasione che S. A. si suol confessar in
                    questi s.mi giorni di Natale di communicare con il padre provintiale de la
                        compagnia<note xml:id="FN2_00140_06" type="footnote">P. Heinrich Blyssem,
                        Beichtvater Erzherzog Karls.</note>alcuni punti spettanti a la conscientia
                    di S. A., accioché lui in mio nome li proponghi al A. S. et sappia doppo come
                    governarsi circa quello che concerne l’offitio suo. Egli seben si mostrava
                    renitente da principio si è però acquietato a la volontà che io potrò far
                    argumento che S. A. le ha dato sodisfattione . . . <note xml:id="FN2_00140_07"
                        type="footnote">Loch im Papier, ein Wort dürfte fehlen.</note>non dovendo né
                    potendo egli communicarmi doppo cosa alcuna.</p>
                <p>Mando a V. S. Ill.ma li punti dati al detto padre<note xml:id="FN2_00140_08"
                        type="footnote">Von Malaspina für P. Blyssem ausgearbeitete Punkte, die bei
                        der bevorstehenden Weihnachtsbeichte Erzherzog Karls beachtet werden sollen
                        (Arch. Vat., Nunz. Germ. 101, f. 125r—126r).</note>et spero ne la bontà del
                    Sig. Dio, il quale cognosce et la retta mia volontà et la necessità che ho di
                    tentare tutte le vie che faccio, che la S.tà di N. S. accetterà in buona parte
                    quello che io ho procurato che si communichi con S. A., poiché non potendo noi
                    qua giù sapere quando piacerà a S. D. M.tà di concedere la pienezza di tempi et
                    dare l’incremento a quel poco che si pianta et si rigga, non ostante l’obice che
                    da tante parti si pone è ben almeno offitio nostro procurando di fare tutto
                    quello che si può assicurare la conscienza nostra et fuggire il castigo, quale
                    giustamente si potrebbe temere per non haver parlato et annuntiato la verità
                    insieme con li errori che si commettono, et in vero sarebbe troppo desdicevole
                    esser circondato da profeti falsi, li quali non essendo mandati pur corrono, non
                    li parlando il Signore pur profetezzano che il ministro del vicario di Christo
                    fosse come un cane muto, et non si resentisse de le offese che si commettono
                    contra l’honore di<pb xml:id="P2_0000214"/> Dio. Et perché del essito de la
                    dieta non si può per ancora far certo giuditio, seben si spera che non faranno
                    mentione di religione ma contribuiranno . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
