<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00304">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-10-07" n="1">1585-10-07</title>
                <title level="a">304. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 7</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 241rv, Orig.; Antwort am 19.
                            Oktober.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00304">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-10-07" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00303.xml"
                        >303. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 September 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00305.xml">305.
                        Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 7</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00303.xml">303. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 September 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00305.xml">305. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 7</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Empfiehlt Überarbeitung und Publikation eines nützlichen Traktates eines
                    französischen Kalviners gegen Macchiavelli.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="304">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 7</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000435"/>
                <p>Fra tutti i libri che uscirono mai da qualsivoglia perverso heretico o impio
                    atheo non credo siano li peggiori ne li maggiori nimici a cotesta Santa Sede et
                    a tutta la religione Christiana che li libri di Nicolo Macchiavelli Fiorentino.
                    Et per nostra mala ventura hoggidì non è libro niuno più letto né più celebrato
                    in Italia et fuori, né le Corti de’ principi et né le republiche, et che stia
                    più assiduamente non ostante qualsivoglia prohibitione ne le mani di coloro che
                    fanno professione d’intendere bene le cose de’ stati che questo perniciosissimo
                    authore. Questa cosa ha fatto stomaco non solo a catolici ma etiandio a gli
                    heretici istessi.</p>
                <p>La onde un Calvinista Francese senza nome, huomo di molta lettione et di elegante
                    stile ma di prava mente, vi ha fatto un trattato contra con questo titolo:
                    Commentariorum de Regno aut quovis Principatu recte et tranquille administrando
                    libri tres adversus Nicolaum Macchiavellum Florentinum. Et perché con molte
                    ragioni politice et essempii cavati da l’historie cerca di confutare le
                    prepositioni impie et l’atheismo del Macchiavello, se bene a l’usanza de gli
                    heretici, fa spesso digressioni et sparge in molte parti il suo veleno, pare a
                    me che l’argumento del libro et la principale intentione di confutare il
                    Macchiavello non sia mala, et che si potrebbe espurgare facilmente anzi cavare,
                    come si dice, l’oro del sterco et corroborarlo et accrescerlo con più forti et
                    efficcaci ragioni, et con migliore et maggiore coppia d’essempii reducendolo
                    ancora a più bello ordine et più perfetta forma. Et tutto questo senza molto
                    travaglio si effettuarebbe presto, quando piacesse a la S.tà di N. S. darne la
                    cura a una congregatione d’huomini valenti, de li quali per Dio gratia non è
                    carestìa in Roma, tra li quali oltre li theologi fossero persone ben versate ne
                    la politica et ne l’historia et massime ecclesiastica et sopra tutto uno di
                    bello et ornato stile latino. Et perché il libro usci prima in lingua francese
                    et poi fu fatto latino il nostro parimente si potrebbe fare latino et italiano.
                    Sel non fosse stato visto prima costì, piaciendo a N. S. lo mandarò io subito
                    per la posta perché non è gran volume<note xml:id="FN2_00304_01" type="footnote"
                        >Vgl. unten Nr. 310.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
