<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00129">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1583-11-20" n="1">1583-11-20</title>
				<title level="a">129. Malaspina an Gallio - Graz, 1583 November 20</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
							Caligari; 1582-1587</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1981</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 129r—131r, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L2_00129">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1583-11-20" n="1"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00128.xml"
						>128. Gallio an Malaspina - Rom, 1583 November 12</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00130.xml">130.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1583 November 20</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L2_00128.xml">128. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1583 November 12</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L2_00130.xml">130. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1583 November 20</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Darlegung der schwierigen religiösen Lage in Innerösterreich und Bitte um
					Zuweisung P. Maggios. Zurückweisung der ständischen Schmähschrift durch
					Erzherzog Karl und Publikation eines landesfürstlichen Dekretes zugunsten des
					neuen Kalenders.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="129">Malaspina an Gallio - Graz, 1583 November 20</head>
			<div>
				<p>Se ben ho di buonissimo luogho penetrato che questo Ser.mo non si essendo
					pienamente acquietato a la forma del mio parlare nel punto se l’assicuratione si
					può fare senza lesione de la sua conscienza,<note xml:id="FN2_00129_01"
						type="footnote">Vgl. oben Nr. 123.</note>ha preso partito da se stesso senza
					prescito de li consiglieri di dichiarare l’intentione et disegno suo a N. S. et
					il stato nel quale si ritrova, et che per tal causa io devo più tosto aspettare
					che di costà mi sia data quella luce che ho di bisogno nel pigliar a tempo una
					de le due risolutioni, che mi sono proposte ne la lettera di V. S. Ill.ma de 29
					del passato, <note xml:id="FN2_00129_02" type="footnote">Nr. 125.</note>che
					mettendomi a pericolo col dire quel che io sento non accertare, poiché se pur si
					ha da suspicare de la realtà di alcuno è più credibile, che ne li consiglieri si
					possi desiderare qualche maggior sincerità, che non ne la persona del principe a
					le cui parole dette a chi si voglia se si deve prestar piena credenza. In vero
					molto maggiormente siamo tenuti a persuadersi questo trattandosi de la persona
					de la S.tà di N. S.</p>
				<p>Con tutto ciò ho giudicato che non sia fuor di proposito il far sapere a V. S.
					Ill.ma il senso mio, acciò collationandosi insieme et quello che scrive S. A. et
					quello che vo sottrahendo io, si possa stabilire qualche veridico et fermo
					fondamento sopra il quale edificando poi qua io me si rendi più facile il non
					descostarmi dal modello che mi sarà mandato. Et perciò in conformità di questo
					rispondendo a quella<pb xml:id="P2_0000192"/> parte de le lettere di V. S.
					Ill.ma, dove mi dice che inanzi di far deliberatione converrà di penetrare
					l’animo di pensieri etc., dico che al mio credere è in tal colmo la diffidentia
					tra S. A. et li nobili et è così grande la perfidia loro, che per qual si voglia
					cosa che dichino non se li può dar fede alcuna, massime facendo professione
					ogn’uno di essi in particulare di adherire a la parte di S. A. attribuendo la
					colpa al publico. Perilche sebene alcuni si sono lasciati intendere, che essendo
					assicurati lasciaranno il patrocinio de li cittadini et popolari, non per questo
					posso venire in cognitione che tra li nostri et loro sia alcuna intelligenza,
					anzi mi vo ogni giorno confirmando che qua si vive con suspensione et incertezza
					del essito de la dieta, onde il fondamento che si fa che siano per dimandare
					l’assicuratione et appogiato più tosto ne la ragione che ne li detti loro,
					perché essendo il principe risoluto de abolire tutte le concessioni et cassando
					la diversità de li scritti ridurli a un solo et restringere anco quanto a la
					persona de li nobili quello che li è stato concesso. <note xml:id="FN2_00129_03"
						type="footnote">Vgl. Nr. 127, Anm. 2.</note>
				</p>
				<p>Chi dubita che vedendosi disincorporati da li cittadini et popolari, privi de le
					scuole, de la stampa, astretti di restituire molte parocchie a li ecclesiastici,
					prevedendo ancora che tra poche settimane la frequentia grandissima del loro
					essercitio si ridurrà a un nummero di pochissime persone, non vivendo qua di
					ordinario di nobili, a quali solo sarà lecito di frequentare la chiesa, non si
					administrando sacramenti né sepelendosi alcuni in essa, che in tanta pressura
					sono per instare ardentissimente che almeno le loro persone siano assicurate et
					che allegaranno l’essempio di Massimiliano con li Austriaci.<note
						xml:id="FN2_00129_04" type="footnote">Die 1568 von Maximilian II. gewährte
						Religionskonzession galt nur für die Herren und Ritter und wurde erst 1571
						nach Ausarbeitung einer evangelischen Kirchenordnung (Agenda) vom Kaiser
						bestätigt (Rainer, Nuntiaturberichte II/8, S. 36, Anm. 5).</note>Et che è
					colui che essendo informato del stato del principe et palpando che non è
					possibile di procedere per via reggia et prevedendo che li nobili non si
					acquietaranno mai se vederanno d’esser constituiti in peggior stato de gli
					Austriaci, che non facci il pronostico che altre volte si è scritto cioè o che
					si assicuraranno, et essendo per essere la dissolutione di pessime consequentie
					et essendo ogni assicuratione prohibita per non essere in potere del principe di
					privarsi per sempre de la spada datali da Dio in vendetta di malfattori, tra
					quali non è dubio che li heretici per diversi capi sono nel primo luogho
					compresi, poiché oltre<pb xml:id="P2_0000193"/> l’homicidio spirituale ne le
					persone loro procurano ogn’hora per diversi mezzi di commettere l’istesso contra
					altri, è ben perciò ragionevole meditandosi il stato di questo negotio et il
					stretto partito che porta seco, che si compatischi con questi poveri cattolici,
					quali non penetrando tanto altra giudicano essere di gran lungha l’acquisto
					maggiore che il danno del assicuramento et precipuamente si deve havere gran
					compassione al principe, il quale nel caso de la dissolutione è per patire nel
					politico assai con manifesto detrimento de la religione et nel altro del
					assicuratione comincia a conoscere che non la può dare senza lesione de la
					conscienza sua.</p>
				<p>Et li prelati, quali si sono opposti così virilmente a gli avversarii, vivendo
					hora con speranza di ricuperare quello che li è stato usurpato, ritrovandosi
					defraudati de la speranza conceputa saranno anco essi in stato assai pericoloso.
					Et io, che non ostante tutto questo devo promovere il negotio et dar segno con
					tutti di sperarne bene et viver con sollicitudine che non si venghi né ad
					dissolutione né assicuratione, et che ho di tener il principe animato, li
					consiglieri uniti, li prelati in speranza et il resto di cattolici consolati,
					son tanto più degno di compassione quanto che non corrisponde in niuna minima
					parte la sufficienza a la gravità del negotio.</p>
				<p>Perilche con humiltà et summissione et con ogni affetto maggiore supplico V. S.
					Ill.ma a compiacersi di mettere in consideratione a la S.tà di N. S. il mandarmi
					qualche compagno et cooperatore, non già in forma di nuntio, che sarebbe causa
					di strepito et di difficultare magiormente quel che si trattasse, ma alcun padre
					gesuita, tra quali sarebbe molto a proposito il P. Maggio, acciò con la
					sufficienza sua porgesse aiuto et fomento a l’insufficienza mia.<note
						xml:id="FN2_00129_05" type="footnote">P. Lorenzo Maggio war während des
						Landtages im Winter 1580/81 zeitweilig in Graz und konnte das besondere
						Vertrauen Erzherzog Karls und Malaspinas erwerben (Rainer, Grazer Nuntiatur
						I, S. 177, 313; Rom, Jesuitenarchiv, Germania 121 II, f. 249r, 250r,
						260r).</note>V. S. Ill.ma sa che io non sono theologo et seben l’occasione
					del negotio mi ha fatto fare qualche fatica in questa materia, nondimeno posso
					errare, oltre che magis vident oculi quam oculus, et qua non posso communicare
					con altri per confidente che mi sia quello che passa per alcuni degni rispetti.
					Sa ancora V. S. Ill.ma la qualità de gl’ordini che ho io et come nel essecutione
					di essi bisogna che il ministro ci metti molto del suo, oltre che se per mala
					sorte si commettesse qualche errore, non sarebbe tenuto come fatto da persona
					privata ma come da ministro di S. B.ne.<pb xml:id="P2_0000194"/> Onde per queste
					ragioni et molte altre giudico che sia espediente et necesse il mandare uno.
						<note xml:id="FN2_00129_06" type="footnote">Malaspina hatte bereits einen
						Uditore und bekam niemand weiteren zugeteilt (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S.
						340, 360).</note>Et se io mi potessi promettere del attitudine mia quello
					che posso de la retta volontà et ardentissimo desiderio di servire et de la
					dispositione che ho per gratia di Dio di esponere più tosto la vita mia a
					qualsivoglia pericolo che di consentire o esser participe sotto qualsivoglia
					colore che si faccia atto alcuno pregiuditiale a la s. religione non farei tal
					petitione, ma S. D. M.tà mi ha concesso tanta de la sua gratia quanto basto in
					questa parte a conoscere quello che mi manca per potere impire perfettamente li
					numeri. Et se N. S. condescenderà a questo sarà necessario di non perder tempo,
					perché seben non è stabilito ancora il giorno che si dovrà fare la dieta, credo
					però che poco dopo le feste di Natale si darà principio ad essa. <note
						xml:id="FN2_00129_07" type="footnote">Der steirische Landtag wurde am 12.
						Dezember mit der landesfürstlichen Proposition eröffnet (Graz LA,
						Landtagsakten 427; ebenda, Landtagshandlungen 34, f. 1r ff.).</note>
				</p>
				<p>Havendo io chiaramente compreso che il publicare il calendario et non vivere con
					sollicitudine, acciò sia perfettamente essequito è prattica fastidiosa mi son
					mosso pigliando occasione da un scritto<note xml:id="FN2_00129_08"
						type="footnote">Schreiben vom 5./15. November, in dem die Sorge vorgebracht
						wird, eine viele hundert Jahre in der ganzen Christenheit bestehende Ordnung
						plötzlich abzuändern (Loserth, FRA II/50, S. 502ff.).</note>che contra de la
					publicatione d’esso hanno dato questi heretici a S. A. di far instanza, acciò si
					metta perpetuo silentio a li nobili et si ritrovi modo di farlo infelibilmente
					osservare et in questa città et altrui. Et S. A. havendo inteso li motivi miei
					ha ultimamente rimandata la scrittura a li nobili facendoli intendere, che non
					l’ha letta né è per leggerne alcun altra si havrà data falsa come questa haveva.
					Di più ha publicato un decreto <note xml:id="FN2_00129_09" type="footnote"
						>Landesfürstlicher Bescheid vom 19. November, daß Schreiben, die nicht nach
						dem neuen Kalender datiert seien, nicht mehr angenommen würden (ebenda S.
						505).</note>in ottima forma dechiarando per nulli tutti quelli contratti,
					obligationi etc., che si faranno con la data del calendario vecchio, inhibendo
					che non si possino produrre in giuditio con pene gravissime a li giudici che
					transgrediranno tal sua commissione, che coloro che travagliaranno in giorni di
					feste secondo il novo calendario oltre le pene constituite patischino ancora di
					più che sia lecito ad ogn’uno di saccheggiare le loro botteghe con alcune altre
						<pb xml:id="P2_0000195"/>clausule molto a proposito. <note
						xml:id="FN2_00129_10" type="footnote"/>Io communicarò questo con il nuntio
					Ces. <note xml:id="FN2_00129_11" type="footnote">Betreffendes Schreiben
						Malaspinas an Bonomi nicht bekannt.</note>accioché anco esso procuri, che si
					faccia il medesimo massime che la maggior parte de le lettere che vengono qua da
					la corte sono tutte de la data del vecchio, cosa che è dispiaciuta qua assai . .
					.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
