<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00183">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-07-14" n="1">1584-07-14</title>
                <title level="a">183. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Juli 14</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 156r—157r, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00183">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1584-07-14" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00182.xml"
                        >182. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Juli 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00184.xml">184.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juli 14</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00182.xml">182. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Juli 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00184.xml">184. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 Juli 14</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Hilfsgeldansuchen Erzherzog Karls durch Kardinal Madruzzo dem Papst vorgetragen.
                    Nur im äußersten Fall Unterstützung möglich, da Finanzen des Kirchenstaates
                    durch Subsidien an Köln und Kaiser sowie Sonderausgaben zur Banditenbekämpfung
                    sehr angespannt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="183">Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Juli 14</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000283"/>
                <p>L’Ill.mo Madruzzo presentato poi a N. S. la lettera di S. A.<note
                        xml:id="FN2_00183_01" type="footnote">Vgl. oben Nr. 182.</note>che non
                    conteneva altro che credenza in S. S. Ill.ma et espose la deliberatione di
                    metter il presidio et il bisogno di esser in ciò aiutato da S. B.ne secondo la
                    promessa altra volta fatta. <note xml:id="FN2_00183_02" type="footnote">Am 10.
                        Mai 1581 wurde auf Grund der Verhandlungen des Bischofs von Gurk in Rom
                        schriftlich ein Teil der Kosten für die Besatzung in Graz vom Papst
                        übernommen (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 257f.).</note>Questa cosa a dir
                    il vero è parsa un poco strana, perché seben è vero che la promessa fu fatta si
                    doveria considerare che d’alhora in qua sono passati più di tre anni <note
                        xml:id="FN2_00183_03" type="footnote">Vgl. oben Nr. 153.</note>et che in
                    così lungo spatio di tempo si muta mezo il mondo, la qual consideratione dovrà
                    anche esser causa che V. S. non mandasse così subito a Venetia per denarii senza
                    prima scriver qua et aspettar risposta, <note xml:id="FN2_00183_04"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 176.</note>potendo pur pensare che quel danaro
                    che all hora fu deposto s’è poi per li gravi accidenti et spesi occorsi levato
                    di là et che N. S. è stato necessitato a valersene. Non credo che V. S. non
                    sappia il grosso soccorso dato a le cose di Colonia, <note xml:id="FN2_00183_05"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 96, Anm. 1. Von den im Juni 1583 erbetenen
                        Hilfsgeldern zur Vertreibung des abgefallenen Erzbischofs aus dem Kölner
                        Hochstift waren bis zum folgenden September 90.000 fl. überwiesen (Hansen,
                        Nuntiaturberichte III/1, S. 693).</note>il donativo fatto a l’imperatore,
                        <note xml:id="FN2_00183_06" type="footnote">Vgl. oben Nr. 58, Anm.
                    5.</note>ma non sa forse quel che S. S.tà di presente è forzata di spendere per
                    nettare lo Stato Ecclesiastico dai banditi più di 20.000 scudi il mese più del
                    ordinario et sarà una danza che forse durerà molti anni, <note
                        xml:id="FN2_00183_07" type="footnote">Die Bekämpfung der Banditen im
                        Kirchenstaat dauerte bis in die Zeit Sixtus’ V. (Pastor, Geschichte der
                        Päpste IX, S. 775f., X, S. 56ff.).</note>oltra che le altre spese di prima
                    non sono piene tanto cessate dal che <pb xml:id="P2_0000284"/>ogn uno può
                    comprendere che strettezza di danari debba trovarsi S. S.tà che certo è maggiore
                    di quel che altri credono. <note xml:id="FN2_00183_08" type="footnote">Am 24.
                        Oktober 1583 schrieb Gallio an den Nuntius in Spanien über die äußerst
                        angespannte finanzielle Lage des Papstes (Hansen, Nuntiaturberichte III/1,
                        S. 697, Anm. 2).</note></p>
                <p>Con tutto ciò S. B.ne non ricusa di non dar qualche soccorso al ser.mo arciduca
                    acciò si stabilisca l’opera cominciata, ma desidera bene che non si venga a
                    metter il presidio senza necessità, nel qual si ponga la spesa infruttuosamente
                    et con maggior pericolo di tumulto che non sarà a seguitar l’essecutione nel
                    modo principiato senza mostrar di temere, il qual può par molto degno di matura
                    consideratione. Et quanto poi il presidio che habbi pur a mettere bisognerà
                    vedere che principalmente S. A. sborsi del suo et quello di S. S.tà sia
                    accessorio et non che il denaro di S. S.tà habbi a essere et accessorio et
                    principale. Questo è il senso et l’intentione di S. B.ne, secondo questa V. S.
                    haverà a governarsi, mostrando sempre che S. S.tà tenga verso S. A. de le cose
                    sue la miglior volontà che si possa desiderare, come in vero la tirar, seben le
                    forze sono per li sopradetti rispetti assai deboli et attrite. In tanto ho fatto
                    saper a l’huomo di V. S. in Venetia, che poiché si trova lì, non si parta sin a
                    nuovo avviso di qui . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
