<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00240">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-01-05" n="1">1585-01-05</title>
                <title level="a">240. Gallio an Caligari - Rom, 1585 Jänner 5</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 221rv, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00240">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1585-01-05" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_021">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Gallio, Tolemeo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00239.xml"
                        >239. Caligari an Gallio - Graz, 1584 Dezember 31</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00241.xml">241.
                        Caligari an Gallio - Graz, 1585 Jänner 7</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00239.xml">239. Caligari an Gallio -
                        Graz, 1584 Dezember 31</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00241.xml">241. Caligari an Gallio -
                        Graz, 1585 Jänner 7</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>In Religionsfragen kein Nachgeben gegenüber Bitten der Bürger. Probleme wegen
                    Publikation der erneuerten Konstitution Nikolaus III. Interzession zugunsten der
                    an der Synode in Udine beteiligten Österreicher.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="240">Gallio an Caligari - Rom, 1585 Jänner 5</head>
            <div>
                <p>Che i cittadini heretici de i tre capi che supplicorno S. A. siino stati gratiati
                    del primo, come V. S. mi scrive per la sua di 24 del passato,<note
                        xml:id="FN2_00240_01" type="footnote">Nr. 237.</note>poco a noi importa nel
                    punto essentiale non dovendo mai il principe sottrarre la presenza ma a i
                    vassalli ogni volta che si gli voglono, come devono, rendere obbedienti.
                    L’importanza consiste ne gl’altri due, come dice anche V. S., et in quelli ella
                    farà ogni sforza acciò non ne siino compiaciuti se bene il zelo et la constanza
                    di S. A. è tale che quasi possiamo di ciò restar sicuri.</p>
                <p>Il soprasedere hora ne la publicatione de la innovatione di quella bolla di
                    Nicola III è stato prudenza di S. A. per quei due rispetti che V. S. accenna,
                    perché nel resto siamo certi che per altro effetto non l’havrebbe fatto, et
                    quanto a quello che V. S. dice che sarìa bene di farla publicare per via qua di
                    Roma da gli ordinarii, s’incorrerrebbe l’istesso inconveniente de lo strepito
                    che lei procura per questa strada di fuggire, perché gl’ordinarii non verrebbono
                    a la publicatione senza participatione dei principi et così ne nascerebbe
                        rumore.<note xml:id="FN2_00240_02" type="footnote">Vgl. unten Nr.
                        247.</note>
                </p>
                <pb xml:id="P2_0000349"/>
                <p>V. S. havrà poi havuto la mia lettera di 15 del passato,<note
                        xml:id="FN2_00240_03" type="footnote">Nr. 234.</note>la quale non conteneva
                    altro che offerirmegli dove per parte sua fossi stato ricercato da
                        l’Orselli.<note xml:id="FN2_00240_04" type="footnote"> Francesco Orselli,
                        Neffe und Prokurator Caligaris in Rom, betrieb die Expedition der
                        Fakultäten, die sich sehr in die Länge zog.</note>
                </p>
                <p>N. S. è restato sodisfatto de la benignità che S. A. a intercessione di V. S. ha
                    usato verso gl’archidiaconi di Goritia et Carintia che con gl’ordini suoi erano
                    intervenuti al sinodo d’Udine et non a l’Aquileia, et perché in questo medesimo
                    seno anche incorsi tutti gl’altri preti che sono sudditi in temporale di S. A.,
                    il vescovo di Parenzo visitatore ha supplicato S. B.ne che si degni far ordine a
                    V. S. che facci ogni ufficio conveniente per aiuto di tutti questi altri.<note
                        xml:id="FN2_00240_05" type="footnote">Vgl. unten Nr. 245.</note>Et S. S.tà
                    si n’è contenta et mi ha commesso che in nome suo ne scriva a V. S. acciò
                    procuri che per tal conto non siino molestati, caso che senta darsi lor molestia
                    . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
