<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00134">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-12-01" n="1">1583-12-01</title>
                <title level="a">134. Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Dezember 1</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 127r—129r, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00134">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1583-12-01" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00133.xml"
                        >133. Malaspina an Gallio - Graz, 1583 November 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00135.xml">135.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Dezember 7</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00133.xml">133. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1583 November 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00135.xml">135. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1583 Dezember 7</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Papst mit religiöser Haltung Erzherzog Karls zufrieden, hofft auf energisches
                    Vorgehen gegen Bürger und Adelige A. B. sowie auf landesfürstlichen Schutz der
                    Kirchen und Geistlichkeit vor häretischen Adeligen. Verbleiben während des
                    Landtages in Graz, Kommunion sub utraque in Diözese Gurk.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="134">Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Dezember 1</head>
            <div>
                <p>La S.tà di N. S. ha inteso per la lettera di V. S. de li 11 del passato<note
                        xml:id="FN2_00134_01" type="footnote">Nr. 127.</note>quel che il ser.mo
                    arciduca haveva conferito con lei circa le cose de la dieta, et poi l’ill.mo
                    sig. cardinale Madruzzo ha fatto quasi la medesima relatione per lettere havute
                    da S. A. <note xml:id="FN2_00134_02" type="footnote">Relation Madruzzos und
                        Brief Erzherzog Karls nicht bekannt.</note>Per il che la S.tà S. <pb
                        xml:id="P2_0000200"/>è restata satisfatta del buon zelo et intentione che
                    mostra S. A. verso la religion catholica et di ciò che sin qui ha fatto per
                    rimediare a li inconvenienti de le concessioni passate, et come che S. B.ne
                    desideri per maggior salute de le anime et per più piena osservanza de la s.
                    religione provisioni perfette, esclusive d’ogni difetto, non però vuole
                    astringere l’A. S. a quel che vien giudicato impossibile et che possa metterlo
                    in manifesto pericolo de le cose sue, ma non per questo S. S.tà può approvare
                    concessioni o toleranze dannose et contrarie a l’integrità de la religione, né
                    S. A. in questa materia può ricercar né desiderar altro da S. B.ne, la quale
                    compatisce infinitamente a i travagli di S. A., et non cessa di pregar Dio che
                    le dia gratia di trovar la buona strada di rimetter al luogo debito et la s.
                    religione et l’autorità propria.</p>
                <p>S. A. può ricordarsi di quel, che fu già pensato et trattato a fin che col
                    concorso de la M.tà del imperatore et d’altri principi interessati et amorevoli
                    si vedesse di ridur li provinciali a la debita et compita obedienza, et come
                    essendo ciò stato giudicato da li medesimi principi difficile da riuscire et di
                    molta perturbatione et pericolo a quel stati, S. S.tà non fece altra instanza si
                    come anco vuol fare adesso non intendendo mai d’astringer S. A. a cose di tanto
                    moto et pericolo né a più di quello che si può. Spera però la S.tà S. che
                    governandosi S. A. con zelo, prudenza et fortezza d’animo conveniente al luogo
                    et grado che tiene farà in modo che in questa attione che s’ha da fare la
                    religion catholica riceverà più presto accrescimento che diminutione et si
                    reputa che S. A. facci molto bene a tener separati da li provinciali i cittadini
                    et la plebe, si per conservatione de l’autorità come per esser questi circa il
                    fatto de la religione più tosto sotto la dispositione di S. A., come loro
                    principe, che de li provinciali, et essendo lei più obligata di render conto a
                    Dio de la perdita di quelle anime che non sono li provinciali, i quali non hanno
                    sopra di essi niuna superiorità almeno suprema.</p>
                <p>Ma oltre a ciò bisogna che S. A. pensi esser punto molto essentiali per governar
                    bene il negotio di mantenere le chiese, i prelati et il clero in quel grado,
                    dignità et libertà che il dover vuole, imperoché se S. A. farà che la
                    giurisdittione ecclesiastica, l’immunità, l’entrate et il resto che appartiene
                    al clero et a le chiese siano liberate da le oppressioni et novità et
                    occupationi de i provinciali sarà loro levata in gran parte l’occasione et il
                    modo di perturbar la religione, et tanto più deve in ciò premer S. A. quanto che
                    vede la prontezza de gli ecclesiastici ne le contributioni et che non può esser
                    la perturbatione <pb xml:id="P2_0000201"/>et oppressione del clero et
                    l’occupationi de beni di chiesa senza diminutione del culto divino et de la
                    religione, né senza offesa de la preeminenza del principe, sotto la cui
                    particolar protettioni sono et le chiese et le persone ecclesiastice et i loro
                    beni.</p>
                <p>Mi resta di ricordar quel che ho scritto altre volte, che in ogni caso che per
                    necessità et per manco male s’habbi da usar qualche toleranza si ha da fuggir
                    quanto sia possibile che apparisca cosa alcuna in scritto, la quale dia
                    avantaggio o fomento al male et possa pregiudicar nel avvenire quando Dio
                    mandasse qualche meglior commodità. Et circa l’assistere di V. S. a la dieta o
                    no havendone io scritto a dì passati a longo non replicarò altro se non che non
                    abbandoni la causa publica et di tanto servitio di Dio né si parta dal luogo suo
                    se non per estrema necessità, et si ricordi che l’ultima cosa deve esser il
                    lasciar libero il campo a l’adversario, che ben può V. S. fermarsi a la dieta et
                    non per questo intervenir o assentire a cosa alcuna mala.<note
                        xml:id="FN2_00134_03" type="footnote">Vgl. oben Nr. 125.</note></p>
                <p>Quanto a mons. di Gurgo in materia de la communione sub utraque non si può dar
                    altra risposta se non quella che s’è data tante volte.<note
                        xml:id="FN2_00134_04" type="footnote">Vgl. oben Nr. 73 und Nr. 127, Anm.
                        9.</note>V. S. sa il tenore de i brevi et de la facoltà che fu concessa et
                    che dove è cessata non n’è rimedio, né mezo alcuno non volendo N. S. metterci
                    mano. Mi allegro poi con V. S. de la sanità recuperata et prego Dio che gliela
                    mantenghi et accresca . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
