<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00055">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-01-09" n="1">1583-01-09</title>
                <title level="a">55. Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Jänner 9</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 3rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00055">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1583-01-09" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00054.xml">54.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Jänner 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00056.xml">56.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Jänner 13</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00054.xml">54. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 Jänner 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00056.xml">56. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 Jänner 13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Freude über Versprechen der Grazer Bürger, sich dem Religionsdekret zu
                    unterwerfen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="55">Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Jänner 9</head>
            <div>
                <p>Li cittadini hanno promesso di voler obedire a S. A. circa il negotio della
                    religione, come V. S. Ill.ma potrà vedere dal policino che hor hora me ha
                    scritto il sig. cancellero,<note xml:id="FN2_00055_01" type="footnote">Ebenda f.
                        4r: „Te Deum laudamus. Graecenses acceptarunt decretum modo illis
                        publicatum, licet non sine aliquali difficultate. Escu . . . et ideo plura
                        scribere nequeo“.</note>per il che mi son mosso a mandare uno a posta insino
                    a Goritia per non essere prevenuto nel dare alla S.tà di N. S. così bona
                        nova,<note xml:id="FN2_00055_02" type="footnote"> Am 29. Jänner bestätigte
                        Gallio den Empfang dieses Berichtes (Nr. 61).</note>massime havendo subito
                    S. A. espedito un corriero con questo aviso a S. M.tà. La obedientia è stata
                    prestata da loro senza termine, né eccettione alcuna et conforme a quanto da me
                    era desiderato, sì come ne le precedenti mie humilmente significai a V. S.
                    Ill.ma. <note xml:id="FN2_00055_03" type="footnote">Vgl. oben Nr. 51.</note>In
                    vero non poteva il negotio pigliare né la più desiderata da tutti noi né la
                    miglior piega, anzi se bene non è ancora perfettamente exequito, si potrebbe
                    forsi dire il più felice exito, poiché havendosi ottenuto la obedientia da li
                    più precipui cittadini, dalli quali non solo il restante di questa città, ma de
                    tutte le altre dependono, si può perciò far quasi certo giuditio che tutti siano
                    per seguitare l’essempio di costoro come de capi et di più polso.</p>
                <p>Lascio hora pensare a V. S. Ill.ma le beneditioni che da questo pusil gregge de
                    catholici sono date alla S.tà di N. S. et la consolatione che ha questo Ser.mo
                    principe, vedendo che senza strepito et spesa in queste provintie et deplorandi
                    tempi, si sia incaminato un negotio di tanta qualità et consequentia, il quale
                    per haver fatte così profonde et intricate radici, era tenuto quasi per
                    disperato, in modo che qua <pb xml:id="P2_0000081"/>tutti unanimamente
                    asseriscono che la vittoria sarà la nostra; sia benedetto il S. Padre, veramente
                    di consolatione, al quale solo si deve dare ogni gloria.</p>
                <p>Hora perché non ostante la promissione delli cittadini per rigore della
                    pacificatione imperiale<note xml:id="FN2_00055_04" type="footnote">Schon seit
                        1555 haben sich die steierischen Stände bemüht, in den Religionsfrieden
                        eingeschlossen zu sein. Man bewies es aus alten Urkunden und der
                        Landesfreiheit, denn sie stehen laut der Urkunde Rudolfs I., die auf
                        Friedrich II. zurückgeht, in des Reiches Schutz und Schirm. Man entnahm
                        daraus, daß die Vergünstigungen des Religionsfriedens nicht nur dem Adel,
                        sondern auch den Städten und Märkten zukomme. Kaiser Ferdinand war aber
                        anderer Ansicht. (Loserth, Reformation und Gegenreformation, S.
                        99ff.).</note>sta sempre in loro elettione di partire, non volendo obedire o
                    restare se lo vogliono fare per obviare che ne la dieta futura <note
                        xml:id="FN2_00055_05" type="footnote">Auf dem am 18. Februar 1583 eröffneten
                        Landtag brachten die Stände A. B. ihre Beschwerden vor; an erster Stelle
                        stand die Exekution des Religionsdekretes gegen die Bürger (Nr. 66; Loserth,
                        FRA II/50, S. 417—422).</note>se a caso così persuasi dalli nobili si
                    pentissero della prestata obedientia non possino, anche volendo, innovare cosa
                    alcuna, si è posto nel decreto che se qualunche di loro pensarà mai di partire,
                    sia tenuto di farlo sapere a S. A. prima, per spatio di sei mesi. Questo è
                    quello che la brevità del tempo me ha dato loco di poter avisare V. S. Ill.ma,
                    et sì come vederò che il negotio si vadi promovendo, così successivamente ne
                    raguagliarò alla giornata V. S. Ill.ma . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
