<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00181">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-07-06" n="1">1584-07-06</title>
                <title level="a">181. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juli 6</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 212r—213r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00181">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-07-06" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00180.xml"
                        >180. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Juni 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00182.xml">182.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Juli 7</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00180.xml">180. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Juni 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00182.xml">182. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Juli 7</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Eintreten des Adels für häretische Bürger. Baldige Rückkehr Erzherzog Karls.
                    Probleme bei der Durchführung des Religionsdekretes.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="181">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juli 6</head>
            <div>
                <p>Significai a V. S. Ill.ma con le mie de 29 del passato<note xml:id="FN2_00181_01"
                        type="footnote">Nr. 179, vom 27. Juni.</note>la resolutione che questi
                    deputati havevano presa per venire in cognitione se li cittadini hanno animo di
                    tumultare. Hora mentre s’era in procinto di farne esperienza sottrahendo li
                    cittadini così fatto pensiero convenirno unitamente li nobili et si dechiarorno
                    di non voler per l’avvenire permettere che alcuno del corpo loro comparisse a le
                    citationi de li deputati, che se ad alcuno fosse fatto sforza che loro non erano
                    per patirlo, che non potevano con sicura conscientia tolerare più che li
                    consorti ne la loro religione fossero per l’evangelio et fede christiana
                    banditi, incarcerati et confiscati li loro beni, et che però li volevano
                    rechiamare come hanno fatto ultimamente, che piutosto erano disposti di morire
                    che di volere prestare mai obedientia circa la religione, et che però pregavano
                    li nobili che volessero repigliare di nuovo il loro patrocinio potendosi ben
                    imaginare che come saranno superati loro, che anco li nobili saranno molestati,
                    et che dal osservatione de le cose passate potevano venire in cognitione che
                    queste inaudite crudeltà non erano di mente di S. A. ma suggerite da spiriti
                    pernitiosi et inquieti et inimici de la natione Alemana.<note
                        xml:id="FN2_00181_02" type="footnote"> In der Regel wurden mit diesen oder
                        ähnlichen Ausdrücken die Jesuiten und Malaspina bedacht (Loserth, FRA II/50,
                        S. 462, 548).</note>
                </p>
                <pb xml:id="P2_0000281"/>
                <p>Li nobili, sicome hanno saputo ben essagerare et ampliare nel scritto,<note
                        xml:id="FN2_00181_03" type="footnote">Schreiben vom 30. Juni 1584 an die zur
                        Exekution des Religionsdekretes deputierten Räte (Loserth, FRA II/50, S.
                        551, Nr. 424).</note>che hanno presentato a li deputati, quello che da li
                    cittadini li è stato detto, così hanno mostrato di farne tanto capitale che
                    hanno havuto ardire di protestare tanto aspramente che se S. A. et la parte
                    cattolica fossero al presente in procinto di dover tutti andare a fil’ de spada
                    non si poteva usare né sensi più pregnanti né vocaboli più proportionati. Et a
                    parte in viva voce hanno insieme insinuato che tra cittadini si è stabilito et
                    confirmato con giuramento che il primo di loro che obedischi sia havuto per
                    infame et sia lapidato dal popolo.</p>
                <p>Questo accidente, il quale pare di tanto peso se ben ha ritardato in parte il
                    pensiero di venire al accimento di quella prova che li deputati volevano fare,
                    non ha però operato quello che li nobili et cittadini disegnavano et ciò era di
                    fare desistere li deputati che non citassero et vandissero li cittadini, poiché
                    hieri comparsero lettere di S. Ser.ma A., ne le quali dando conto di havere
                    recevuto con molta sua consolatione il breve di N. S. et le lettere mie<note
                        xml:id="FN2_00181_04" type="footnote">Vgl. oben Nr. 170, Anm. 2; Brief
                        Malaspinas an Karl nicht gefunden.</note>ordina espressamente che non
                    ostante le vane bravate di costoro si inherischi a la forma da lei prescritta a
                    li deputati, et di più commanda a li consiglieri che mi debbano dire che io stia
                    alegro che tra quindeci giorni l’A. S. sarà di ritorno<note
                        xml:id="FN2_00181_05" type="footnote"> Vgl. unten Nr. 186.</note>et che
                    alhora io vederò che farà il debbito suo, et che lei congnosce molto bene che
                    tanta disobedientia non si può né si deve tolerare. Ma perché sicome per
                    conservare l’authorità di S. A. et per non mostrare che per le minaccie de li
                    heretici si sia lasciata l’impresa cominciata, è però non solo laudabile ma
                    necessaria attione il seguitare di citare etc. così dal altro canto per esser
                    noi più che certi che si haverà poca obedientia né si farà molto profitto, però
                    per poter far qualche giuditio ben fondato del essito del negotio è necessario
                    suspendere l’intelletto insinche S. A. sia qua.</p>
                <p>Con tutto ciò non permetterò già di rappresentare a V. S. Ill.ma l’opinione de li
                    piu precipui consiglieri. Li politici difficultano molto l’impresa, et quando se
                    li dice se vogliono consigliare S. A. che retroceda, ancorché dicano di non,
                    mostrano però che non vorrebbono che si fosse proceduto tanto oltre giudicando
                    di essere intrati in tal giaccio che non possino né andare inanzi né tornare in
                    drieto. Li zelosi sono consolatissimi, et seben inclinano al andare con ogni
                        circonspettione<pb xml:id="P2_0000282"/> insin al ritorno di S. A.,
                    parendoli che non sia per cascare il mondo in 15 giorni. Dicono però che da la
                    forma di procedere de li heretici ne cavano doi bonissimi et salutari punti: Il
                    primo è che S. A. se sarà pur una volta chiarita che le spetiose et blande
                    parole de li sectarii hanno nascosto un veneno pestifero, et che però haverà
                    occasione di procedere contra di loro virilmente, cosa che facendosi non si teme
                    che la vittoria non sia per essere de la parte de li cattolici, et questo
                    istesso confessano li politici et heretici. Secondariamente le piace che li
                    cittadini non vogliono partire, come altre volte si è dubbitato, cosa che prima
                    è stata preveduta da V. S. Ill.ma che da noi altri come io ho veduto per la sua
                    de li doi del passato, <note xml:id="FN2_00181_06" type="footnote">Nr.
                        172.</note>né si vedendo come loro possino a lungho andare stare in casa
                    d’altri e dispetto del padrone, né come il padrone possi, doppo d’haverli
                    scacciati, permettere che a dispetto suo ci tornino, fanno perciò giuditio che
                    per dura cervice che sia costoro non possino far di manco di non porre fra breve
                    spatio di tempo il collo sotto il giogho de la obedientia . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
