<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00285">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-07-11" n="1">1585-07-11</title>
                <title level="a">285. Aquaviva an Caligari - Rom, 1585 Juli 11</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/11917894X">Acquaviva, Claudio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Rom, Jesuitenarchiv, Austria 1 I, p. 228, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00285">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/11917894X">Acquaviva, Claudio</persName>
                    <date when="1585-07-11" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_026">Acquaviva,
                        Claudio - Caligari, Giovanni Andrea</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00284.xml"
                        >284. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00286.xml">286.
                        Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_026" target="L2_00280.xml">280. Caligari an Aquaviva
                        - Graz, 1585 Juni 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_026" target="L2_00317.xml">317. Aquaviva an Caligari
                        - Rom, 1586 Jänner 17</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Zufrieden mit Zurückstellung aller Sachen an Dominikaner. Dank für Förderung und
                    Wertschätzung der Jesuiten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="285">Aquaviva an Caligari - Rom, 1585 Juli 11</head>
            <div>
                <p>Con la lettera di V. S. R.ma delli 17 di giugno<note xml:id="FN2_00285_01"
                        type="footnote">Nr. 280.</note>ho inteso la restitutione intiera fatta a
                    cotesti Padri di San Dominico, il che nel vero mi ha dato sodisfattione et
                    contento per tutte quelle ragioni che già al lungo esposi a V. S. R.ma et per
                    altre ancora che poi son sopragiente. Sì che ringratio di cuore V. S. R.ma non
                    meno della diligenza fatta in questa restitutione, quanto dell’ amorevolezza et
                    carità che mostrò in eseguire la concessione spontanea di Gregorio sa. me.,<note
                        xml:id="FN2_00285_02" type="footnote"> Caligari berichtete am 13. April
                        1585, daß schon Jahre vor seinem Kommen Erzherzog Karl die Übergabe des
                        Dominikanerklosters an den Stadtpfarrer betrieben habe (Nr. 269).</note>qual
                    supponeva esser utile al collegio nostro, et paremente la ringratio della fede
                    fatta per li nostri in questa parte, poiché nel vero senza un tal testimonio
                    sarebbe stato a S. S.tà et a qualunque havesse qui inteso il negotio, molto
                    difficile il credere, che li nostri non vi havessero mano, anzi che il tutto non
                    nascesse dal loro istanza.</p>
                <p>Quanto poi all’ufficio che scrive haver già fatto appresso S. B.ne in favor della
                    Compagnia nostra, non posso altro dir se non che come ho visto in esso il suo
                    santo zelo del buon progresso della religione catolica et affettione verso la
                    Compagnia, così prego N. S. che dell’uno et dell’altro le renda il debito
                    premio, tanto più che spero che questo suo officio non sarà stato inutile poiché
                    mi pare di havere già qui sentito qualche buon effetto per gloria di Dio
                    benedetto, il qual per sua infinita bontà sia sempre con V. S. R.ma et la
                    riempia delle sue sante gratie et doni.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
