<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00232">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-12-03" n="1">1584-12-03</title>
                <title level="a">232. Caligari an Gallio - Graz, 1584 Dezember 3</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 331r—332v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00232">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1584-12-03" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_021">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Gallio, Tolemeo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00231.xml"
                        >231. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 November 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00233.xml">233.
                        Caligari an Gallio - Graz, 1584 Dezember 10</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00230.xml">230. Caligari an Gallio -
                        Graz, 1584 November 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00233.xml">233. Caligari an Gallio -
                        Graz, 1584 Dezember 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>In Begleitung Malaspinas Antrittsaudienz bei Erzherzog Karl und Erzherzogin
                    Maria. Herzliche Aufnahme. Beglaubigungsschreiben an Bischof von Laibach und
                    Hofmarschall Thurn überreicht, an Erzbischof und Erzbischofkoadjutor von
                    Salzburg sowie Bischof von Gurk geschickt. Bittet um Expedition der Fakultäten.
                    Ausbreitung der Pest.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="232">Caligari an Gallio - Graz, 1584 Dezember 3</head>
            <div>
                <p>Scrissi alli 26 del passato<note xml:id="FN2_00232_01" type="footnote">Nr.
                        230.</note>che quel giorno istesso ero arrivato al tardi in Gratz. Hora
                    aggiongo che alli 27 del medesmo hebbi gra<pb xml:id="P2_0000339"/>tissima
                    audientia dal ser.mo arciduca, al quale diedi il breve di N. S. <note
                        xml:id="FN2_00232_02" type="footnote">Nr. 207.</note>accompagnandolo con
                    quelle parole che mi parvero più convenienti. S. A. mostrò di riccevere
                    consolatione così del breve come delle parole et del arrivo mio et in somma
                    della paterna cura che la S.tà di N. S. si piglia di lui et se adoci tanto per
                    queste cose, che come volesse fare dinanti da me la professione della fede
                    catholica, si allargò a dirmi che non solamente non ritornarià mai a dietro da
                    quello che havea determinato in favore della religione nostra, ma che era pronto
                    per spendervi gli stati, li figliuoli et la vita propria, assicurandomi che non
                    tratteria mai articolo alcuno di religione che non me ne desse parte. Io
                    soggionsi che N. S. era tanto certo di questa sua eccelente volontà che non ne
                    dubitava punto et che per condurla al desiderato fine havea mandato me ad
                    assistere con l’authorità apostolica a la S. A. Ser.ma, non per disordinargli
                    gli stati et metterlo in pericolo ma per servirla, consolarla et aiutarla col
                    conseglio et con l’opera. Volsi fare questa dechiaratione, perché ero avertito
                    da mons. Malaspina che era necessario di così dire per levarli alcuni sospetti
                    vani, et riuscì bene imperoché S. A. a queste parole rinvigorì più et con molta
                    confidenza passò più avanti nel negotio, di quel che sia solito di farsi ne
                    primi congressi da principi pari suoi; si è anco risaputo da poi che il tenore
                    del breve piacque molto a S. A. et che ha detto parole honorate de la persona
                    mia, alle quali tocca a me di corrispondere.</p>
                <p>Alli 28 visitai la ser.ma arciduchessa con li figli et figlie et li detti il
                    breve di N. S.<note xml:id="FN2_00232_03" type="footnote">Beglaubigungsschreiben
                        vom 13. Oktober 1584 (Arch. Vat. Epist. ad Principes 19, f. 215r).</note>et
                    fui ben visto da S. A. la quale ringratia humilmente la S.tà S. del canto che
                    tiene di lei et gliene bascia con ogni riverenza li s.mi piedi.</p>
                <p>Mons. Malaspina cortesamente mi ha fatto compagnia a tutte queste visite et nel
                    resto m’ha usato ogni sorte di humanità, egli parti di qui alli 29 del passato
                    verso Praga sano et alliegro come V. S. Ill.ma vedrà da l’inclusa sua.<note
                        xml:id="FN2_00232_04" type="footnote">Nr. 231.</note>
                </p>
                <p>Il vescovo di Lubiana<note xml:id="FN2_00232_05" type="footnote">Johann
                        Tautscher, Bischof von Laibach, war von 1584—1596 Statthalter (Thiel,
                        Zentralverwaltung, S. 205, 207).</note>è restato nel luogo che havea il
                    vescovo di Gurgo già partito per il suo vescovato. <note xml:id="FN2_00232_06"
                        type="footnote">Christoph Andreas von Spaur legte die Statthalterschaft
                        schon Anfang 1584 zurück (Nr. 144).</note>Questo prelato mi ha visi<pb
                        xml:id="P2_0000340"/>tato et si mostra zelante et di buona volontà, a lui et
                    al sig. maresciallo <note xml:id="FN2_00232_07" type="footnote">Ambros Graf von
                        Thurn.</note>detti un breve per uno facendoli fare prima li soprascritti
                    conforme alle loro dignità. <note xml:id="FN2_00232_08" type="footnote"
                    />Scriverò a Salzburgo a l’arcivescovo et al coadiutore et parimenti al vescovo
                    di Gurgo et a ciascuno manderò il suo breve <note xml:id="FN2_00232_09"
                        type="footnote"/>et pian piano anderò riconoscendo il paese.</p>
                <p>Molti credevano et gl’heretici si haveano persuaso per certo che partendo mons.
                    Malaspina di qua non ci ritornasse altro nuntio et se ne tenevano buoni. Hora
                    havendo inteso prima la mia deputatione, l’età grave et essercitata in altre
                        nunciature,<note xml:id="FN2_00232_10" type="footnote"/>di poi veduto
                    l’arrivo et l’accoglienze fattemi dal principe sono restati molto sopra di
                    se.</p>
                <p>M. Francesco Orselli mio nipote parlerà con V. S. Ill.ma della espeditione de le
                    mie facultà et di quello che pare a questi padri Giesuiti et a mons. Malaspina,
                    che vi si dovesse accressere per buon governo di queste provintie.<note
                        xml:id="FN2_00232_11" type="footnote"/>Io accettarò quello che mi sarà dato
                    per usarlo in honore di cotesta S. Sede et in salute dell’anime; la data delle
                    facultà di mons. Malaspina è Roma apud sanctum Petrum sub annulo piscatoris, die
                    6 Septembris 1580 Caes. Glorierius. <note xml:id="FN2_00232_12" type="footnote"
                    />
                </p>
                <p>V. S. Ill.ma sarà contenta ottenermi da S. B.ne che le corone che ho portato per
                    donare habbino l’istessa indulgentia che hanno quelle della S.ma Trinità di
                    Roma, de le quali ho coppia stampata con meco.<note xml:id="FN2_00232_13"
                        type="footnote"/>
                </p>
                <p>La peste di Vienna si va allargando in qua et in questa città sono gia serrate
                    alcune case<note xml:id="FN2_00232_14" type="footnote">Vgl. unten Nr.
                        284.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
