<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00322">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1586-06-12" n="1">1586-06-12</title>
                <title level="a">322. Caligari an Pellevé - Görz, 1586 Juni 12</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Congreg. Vescovi e Regolari, Pos. 1586, Lett. A.,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00322">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1586-06-12" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3175986">Gorizia</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#https://viaf.org/viaf/7543468/">Pellevé, Nicolas de</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_028">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Pellevé, Nicolas de</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00321.xml"
                        >321. Caligari an Pellevé - Görz, 1586 Mai 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00323.xml">323.
                        Caligari an Pellevé - Görz, 1586 Juli 17</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_028" target="L2_00321.xml">321. Caligari an Pellevé -
                        Görz, 1586 Mai 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_028" target="L2_00323.xml">323. Caligari an Pellevé -
                        Görz, 1586 Juli 17</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Widerlegung der Beschwerden der Nonnen von Aquileia gegen Anordnungen des
                    Visitators, Mißbrauch päpstlicher Privilegien, Verletzung der Klausur. Nonnen
                    sollen während der heißen Jahreszeit aus Gesundheitsrücksichten nach Cividale
                    übersiedeln und nicht zu ihren Verwandten gehen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="322">Caligari an Pellevé - Görz, 1586 Juni 12</head>
            <div>
                <p>Ritrovandomi in letto amalato sono venuti gli agenti de le monache d’Aquileia a
                    darmi gl’aggravii, che pretendono havere ricevuti da la visita del vescovo di
                    Parenzo visitatore apostolico,<note xml:id="FN2_00322_01" type="footnote">Vgl.
                        oben Nr. 321.</note>sopra li quali che vengono alligati dirò al meglio et
                    più brevemente che potrò il parer mio, sì come V. S. Ill.ma mi commanda
                    rimettendomi però sempre al suo prudentissimo giudicio.</p>
                <p>1.) Dico adunque che l’essentione di queste rev. monache dal suo ordinario et li
                    privilegi apostolici abusati da loro sono stati causa <pb xml:id="P2_0000463"
                    />de la totale dissolutione del loro monasterio et chi volesse hoggi levarle la
                    essentione et sottoporle al patriarca d’Aquileia non potrebbe senza gran rumore,
                    essendo che il ser.mo arciduca Carlo signore de la città d’Aquileia non lo
                    comportarebbe per interessi di Stato, che passano tra S. A. et la Ser.ma Sig.ria
                    di Venetia. <note xml:id="FN2_00322_02" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        273.</note>Però è necessario pensare ad alto remedio.</p>
                <p>La lettera di V. S. Ill.ma de 11 di marzo diretta a me<note xml:id="FN2_00322_03"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>è stata ritenuta artificiosamente da
                    le monache in sino adesso, accioché se io ben fosse sano non potessi però andare
                    a visitare il monasterio essendo già quel aria infetta. Et quanto più elle
                    conoscano la impossibilità d’andarvi et per l’aria infetta et per la mia
                    indispositione, tanto fanno più gagliarda instanza, che io vada, malitia che ben
                    mostra con che mente caminino et le monache et gl’ agenti loro.</p>
                <p>2.) Tenere aperte le porte che vanno dal monasterio in chiesa et da la chiesa in
                    publico, non è altro che aprire et violare totalmente la clausura. Et perché le
                    monache non fanno stima de le censure poste da sacri canoni et manco de la
                    scommunica messa dal vescovo di Parenzo in questo particolare, et non si degnano
                    manco dimandare l’assolutione V. S. Ill.ma consideri, che corruptela è la
                    loro.</p>
                <p>3.) Essendo gl’ altri abusi molto maggiori et in gran coppia per condescendere a
                    l’infirmità di questi madri, pare che si potrebbono tolerare per adesso, che le
                    fenestre stessino come stavano senza alterarle altrimente.</p>
                <p>4.) Il decreto di mons. di Parenzo è buono et santo, ma considerando a gl’altri
                    infiniti abusi, che sono in quel monasterio pare, che si potrebbe andare
                    dissimulando per un poco l’usanza vecchia, se bene non buona, non essendo
                    possibile per natura, essequire in un monasterio dissoluto tante reformationi in
                    un subito.</p>
                <p>5.) Che le monache vadano al tempo de la estate vagando fuori del monasterio in
                    casa di parenti et di amici<note xml:id="FN2_00322_04" type="footnote">Die
                        Nonnen wichen der Malaria aus, die in und um Aquileia so stark verbreitet
                        war, daß sich der Patriarch gezwungen sah, während der warmen Jahreszeit von
                        den 12 Priestern an der Kathedrale abwechselnd jeweils nur zwei für den
                        Gottesdienst dort zu belassen, weil sonst durch Krankheit und Tod fallweise
                        alle ausgefallen waren (Arch. Vat. Cong. Vesc. e Regol. Pos. 1586 Lett.
                        A—C).</note>è cosa pericolosissima et di tale natura che terrà sempre in
                    disordine quel monasterio, con dispendio de la salute de l’anime et de la
                    pudicitia de le monache, et però è buono il decreto di mons. di Parenzo, che
                    vadano tutte, se non <pb xml:id="P2_0000464"/>in una volta al manco in due al
                    monasterio di Cividale. Il quale monasterio per quanto sono informato è capace
                    di ricevere commodamente tutte le monache professe, che sono 22 et mandare le
                    novitie a casa de lor parenti. Dire che non ponno fabricare il monasterio di
                    Cividale per rispetto de le guerre etc. è una scusa magra per non volere servare
                    clausura, né disciplina regolare, né in Aquileia né in Cividale.</p>
                <p>6.) et 7.) Non pare hora che sia loco di disputare di questi abusi minori, ma
                    passare a la provisione de maggiori, et massime che le monache non vadano
                    vagando liberamente per il paese, come sono solite et come dissegnano di
                    fare.</p>
                <p>La coppia de privilegi apostolici, che le monache mandano,<note
                        xml:id="FN2_00322_05" type="footnote">Ebenda Abschriften von Urkunden
                        Bonifaz IX., Alexanders VI. und Klemens VII.</note>è superflua, poiché sono
                    già tutti rivocati et dal sacro concilio di Trento et da la bolla di Pio V come
                    ben sa V. S. Ill.ma.</p>
                <p>Mando la coppia de la visita del vescovo di Parenzo, accioché V. S. Ill.ma veda,
                    che tutti li suoi decreti sono salutari et fatti canonicamente, et che le
                    monache si lamentano senza ragione.<note xml:id="FN2_00322_06" type="footnote"
                        >Ebenda Anordnungen des apostolischen Visitators für die Nonnen von Aquileia
                        vom 11. März 1585, 11 Folien.</note>Supplico bene V. S. Ill.ma a tener
                    secreta questa mia lettera, che faccio per mera obedienza et per debito de la
                    fede et de l’ufficio mio con ogni sincerità, imperoché sendo queste monache
                    interessate con tutta la nobiltà et signori de la provincia, rivelandosi la mia
                    relatione, io non là passerei senza pericolo . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
