<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00209">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-10-15" n="1">1584-10-15</title>
                <title level="a">209. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Oktober 15</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 246rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00209">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-10-15" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00208.xml"
                        >208. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Oktober 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00210.xml">210.
                        Gregor XIII an Caligari - Rom, 1584 Oktober 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00208.xml">208. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Oktober 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00211.xml">211. Gallio an Malaspina -
                        Frascati, 1584 Oktober 20</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Dank für Ernennung als Nuntius am Kaiserhof. Landesfürstliches Dekret mit Verbot
                    für Prädikanten, bei den Bürgern in- und außerhalb der Kirchen
                    Religionsexerzitium auszuüben. Noch keine Entscheidung über
                    Universallandtag.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="209">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Oktober 15</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000318"/>
                <p>Haverei prima d’hora accusato la ricevuta de la lettera di V. S. Ill.ma de li 15
                    di settembre<note xml:id="FN2_00209_01" type="footnote">Nr. 200.</note>se non
                    fosse capitata a Praga prima et di poi di la mandata a me, ma è pur manco male
                    che più tosto tardi che mai io basci humilmente li s.mi piedi di N. S. per la
                    gratia et favore singolare che per essa ho ricevuto, <note xml:id="FN2_00209_02"
                        type="footnote">Ernennung zum Nuntius am Kaiserhof.</note>intendendo la
                    dispositione la quale V. S. Ill.ma mi significa essere nel animo di S. B.ne di
                    consolarmi in breve in quello che io ho tanto desiderato,<note
                        xml:id="FN2_00209_03" type="footnote"> Vgl. oben Nr. 199.</note>del che si
                    come ne ho io reso gratie a Dio S. N. così con ogni affetto mi movo a supplicare
                    V. S. Ill.ma a renderne in mio nome a la S.tà S. quelle che li parerà convenirsi
                    al debito mio che io per me né saprei né potrei né con parole né con altro
                    sodisfare mai a tanto debito.</p>
                <p>Si è pur finalmente inhibito a li predicatori heretici tutto quello che pertiene
                    ad iura parrochialia di m . . .<note xml:id="FN2_00209_04" type="footnote">Ca. 2
                        cm großes Loch im Papier.</note>di ragione non li sarà permesso per
                    l’avvenire di batezzare, di copulare, di seppellire etc. niuno cittadino ne
                    populari ne contadino, <note xml:id="FN2_00209_05" type="footnote"
                        >Landesfürstliches Dekret vom 5. Oktober 1584 (Loserth, FRA II/50, S.
                        561f.).</note>et senza dubio, se S. A. starà ferma et constante in volere
                    farsi in questo obedire si come stipulata manu me ha promesso, noi verremo a far
                    doi acquisti essentialissimi: Prima ad obviare a la longezza la quale, come
                    altre volte ho scritto, pare assai grave et noiosa.<note xml:id="FN2_00209_06"
                        type="footnote"> Vgl. oben Nr. 204, Anm. 1.</note>Secondo non solo si
                    escluderà l’essercitio lutherano, per la quale semplice esclusione S. A. viene
                    bene a far notabile acquisto de la smarita sua pollitica auttorità, oppressa et
                    suffocata da la parte adversa, come di già comincia a gustarne qualche frutto.
                    Ma si verrà con la gratia del Sig. Dio a includere il catholico al che si deve
                    da tutti et precipuamente da noi (concernendo questo la salute de le anime)
                    havere principalmente la mira et procurare con ogni studio, zelo et
                    sollicitudine, acciò che la esclusione d’uno sia l’inclusione del altro, cosa
                    che senza dubio averrà se S. A., come ho detto, si farà obedir resentendosi
                    contra li predicatori, se havranno ardimento di transgredire quello che li è
                    stato commandato.</p>
                <p>Perché non è dubio che li sudditi de l’A. S. non voranno permettere che li
                    figlioli loro vivino senza batessimo<note xml:id="FN2_00209_07" type="footnote"
                        >Am 17. März 1582 berichtete Malaspina, daß die Häretiker in St. Veit/
                        Kärnten nach Verurteilung der Prädikanten ihre Kinder ohne Taufe sterben
                        ließen (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 400).</note>et perciò saranno<pb
                        xml:id="P2_0000319"/> necessitati di haver il loro refugio dal parrocho non
                    potendo recorrere da li avversarii, ne in confirmatione di questo voglio lasciar
                    di refferire a V. S. Ill.ma un caso occorso qua: Un cittadino ha supplicato l’A.
                    S. per un offitio di qualche qualità, al quale ha fatto dare per risposta l’A.
                    S. che lei è risoluta di non promovere se non persone da la sua religione, al
                    che colui replicò che si farebbe catholico volontieri ma che vorrebbe essere
                    citato come sono stati molti altri, acciò li consorti ne la sua religione
                    cognoscessero che lui è sforzato a lasciar l’essercitio lutherano, nel qual caso
                    esso con honesto titolo potrebbe abbrazzare la fede catholica il che essendosi
                    essequito, è cosa da non creder le renitentie, le proteste, piene di minaccie
                    che in apparentia ha fatto costui contra S. A.; ma al fine poi parendo che li
                    fosse l’honore suo si è fatto catholico di modo che si può ben far congietura
                    che costoro fanno più conto del utile temporale che di tutto il resto
                    concernente al anima, et che poranno il capo sotto il giogo del obedientia che
                    devono a l’A. S. et si induranno insieme a gustare quanto sia soave quello de la
                    s. chiesia.</p>
                <p>S. A. non si è per ancora risoluta di admettere la petitione de li nobili circa
                    la dieta universale.<note xml:id="FN2_00209_08" type="footnote"/>Fra pochi
                    giorni o il ser.mo archiduca Ferdinando si transferirà qua per dare il tosone a
                    S. A. o lei andarà a riceverlo a Praga. <note xml:id="FN2_00209_09"
                        type="footnote"/>Il che è quanto mi occorre di avisare V. S. Ill.ma et di
                    rispondere ancora a la sua de li 29 del passato <note xml:id="FN2_00209_10"
                        type="footnote"/>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
