<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00065">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" notBefore="1583-02-11" notAfter="1583-02-21" n="1">zwischen
                    1583-02-11 und 1583-02-21</title>
                <title level="a">65. Spaur an Gallio - Graz, 1583 Februar 11/21</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas von</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 102, f. 127r—128r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00065">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas
                        von</persName>
                    <date notBefore="1583-02-11" notAfter="1583-02-21" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_010">Gallio, Tolemeo
                        - Spaur, Christoph Andreas von</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00064.xml">64.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Februar 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00066.xml">66.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Februar 26</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_010" target="L1_00093.xml">93. Gallio an Bischof
                        Christoph von Gurk - Rom, 1581 Mai 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_010" target="L2_00068.xml">68. Spaur an Gallio -
                        Graz, 1583 Februar 19/März 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Malaspina hat vor seiner Abreise nach Köln Spaur ersucht, jede Woche Gallio zu
                    berichten. Die überraschende Sendung Malaspinas nach Köln hat besonders im
                    Hinblick auf bevorstehenden Landtag den Katholiken Sorgen gebracht. Zur
                    Unterstützung Erzherzog Karls gegen die Forderungen der Stände A. B. und zur
                    Reformierung des Prälatenstandes möge Malaspina möglichst bald zurückkommen oder
                    ein neuer Nuntius geschickt werden. Sekretär der Stände A. B. wegen Schmähreden
                    über Erzherzog Karl in Haft genommen. Grazer Bürger hoffen auf Aktionen der
                    Stände A. B. im Landtag gegen das Religionsdekret. Ankunft Erzherzog
                    Mathias’.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="65">Spaur an Gallio - Graz, 1583 Februar 11/21</head>
            <div>
                <p>Essendo questi giorni passati partito mons. ill.mo nontio verso Colonia<note
                        xml:id="FN2_00065_01" type="footnote">Malaspina berichtete am 14. Februar,
                        daß er in drei Tagen abreisen werde (Nr. 64) und am 27. Februar, daß er vor
                        vier Tagen in Innsbruck angekommen sei (Nr. 67).</note>per comission di S.
                    S.tà <note xml:id="FN2_00065_02" type="footnote">Siehe oben Nr. 56.</note>me ha
                    recercato che in sua absentia dovesse ogni settimana dar aviso a V. S. Ill.ma
                    delle cose che occorevano per conto della religion, così come obedientissimo et
                    humilissimo servitor di S. S.tà et della sede apostolica, a benché non sii così
                    sufficiente a tal impresa quel pocho tempo, che restarò a Graz non mancarò di
                    adimpir la voluntà del supradetto rev.mo mons. nontio. La partita dil sig.
                    nontio così al improvista ha datto qualche travaglio alli <pb
                        xml:id="P2_0000094"/>catholici, massime dovendo in questa futura dieta, che
                    si farà fra otto giorni, <note xml:id="FN2_00065_03" type="footnote">Der Landtag
                        begann am 18. Februar (Graz LA, Landtagshandlungen 35, f. 145r—212v; ebenda,
                        Landtagsakten 427 und 428.</note>adoperar quasi l’ultimo sforzo in resister
                    a questi signori provinciali, li quali con ogni diligenzia gagliardamente se
                    opongeno al decreto datto di S. A. per conto delli cittadini di Graz, <note
                        xml:id="FN2_00065_04" type="footnote">Vgl. oben Nr. 64, Anm. 5.</note>del
                    qual dereto V. S. Ill.ma sarà statto minutamente informato, et la presentia di
                    un nontio saria statto molto a proposito et di gran consolation così a S. A.
                    come alli altri zelosi catholici, ma havendo così piaciuto a S. S.tà si spera
                    però che presto ritornerà mons. nontio over S. S.tà per benefitio della religion
                    catholica et salute de tanti migliar de anime et per esser questi statti di S.
                    A. così vicini al Italia, per difender che questo pestifero mal di heresia non
                    vaddi più avanti, et essendo sopra modo necessario per riformer il statto
                    ecclesiastico et excitar li prelati negligenti si manderà un altro nontio, che
                    reseda tanto tempo sinché habbia messo in buon statto la religion catholica et
                    la reformation in questi paesi.</p>
                <p>Sono dieci giorni, che un secretario delli provinciali<note xml:id="FN2_00065_05"
                        type="footnote">Kaspar Hirsch, erster Sekretär der steirischen Stände
                        (Loserth, FRA II/50, S. 399ff.).</note>haver in presentia del sig. cancieler
                        <note xml:id="FN2_00065_06" type="footnote">Dr. Wolfgang Schranz,
                        Hofvizekanzler. Vgl. oben Nr. 55, Anm. 1.</note>di S. Serenità detto notabil
                    iniuria contra la persona de principe, dicendo che non manteneva la sua parola,
                    in voler che se essequisca il supradetto decreto dilche il cancieler dicendogli
                    che non era persona tal, che poteva far mentir S. A., egli reconfirmò cioche
                    prima havea detto, donde fu subito discariato da supradetto cancieler et egli
                    subito avisò S. A., inteso che fu questa notabil iniuria dal principe, subito fu
                    citato tre volte, egli è restato disobediente, escusando che era servitor et
                    secretario delli provinciali, che senza licenzia delli suoi padroni non poteva
                    comparer avanti li consiglieri di S. A., finalmente il vicecapitano di Stiria
                    l’ha presentato alli consiglieri secreti, così subito fu conduto in castel et
                    fatto meter in prigione, se procederà poi più oltra. Questo fatto darà teror a
                    molti, a benché intendo che nella dieta futura li provinciali vogliono
                    agravarsi, <note xml:id="FN2_00065_07" type="footnote">Die Stände haben
                        tatsächlich den Fall Kaspar Hirsch zu einem der Hauptprobleme des Landtags
                        gemacht (Graz LA, Landschaftliches Archiv 75; Loserth, FRA II/50, S.
                        399ff.).</note>et se S. A. resterà saldo in castigar questo tristissimo et
                    seditioso heretico, opererà che li altri resterano più obedienti.</p>
                <pb xml:id="P2_0000095"/>
                <p>Li cittadini di Graz aspetano con grandissimo desiderio questa dieta pensando con
                    favor delli provinciali ritornar nel primo suo statto,<note
                        xml:id="FN2_00065_08" type="footnote">Vgl. Nr. 78.</note>ma spero nel Sig.
                    Idio che S. A. restarà constante col aiuto delli boni consiglieri et massime del
                    sig. cancieler Sranz, a benché hora non sii il stimolo de un nontio l’aiuto del
                    Sig. Idio non ne abandonerà et quello poi occore più oltra dato de settimana in
                    settimana aviso a V. S. Ill.ma.</p>
                <p>Arciduca Mathias è gionto a Graz sabbato passato . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
