<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00068">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" notBefore="1583-02-19" notAfter="1583-03-01" n="1">zwischen
                    1583-02-19 und 1583-03-01</title>
                <title level="a">68. Spaur an Gallio - Graz, 1583 Februar 19/März 1</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas von</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 102, f. 131rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00068">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas
                        von</persName>
                    <date notBefore="1583-02-19" notAfter="1583-03-01" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_010">Gallio, Tolemeo
                        - Spaur, Christoph Andreas von</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00067.xml">67.
                        Malaspina an Gallio - Innsbruck, 1583 Februar 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00069.xml">69.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1583 März 5</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_010" target="L2_00065.xml">65. Spaur an Gallio -
                        Graz, 1583 Februar 11/21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_010" target="L2_00070.xml">70. Spaur an Gallio -
                        Graz, 1583 Februar 26/März 8</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Sekretär der Stände A. B. des Landes verwiesen. Beginn des Landtages mit
                    Aufforderung Erzherzog Karls, Mittel für Türkenabwehr ehest zu bewilligen.
                    Absicht Erzherzog Karls, am Religionsdekret vom Vorjahr festzuhalten, Adel mit
                    Dienern und Untertanen in Häresie zu belassen, Bürger aber zur katholischen
                    Kirche zurückzubringen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="68">Spaur an Gallio - Graz, 1583 Februar 19/März 1</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000098"/>
                <p>La settimana passata ho scritto a V. S. Ill.ma qualmente S. A. havea fatto
                    incarcerar il secretario delli provincialli; dopo per comission di S. A. gli fu
                    dato un decreto<note xml:id="FN2_00068_01" type="footnote">Landesfürstlicher
                        Befehl an Kaspar Hirsch vom 11. Februar, einen schriftlichen Bericht über
                        die beleidigenden Reden zu erstatten (Loserth, FRA II/50, S.
                    409f.).</note>per intender, se egli negava over afirmava il suo mal dire,<note
                        xml:id="FN2_00068_02" type="footnote"> Vgl. oben Nr. 65.</note>donde esso
                    recevuto quel decreto con parolle ambigue al meglio che poteva si escusava, non
                    poteva però negar affato cioché havea detto,<note xml:id="FN2_00068_03"
                        type="footnote"> Bericht des Kaspar Hirsch vom 11. und 13. Februar (Loserth,
                        FRA II/50, S. 400—415 und 416, Anm. 1).</note>per la qual causa S. A. l’ha
                    bandito da tutti suoi statti, <note xml:id="FN2_00068_04" type="footnote">Am 14.
                        Februar wurde die Landesverweisung ausgesprochen, gegen die die Stände
                        Berufung einlegten. Das Ergebnis war schließlich, daß Hirsch erst sechs
                        Wochen nach Schluß des Landtages das Land zu verlassen hatte (Graz LA,
                        Landschaftliches Archiv 75; Loserth, FRA II/50, S. 416f.).</note>abenché
                    meritava magior castigo, nondimeno questo bando meterà teror a molti, ma perché
                    egli è secretario delli provincialli, aziò non havessero causa di lamentarsi
                    finito la dieta il bando haverà il suo effeto; questo homo è un seditioso et
                    pessimo heretico et inimicissimo delli cattolici, facendo gran male in questi
                    paesi, se S. A. restarà ferma nel suo decreto (se ben li provinciali vogliono
                    usar ogni diligenza per liberarlo dal bando) la religion catolica haverà meglior
                    progresso.</p>
                <p>Si ha datto principio alla dieta exortandoli S. A. che volessero pensar di
                    concluder quanto prima quello che fa a defension del inimico del Turco;<note
                        xml:id="FN2_00068_05" type="footnote">Die landesfürstliche Proposition vom
                        18. Februar 1583 behandelte vor allem die vom Landtag zu bewilligenden
                        Gelder für die Türkengrenze (Graz LA, Landtagsakten 427; ebenda
                        Landtagshandlungen 35, f. 195r ff.).</note>si vederà come si deporterano et
                    non mancharò a<pb xml:id="P2_0000099"/> exortar li prelati a meter ogni suo
                    sforzo in defender la fede catolica. Da principali signori ho inteso, che se S.
                    A. se recusasse di provinciali di non molestarli in quello che sin hora ha ad
                    essi conceduto et per il decreto publicato l’anno passato,<note
                        xml:id="FN2_00068_06" type="footnote"/> se acquietarebono ne defendarebono
                    inanti li cittadini, a tanto si potria sperar qualche concordia, et se
                    guadagnarebbe assai in recuperar le città, castelli di S. A. et altri luochi
                    delli catolici, a questo modo solo i nobili con li suoi servitori et subditi che
                    volentieri voranno acetar la lor mala fede restarebono nel heresia, di una tanta
                    ferma et soda assicuration et cetera a me pare, che se debba molto ben
                    considerarli sopra, avanti che se concluda un tanto importante negotio, ma per
                    esser questi signori provinciali duri et ostinati a voler ceder a S. A. temendo
                    che dopoi essi potrian perder il lor exercitio della religion sua falsa; se fa
                    saper V. S. Ill.ma et se a lei parerà, potrà far intender S. S.tà di questa
                    assicuration et scriver il parer del N. S.<note xml:id="FN2_00068_07"
                        type="footnote"> Diesbezügliches Schreiben nicht vorhanden.</note>aziò S. A.
                    con li suoi catholici consiglieri potessero con bona conscientia concluder
                    questo difficoltoso negotio della religion . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
