<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00300">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1585-09-09" n="1">1585-09-09</title>
				<title level="a">300. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 September 9</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
							Caligari; 1582-1587</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1981</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 223r—225r, Orig.; Antwort am 21.
							(Sep-<lb/>tember); Beilage ebenda f. 186r, Decifrat.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L2_00300">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
						Andrea</persName>
					<date when="1585-09-09" n="1"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
						Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00299.xml"
						>299. (Caligari an Rusticucci) - (Graz, 1585 September 2)</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00301.xml">301.
						Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 September 16</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_025" target="L2_00299.xml">299. (Caligari an
						Rusticucci) - (Graz, 1585 September 2)</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_025" target="L2_00301.xml">301. Caligari an
						Rusticucci - Graz, 1585 September 16</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Mißstände bei Dominikanern. Verhandlungen eines Vertrauten des Kardinals Bourbon
					mit Erzherzog Karl. Bitte des Abtes von St. Lambrecht um Erneuerung des Ablasses
					für Mariazell. Suche nach Breve oder Bulle Klemens VII. für Ferdinand I. mit
					Erlaubnis zum Verkauf von Kirchengütern. Neuerliches Ersuchen um Expedition der
					Ehedispens für Fortunato Catta.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="300">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 September 9</head>
			<div>
				<p>Accusai con la mia di 2 di questo<note xml:id="FN2_00300_01" type="footnote">Nr.
						298.</note>la ricevuta de le crocette et per farle più pretiose supplicai
					per un breve che dechiarasse le loro indulgenze et le accompagnasse ne la manera
					che V. S. Ill.ma haverà visto. Hora mi tratterò di presentarle sin a la risposta
					di V. S. Ill.ma, la quale secondo il mio conto serà qui poco prima o poco da poi
					il ritorno de le loro Altezze. <note xml:id="FN2_00300_02" type="footnote">Vgl.
						unten Nr. 305.</note>
				</p>
				<p>La causa de’ frati Dominicani che V. S. Ill.ma m’incarga da parte di N. S. per la
					sua di 24 d’agosto<note xml:id="FN2_00300_03" type="footnote">Weisung
						Rusticuccis nicht erhalten.</note>serà con ogni discretione possibile
					rappezzata da me, dico rappezzata perché volendola decidere canonicamente
					bisognarebbe castigare tutti quanti sono conforme a li loro delitti che non sono
					né pochi né leggieri.<note xml:id="FN2_00300_04" type="footnote"> Vgl. oben Nr.
						288.</note>Fra tanto serà bene che venga un provinciale che tenga di loro
					migliore cura che non è stato fatto infin’ ad hoggi.</p>
				<pb xml:id="P2_0000427"/>
				<p>Va segretamente con un servitore solo a questi principi catholici un gentilhuomo
					francese chiamato Metello, huomo maturo, buon catholico et sopra tutto instrutto
					et versato ne gli affari de’ principi, costui dice essere mandato dal sig.
					cardinale di Borbon et pare che venga anco di fresco da Roma. Egli dopo haver’
					parlato qui con il cancelliero de l’arciduca et con li padri Giesuiti ha
					cavalcato subito per trovare S. A. et se bene è stato ricercato instantemente
					dal cancelliero, non ha però voluto dire mai per quel che vada.<note
						xml:id="FN2_00300_05" type="footnote">Malaspina berichtete, daß der Gesandte
						des Kardinals Bourbon und des Herzogs Guise in Wien Erzherzog Ernst zum
						Eintritt in die Liga gegen die Häretiker gewinnen wollte (Reichenberger,
						Nuntiaturberichte, S. 172f.).</note>Ma se è lecito torre a indovinare si può
					conietturare dal suo parlare che va o per trattare matrimonio con questa
					primogenita di S. A., <note xml:id="FN2_00300_06" type="footnote">Erzherzogin
						Anna. Vgl. oben Nr. 277.</note>la quale ha fatto prova di volere vedere, o
					per dare conto de la causa del cardinale suo et de consorti, o fosse per provare
					di tirare in lega con loro tutti questi principi catholici et può essere che li
					Francessi tentino questo forse più presto per valersi del nome spetioso di un
					lega catholica Germanica a terrore et spavento de gli Ugonotti che per l’effetto
					rilevante che ne possa resultare. Questo gentilhuomo va anco accennando nel suo
					ragionare di alcuna impresa da farsi per li catholici contra Ginevra et contra
					Inghilterra, del quale regno et regina mostra essere molto ben prattico. Io
					parlo a mente ma a la tornata di S. A. farò prova d’intendere con più veri
					fondamenti tutta questa prattica, et se bene debbo presupporre che V. S. Ill.ma
					già la sappia meglio d’ogni altro, tuttavia in materia tale ho voluto più presto
					essere superfluo che defettivo. <note xml:id="FN2_00300_07" type="footnote">Vgl.
						unten Nr. 301.</note>
				</p>
				<p>É ne la giurisdittione de l’abbate di S. Lamberto, prelato soggetto
					immediatamente a la Sede Apostolica et riputato in questi paesi il migliore
					religioso che ci sia,<note xml:id="FN2_00300_08" type="footnote">Johann
						Trattner, 1562—1591 Abt von St. Lambrecht, war Mitglied der
						Visitationskommission von 1581 und ein energischer Sprecher des
						Prälatenstandes im Landtag (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 359; Rainer—Weiß,
						Visitation, S. 13f.).</note>una chiesa parochiale chiamata S. Maria ad
					Cellas, a la quale per antica devotione è tanto gran concorso nel ottava de
					l’Assontione de la Madonna con li sette giorni subsequenti et ne li tre giorni
					de le feste de la pentecoste così di gente catholica come anco di molti tinti di
					heresia, che da Vienna gli è venuta altra volta in peregrinaggio la regina
					vedova di Francia con l’arciduca <pb xml:id="P2_0000428"/>Matthias suo fratello.
						<note xml:id="FN2_00300_09" type="footnote">Am Bartholomäustag 1583 sollen
						gegen 10 000 Wallfahrer, darunter Elisabeth, Königinwitwe von Frankreich,
						nach Mariazell gepilgert sein (Tomek, Kirchengeschichte II, S.
					645).</note>Di qui vi è andato l’arciduca Carlo et da tutte queste provincie
					circunvicine li concorre moltitudine infinita, et la maggior parte di essi non
					si parte di la senza essersi prima confessata et communicata, et perché vi era
					una indulgenza di papa Bonifacio IX già rivocata per havere la clausula
					porrigendi manus adiutrices. <note xml:id="FN2_00300_10" type="footnote">Bonifaz
						IX. verlieh 1399 allen Christgläubigen, die nach Ablegung der Beichte die
						Pfarrkirche Mariazell am Oktavtag von Maria Himmelfahrt und den sieben
						folgenden Tagen andächtig besuchen und für deren Erhaltung ein Almosen
						spenden, den Ablaß der Markuskirche in Venedig am Christi Himmelfahrtstag
						(Frankl, Papstschisma und Frömmigkeit, S. 57, 184ff. und 234f.).</note>L’
					abbate è venuto fin qui a pregarmi che io voglia intercedere presso la S.tà di
					N. S., perché questa indulgenza sia rinovata. Et per guadagnare maggiore numero
					d’anime desidera anco di havere facultà per quelli otto giorni subsequenti a
					l’ottava de l’Assontione et per le tre feste di pentecoste di potere deputare
					sino a la somma di 24 confessori approbati da lui con potestà che possino
					absolvere tutti li peregrini primeramente da l’heresia di poi anco da tutti gli
					altri peccati etiandio reservati ne la bolla in Coena Domini come più amplamente
					V. S. Ill.ma vedrà nel memoriale che perciò mando alligato. <note
						xml:id="FN2_00300_11" type="footnote">Bitte des Abtes von St. Lambrecht für
						die Oktav von Maria Himmelfahrt und die Pfingstfeiertage in Mariazell um
						einen Ablaß und um die Vollmacht für 24 Beichtväter, von der Häresie und von
						allen anderen Sünden, auch den in der Abendmahlsbulle dem Heiligen Stuhl
						reservierten, lossprechen zu können (Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 196r).
						Vom 4. September 1585 stammt ein siebenjähriger Ablaß Caligaris für
						Mariazell (Stiftsarchiv St. Lambrecht, Urk. II 1274).</note>
				</p>
				<p>Io che per lunga prova so quanto giovi quivi essercitare più la potestà
					apostolica dove è maggiormente oppugnata, credo che per beneficio de l’anime et
					augumento de la fede catholica se li debba concedere quanto dimanda et presto et
					gratis, et perciò ne supplico humilmente et voluntieri la S. B.ne. Mi pare bene
					che la concessione non debba passare il termine di dieci anni, sì per andare più
					ristretto et dispensare l’indulgenza con maggiore reputatione si per mettere in
					obligo l’abbate di fare fornito il termine la medesma dimanda, et perciò
					riconoscere la suprema potestà del Pontefice Romano, che molti etiandio
					ecclesiastici et catholici si scordano facilmente.</p>
				<p>Sono ricercato da questi ecclesiastici per beneficio de le loro chiese di fare
					trovare una facultà che fu data ne l’anno 1529, 1530, 1531 da papa Clemente VII
					a l’imperatore Ferdinando di potere alie<pb xml:id="P2_0000429"/>nare la quarta
					parte de’beni stabili de le chiese, <note xml:id="FN2_00300_12" type="footnote"
						>Bereits im Jahre 1524 gestattete Hadrian VI. die Einhebung der Terz von
						allen geistlichen Einkünften eines Jahres; 1529/30 wurde die Geistlichkeit
						mit der Quart belastet, die das Kirchenvermögen schwer angriff (Graz LA,
						Urkunden 1524 Jänner 29, Februar 16 und 19; 1529 September 3 und 12; 1530
						Februar 26, März 26 und Juni 11; Weinzierl, Die Quart in Kärntens Stiftern,
						S. 139ff.).</note>la quale non so né sa questo clero che non l’ha mai potuta
					vedere, se fosse espedita per breve o per bolla né con che conditioni. Se è per
					breve m. Francesco Orselli mio nipote che ha servito già 20 anni et serve
					tuttavia la S.tà di N. S. ne la segretaria de’brevi commandato da V. S. Ill.ma
					la trovarà subito <note xml:id="FN2_00300_13" type="footnote">Memoriale für das
						Suchen der von Klemens VII. Ferdinand I. gegebenen Vollmachten (Arch. Vat.
						Nunz. Germ. 68, f. 194rv).</note>et ne farà coppia per mandarmi, se serà per
					bolla egli dirà a chi si debba far capo. Questa facultà ruinò le chiese di
					questi paesi et gravò la conscienza de l’imperatore, che di poi fu pentito di
					haverla dimandata, et ottenuta vedendo che a lui ne era venuto in borsa molto
					poco utile et molto grande guadagno a li suoi ministri, che robbarono et
					assassinorono ogni cosa. <note xml:id="FN2_00300_14" type="footnote">Dieses
						Problem wurde bereits 1580 an Malaspina herangebracht, der daraufhin in Rom
						um Kopien der betreffenden Urkunden bat. Angeblich hat die päpstliche
						Zustimmung zum Kirchengutverkauf niemand gefunden und gesehen; trotzdem
						berief man sich auf ein darin enthaltenes Rückkaufsrecht (Rainer, Grazer
						Nuntiatur I, S. 82).</note>
				</p>
				<p>La dispensa matrimoniale del sig. Fortunato Catta<note xml:id="FN2_00300_15"
						type="footnote">Vgl. oben Nr. 254.</note>non fu mai espedita per le
					difficultà che vi fa come intendo mons. dattario, il quale pensa forse che
					questo sia un caso ordinario et non qualificato de la manera che è, ma perché se
					non si espedisse hora dopo la voce uscita de la gratia già fatta da S. S.tà
					darebbe scandalo doppio et disordine infinito. Supplico V. S. Ill.ma che ottenga
					di novo gratia da N. S. che sia espedita senza contradittione et senza dilatione
					. . .</p>
				<p>Beilage:<note xml:id="FN2_00300_16" type="footnote">Die Beilage ist nicht
						datiert, paßt aber dem Inhalt und der Altersangabe nach, daß Erzherzogin
						Anna, geboren am 16. August 1573, ein wenig über 12 Jahre alt ist, zu diesem
						Bericht. Anna wurde schließlich 1592 mit König Sigismund von Polen
						vermählt.</note>Empfiehlt die älteste Tochter Erzherzog Karls für Ehe mit
					König von Spanien oder mit Kaiser <note xml:id="FN2_00300_17" type="footnote"
						>Vgl. oben Nr. 277.</note>. Poiché la christianità tutta sta in tanto
					pericolo, come S. S.tà sa, non restarò di ricordare humilmente come qui è una
					figlia del arciduca Carlo che passa poco più di 12 anni, bella come un angelo et
					di razza di fare ogni di un figlio, la <pb xml:id="P2_0000430"/>quale si
					potrebbe maritare o al re cattolico o al imperatore et in un tempo istesso
					sollevare et accreditare questo principe et dar terrore a gli heretici et
					insieme provedere a la solitudine di questi principi austriaci, li quali morendo
					senza figli corrono pericolo di ruinare la casa sua et tutto il
					christianesmo.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
