<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00175">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1584-06-13" cert="low" n="2">vermutlich
					1584-06-13</title>
				<title level="a">175. (Graz, 1584 Juni 13)</title>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
							Caligari; 1582-1587</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1981</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 206r—207v, Orig.; Duplikat ebenda f.
							227r—<lb/>228v.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L2_00175">
				<correspAction type="sent">
					<date when="1584-06-13" n="2" cert="low"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00174.xml"
						>174. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juni 13</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00176.xml">176.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juni 19</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Gutachten Malaspinas über von Erzherzog Karl erbetene päpstliche Hilfsgelder für
					Haltung von Besatzung gegen in Religionsangelegenheiten ungehorsame Bürger von
					Graz.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="175">(Graz, 1584 Juni 13)</head>
			<div>
				<p>Perché il ser.mo arciduca Carlo ricerca al presente che il nuntio prepari danari
					in evento che perseverando la disobedienza de li cittadini fosse necessario
					porre presidio,<note xml:id="FN2_00175_01" type="footnote">Vgl. oben Nr.
						174.</note>ha giudicato il nuntio non esser fuor di proposito il
					rappresentare a la S.tà di N. S. più distintamente di quello che per l’adrieto
					s’habbi fatto doi punti, cioè il stato del negotio de la religione et le cause
					per le quali si può movere l’arciduca a far risolutione di mettere il presidio,
					non ostante che sia stato altre volte dissuaso da la M.tà del imperatore. <note
						xml:id="FN2_00175_02" type="footnote">Anfangs 1582 riet Rudolf II. von einer
						Besatzung in Graz ab (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 368f.).</note></p>
				<p>Circa il primo si pone per fondamento et massima verissima che l’impresa, che si
					ha per le mani, sicome non fu mai tanto difficile che havesse del impossibile,
					così al presente non negando li nobili le contributioni per rispetto di essa,
					come per il passato hanno fatto, è tanto manco difficile da perfettionarsi né si
					deve rebuttare questo fondamento, senza il quale invano si cercarebbe di
					edificare. Per haver noi qua havuti rincontri così essorbitanti, perché è cosa
					ordinaria et naturale che ogni principio porti seco difficultà, et tanto
					maggiori nel caso nostro trattandosi di deradicare heresia talmente cresciuta,
					essendo cosa sopranaturale l’edificare in un giorno quello che si è distrutto in
					molti anni, et precipuamente non si abolendo affatto <pb xml:id="P2_0000273"
					/>l’essercitio lutherano, ma restando ne la città chiesa et predicatori di
					questo condennato essercitio.</p>
				<p>Et se ben a le volte il nuntio considerando la disobedienza de li cittadini et
					riducendosi a memoria la forma, che hanno tenuta li nobili, quando sono anco
					essi stati molestati,<note xml:id="FN2_00175_03" type="footnote">Malaspina
						dürfte hier vor allem an den Landtag im Winter 1580/81 denken, den Erlaß des
						Religionsdekretes und den Fußfall der Stände (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S.
						173f., 190f.).</note>viene in cognitione esser verissimo quello, che si suol
					dire, che è più sicuro giocare di scrimia con li huomini che siano periti del
					arte che con quelli che senza artificio alcuno tiranno li colpi. Poiché se ben
					li nobili si sono mostrati disobedienti, non sono stati però senza timore di non
					essere offesi, et si sono governati con qualche arte nel difendersi, ma dal
					altro canto li cittadini vanno dando di continuo inditii di non stimare non solo
					li colpi ordinarii ma ne li mortali, anzi di più mostrano di lasciarsi ferire a
					bel studio, con tutto ciò maturando questo fatto con più fermo giuditio, et
					sottrahendo da buono et sicuro luogho l’intimo del secreto de li cittadini
					ritrova che loro si governano prudentemente et artificiosamente, perché
					argumentando de le osservationi passate de la natura del principe si persuadeno
					di potere impunemente tentare ogni estremo di disobedienza, né sono per ancora
					totalmente certi che l’A. S. spontaneamente, non instigata da altri, si mova a
					molestarli, anzi ardiscono di dirle in scritto et in viva voce che sanno che
					ella è benigna, ma che altrimente mettono su.</p>
				<p>Essi perciò essendo fascinati dal heresia et agitati dal spirito diabolico sopra
					la sopradetta massima de la natura di S. A. fanno doi presuppositi: Il primo è
					di assicurare l’asserta conscientia loro, l’altro è di assicurare quella di S.
					A., perché da un canto dicono se li nobili per rispetto nostro hanno messo in
					compromesso li confini et le proprie loro concessioni, hanno dissolute diete,
					hanno havuto ricorso al imperio, hanno mandato ambasciatori a diversi principi
					et ottenute lettere di intercessione, hanno finalmente desdignato S. A. et
					perturbata per quattro continui anni la essecutione,<note xml:id="FN2_00175_04"
						type="footnote">Die Durchführung des Religionsdekretes vom 10. Dezember 1580
						wurde am 3. Februar 1581 suspendiert (Loserth, FRA II/50, S. 78—83, 217;
						Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 146—151, 178, 189).</note>che cosa siamo
					obligati a far noi per noi stessi se loro hanno fatto tanto non per loro ma per
					noi et perciò acciò tutti quelli de la loro farina li tenghino per escusati in
					conscienza se pur saranno sforzati ad obedire, vogliono però <pb
						xml:id="P2_0000274"/>tentare con ogni conato ogni estremo. Dal altro canto
					se S. A. a caso non dicesse da dovero, cosa che io mai di lei ho suspicato, li
					cittadini pensano di farne un saggio una essorbitante et universale
					disobedienza, andando a camino di ridurla a termine che l’A. S. possi con
					pretesto honesto o almeno apparente dire al nuntio che lei ha tentato con uno
					manifesto pericolo ogni via et mezzo per farsi obedire, et che bisognava
					applicare la medicina a la piaga inanzi che fosse infestolita, et che perciò
					havendo fatto quello che lei ha potuto si tiene per sicura in conscienza, ma
					essendo alcuno tenuto al impossibile.</p>
				<p>Questi sono veramente né di perseverare perpetuamente ne la disobedienza, che ben
					conoscono di non lo poter fare, se ben con parole tentano di mettere timore nel
					animo del A. S.; onde il nuntio tiene per cosa certa che se ben non si mettesse
					il presidio che con un poco di tempo et con la semplice constantia di S. A. si
					macerarebbono questi ostinati cervelli, perché se desinganarebbono del opinione
					conceputa circa la mente di S. A.; ma perché doppo d’essersi conquassati li
					bastioni et aperte le muraglia, come si è andato facendo con l’incarcerare et
					bandire li cittadini, è più sicuro al risolversi di dare un regio assalto che il
					tentare di pigliare la fortezza col tenerla semplicemente molestata et
					assediata. Però il nuntio tiene per attione molto a proposito il mettere il
					presidio, perché il tempo può portar seco diversi accidenti pernitiosi, li quali
					non è possibile a prevederli né farli sufficienti ripari, oltre che quando sarà
					qua il presidio, al credere di molti, li predicatori permessi a li nobili si
					spaventaranno di modo che forsi pigliaranno partito di absentarsi o almeno non
					ardiranno straparlare impudentemente, come son stati soliti di fare, et se S. A.
					vorrà a suo tempo contenere li nobili in offitio circa la religione lo potrà con
					manco difficultà fare.</p>
				<p>Et oltre di questo mostrandosi li cittadini del senato renitenti in procedere
					contra li loro consorti ne la religione col bandirli et incarcerarli, parendoli
					che sia attione di diretto contra la loro fascinata conscientia, lamentandosi
					insieme che non si dovrebbe da loro ricercare più che la obedientia de le loro
					persone, la quale insin hora hanno prestata, et stando la consuetudine del paese
					di valerse de li senatori per instrumento a castigare li cittadini disobedienti,
					non havrebbe però S. A. forza né modo alcuno di farsi obedire ogni volta che il
					senato si escusasse assolutamente di volere in questo essequire la mente di S.
					A., et perciò in tal caso sarà per esser necessario il presidio. Et queste a
					giuditio del nuntio possono essere la ragioni, perché l’A. S. si è mossa a
					ricercare aiuto da N. S. per mettere il presidio.</p>
				<pb xml:id="P2_0000275"/>
				<p>Ma non ostante tutto questo si hanno da havere in questo fatto due cose in
					consideratione: La prima è che se S. A. ne la lettera diretta al ill.mo
					cardinale Madruccio dicesse,<note xml:id="FN2_00175_05" type="footnote">Vgl.
						unten Nr. 183.</note>che essendo stato confortato da S. S.tà a mettere il
					presidio pensa perciò di farlo, se li rispondi in forma che non dissuadendolo
					punto, non se li faccia bono che così fatto partito sia stato preso per le
					essortationi di N. S., perché oltre a le ragioni adotte ne la mia de li 30 del
					passato, <note xml:id="FN2_00175_06" type="footnote">Nr. 171.</note>essendo
					stato l’imperatore contrario a questa attione del presidio non terrebbe il
					nuntio per sicuro che S. B.ne se ne facesse lei authore; secondariamente
					scrivendosi circa questo al ill.mo sig. cardinale Madruccio conditionatamente
					non laudarebbe il nuntio che si facesse rimettere tutta la somma già promessa,
					ma una così tenue quantità, la quale, non si mettendo il presidio, non fosse
					pericolo che qua fossero per adocchiare, et far perciò instantia che li fosse
					lasciata, et però si doverebbe ordinare che non si portassero qua più di quattro
					o sei milia scudi, et approvandosi questo parere del nuntio, non essendo
					conveniente, che in simil minutie S. B.ne sia nominata, si potrebbe rispondere
					al S. A. che circa li danari etc. S. S.tà si remette a la discretione del nuntio
					come quello che è sul fatto. Et il nuntio spera che con la propensa
					inclinatione, che li porta S. A., et il credito, che si persuade di haver con li
					ministri, siano per restar sodisfatti tutti, se ben non havranno qua quella
					somma de danari, che havrebbono desiderato. <note xml:id="FN2_00175_07"
						type="footnote">Vgl. unten Nr. 180.</note></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
