<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00037">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-10-17" cert="low" n="1">vermutlich
                    1582-10-17</title>
                <title level="a">37. Malaspina an Gallio - (Graz, 1582 Oktober 17)</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 518r—519r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00037">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-10-17" n="1" cert="low"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00036.xml">36.
                        Herzog Wilhelm an Erzherzog Karl - (Graz, 1582 vor Oktober 16)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00038.xml">38.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Oktober 19</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00034.xml">34. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1582 Oktober 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00038.xml">38. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1582 Oktober 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Fortsetzung der Exekution des Religionsdekretes gegen Bürger.
                    Interzessionsschreiben der steirischen Verordneten zugunsten der Grazer
                    Bürgerschaft. Derzeit keine Widerrufung der dem Adel gewährten religiösen
                    Konzessionen. Abreise Herzog Wilhelms.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="37">Malaspina an Gallio - (Graz, 1582 Oktober 17)<note xml:id="FN2_00037_01"
                    type="footnote">Der Bericht ist undatiert, wurde aber, wie im Text steht, einen
                    Tag nach der Abreise Herzog Wilhelms geschrieben. Vielleicht spielt die
                    Einführung des neuen Kalenders mit, daß Malaspina kein Datum schrieb.</note>
            </head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000054"/>
                <p>Si va tuttavia promovendo l’essecutione del decreto, inherendosi alla forma che
                    nella ultima mia delli 9<note xml:id="FN2_00037_02" type="footnote">Nr.
                        34.</note>descrissi a V. S. Ill.ma et insin’hora non si è veduto principio
                    alcuno di tumulto, ma pianti grandi delle moglie delli incarcerati, le quali con
                    li figlioli et familia hanno più volte tentato di far una ingenocchiata al
                    principe. Li predicatori lutherani non lasciano di monirli, mettendoli innanzi
                    d’essempio della persecutione della primitiva chiesa, promettendoli che non
                    saranno degni di minor corona se per la pura dottrina de l’evangelio faranno
                    elettione di patire ogni cosa per non aggravar le loro conscientie et fanno con
                    simili diabolici persuasioni tanto danno alla causa, che volendosi persistere
                    nella cominciata impressa, senza dubio restarà la città priva della maggior
                    parte de cittadini, <note xml:id="FN2_00037_03" type="footnote">Dazu kam es
                        nicht. Am 2. November teilte Schranz Herzog Wilhelm mit, daß eine größere
                        Abwanderung nicht anzunehmen sei. Wilhelm schrieb am 6. November an Schranz,
                        man solle nicht den ganzen Stadtrat von Graz, sondern nur die Verstockten
                        ausweisen, und am 15. Jänner 1583 äußerte er seine Freude, daß sich die
                        Bürger zu fügen anfingen (München, Bayer. Hauptstaatsarchiv, Kurbayern,
                        Äußeres Archiv 4232, f. 486r—487r, 431rv; Loserth, FRA II/50, S.
                        727—729).</note>li quali elegeranno di vendere le loro facultà, più tosto
                    che astinersi da lutherano essercitio.</p>
                <p>Li nobili, se ben sono stato trattati nella dieta imperiale come V. S. Ill.ma sa,
                    et che S. A. non habbia dal canto suo lasciato di comandarli minatoriamente a
                    non voler pigliar il patrocinio de’ cittadini, nondimeno hanno presentato un
                        scritto<note xml:id="FN2_00037_04" type="footnote">Interzessionsschreiben
                        vom 9. Oktober 1582, in dem der Vorwurf, der weitere Besuch evangelischer
                        Gottesdienste in der Stiftskirche zu Graz durch Bürger wäre nicht
                        Religionssache, sondern reine Rebellion, zurückgewiesen wurde (Graz, LA,
                        Landschaftliches Archiv, Landtagsakten 426; Loserth a.a.O., S.
                    329).</note>tutto rivolto da una parte <pb xml:id="P2_0000055"/>a far
                    ostentationi de’ loro privilegii et potentia, et da l’altra di deprimere
                    l’authorità et potere del principe, rinfacciandoli che egli si sia lasciato
                    indurre dalli ministri di S. B.ne a contradirsi nelli suoi scritti et in effetto
                    a mancare della parola sua, per il che loro sono necessitati a far certo
                    giuditio di non si poter mai più fidar delle promesse né che hora li fa, né sia
                    per farli mai, poiché ognuno è sufficiente a farle revocare. Et se ben costoro
                    descendono a certi individui che devono ragionevolmente offendere il principe
                    assai, nondimeno il sig. duca di Baviera è concorso nel parere delli consiglieri
                    che si dissimuli per hora con loro per esser difficultoso il revocare le
                    concessioni a loro date, come io proponevo, attribuendo questa loro impudentia
                    al tenersi per sicuri li nobili, et parendoli perciò di non poter perdere
                    molestando il principe, ma quando si fosse messo in compromesso le concessioni
                    permesse a loro, alhora si sarebbono acquietati, ma concorrendo con la
                    consultatione delli consiglieri l’app(rovazio)ne del sig. duca di Baviera, mi
                    sono facilmente acquietato.</p>
                <p>Hora havendo V. S. Ill.ma inteso il stato presente del negotio, il qual per arduo
                    che si rappresenti, si giudica però che sia per pigliar ottima piega, se il
                    principe si risolverà di non retrocedere mai dalla essecutione, insino che non
                    sia perfettionata, mi è parso ancora espediente di dar parte a V. S. Ill.ma di
                    quello che si è fatto per assicurarsi che S. A. sia per star salda. Dovendosi
                    partir il sig. duca di Baviera, io supplicai l’A. S. che in nome mio dicesse
                    candidamente a l’arciduca che, se ben io non mi diffidava de l’A. S., nondimeno
                    havevo osservato che molte cose si risolvevano in conseglio et da parte di S. A.
                    mi erano refferte come massime verissime et che dopo si mutavano non senza
                    qualche pericolo de detrimento della estimatione mai, il quale dovendone avisare
                    S. B.ne, ero sforzzato a contradirmi spesse nelle lettere et che perciò di
                    presente facevo instantia all’ A. S. che chiaramente dicesse al sig. duca quello
                    che potevo scrivere a S. B.ne. Il sig. duca che ben intese il fine che havevo de
                    obligare l’arciduca a non mutarsi di opinione, molto prontamente pigliò il
                    carico di voler far in nome mio la instantia et, havendo fatto offitio, mi ha
                    dato la risposta in scritto, come V. S. Ill.ma vedrà dal foglio che serà con
                    questa mia.<note xml:id="FN2_00037_05" type="footnote">Nr. 35.</note>L’originale
                    non mando, perché necessariamente lo devo havere appresso di me per potermene
                    servire alle occasioni, et mi pare nel punto principale haver ottenuto il fine
                    che desideravo, poiché l’arciduca, come V. S. Ill.ma vedrà, promette di non
                    voler retrocedere dalla <pb xml:id="P2_0000056"/>essecutione. Et perché il
                    ser.mo di Baviera ha confidentemente comunicato meco alcuni racordi che egli nel
                    negotio della religione ha lasciato a l’arciduca, li quali come sono bene
                    conforme alla singular pietà et prudentia sua così mi son parsi degni di esser
                    mandati a V. S. Ill.ma,<note xml:id="FN2_00037_06" type="footnote"/> accioché S.
                    B.ne possi, se così parerà espediente, comendarne il duca, il quale, partendosi
                    hieri, mi pregò che in nome suo basciassi humilmente li s.mi piedi di N. S. et
                    mi fece instantia che io scrivessi in nome suo a V. S. Ill.ma che la si
                    compiacesse di mettere in consideratione a S. B.ne in evento che si sia per
                    concedere licentia a mons. della Scala di quanta necessità sia di far elettione
                    di persona in loco suo che habbia questo di refforma et sia splendido<note
                        xml:id="FN2_00037_07" type="footnote"> Über die süddeutsche Nuntiatur, die
                        durch die Rückkehr Felician Ninguardas, Bischofs von Scala, nach Italien
                        frei wurde, sprach Herzog Wilhelm kurz vorher mit Nuntius Bonomi (Hansen,
                        Nuntiaturberichte III/2, S. 545).</note>. . . </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
