<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00056">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-01-13" n="1">1583-01-13</title>
                <title level="a">56. Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Jänner 13</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 96rv, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00056">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1583-01-13" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00055.xml">55.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Jänner 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00057.xml">57.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Jänner 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00055.xml">55. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1583 Jänner 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00057.xml">57. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 Jänner 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Auftrag an Malaspina, sich umgehend nach Innsbruck zu begeben und von dort als
                    Begleiter des Kardinals Andreas von Österreich nach Köln zur Beilegung der
                    Wirren aufzubrechen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="56">Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Jänner 13</head>
            <div>
                <p>Havendo N. S. per questo arduissimo et pericolosissimo negotio di Colonia<note
                        xml:id="FN2_00056_01" type="footnote">Am 5. Dezember 1577 war Gebhard
                        Truchseß gegen seinen Konkurrenten Herzog Ernst von Bayern zum Erzbischof
                        von Köln gewählt worden. Aus Rücksicht auf das Haus Wittelsbach zog sich die
                        päpstliche Bestätigung hinaus und erfolgte erst am 29. Februar 1580. In Rom
                        war man zunächst mit der Haltung und Tätigkeit des neuen Erzbischofs
                        zufrieden; während des Augsburger Reichstages im Sommer 1582 erfuhr aber
                        Kardinallegat Madruzzo, was in Deutschland schon viele wußten, daß der
                        Kölner Erzbischof eine Geliebte hatte, die er zu heiraten gedenke, deswegen
                        protestantisch werden und das Erzstift säkularisieren wolle (Hansen,
                        Nuntiaturberichte III/1, S. XLIVff.).</note>creato nel ultimo concistorio
                    due legati di latere, ill.mo <pb xml:id="P2_0000082"/>Madruzzo et l’ill.mo
                    cardinale Andrea d’Austria, <note xml:id="FN2_00056_02" type="footnote">Kardinal
                        Madruzzo und Kardinal Andreas von Österreich, ein Sohn Erzherzog Ferdinands
                        von Tirol, wurden im Geheimen Konsistorium vom 10. Jänner 1583 mit der
                        Legation nach Köln betraut (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S.
                    348).</note>et volendo che quanto primo il detto d’Austria per esser vicino et
                    commodo si transferisca a Colonia per dar principio a le cose che occorrerano di
                    fare per essecutione del carico suo, S. S.tà vuole che V. S. vada quanto prima a
                    trovar S. S. Ill.ma in Inspruch <note xml:id="FN2_00056_03" type="footnote"
                        >Kardinal Andreas von Österreich lebte bei seinem Vater in Innsbruck (Hirn,
                        Erzherzog Ferdinand II. von Tirol, II, S. 377—408).</note>come anco ha
                    ordinato al nuntio vescovo di Vercelli <note xml:id="FN2_00056_04"
                        type="footnote">Giovanni Francesco Bonomi, 1581—1584 Nuntius am Kaiserhof,
                        war bereits am 18. Dezember 1582 zur Regelung der Kölner Angelegenheit
                        vorgesehen (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 332—334).</note>et a mons.
                    Orano auditor di Rota <note xml:id="FN2_00056_05" type="footnote">Francesco
                        Orano, sein ursprünglicher Name war Gilles-Francois d’Heur, stammte aus
                        Lüttich und war 1581—1599 Auditor der Rota (Cerchiari, Capellani Papae et
                        Apostolicae Sedis auditores Sacri Palatii Apostolici seu Sacra Romana Rota
                        II, S. 113f.).</note>, qual parte choggi di qui per questo effetto acciò
                    tutti tre assistano a questa legatione et la seguiti et le assista col consiglio
                    et con l’opera aiutivo in tutto quello che bisognerà questa causa. Ma prima di
                    partire V. S. darà parte a S. A. di quanto le scrive et la ricercherà et
                    pregherà strettamente in nome de la S.tà S. che voglia haver a core questo
                    negotio et causa publica, et favorirla in tutti i modi che potrà secondo che
                    conviene al grande interesse del quale in essa si tratta pertinente a la gloria
                    di Dio, al servitio de la religion catholica, al mantenimento del imperio, a la
                    quiete et salute di Germania et di tutta christianità, assicurando l’A. S. che
                    S. B.ne haverà gratissima ogni vera dimostratione di pio zelo che farà in tale
                    occasione. <note xml:id="FN2_00056_06" type="footnote">Siehe unten Nr.
                        65.</note>Oltra di ciò V. S. farà ogni opera perché S. A. perseveri nel bene
                    comunicato quanto a le cose de la religione et che questa poca absenza di V. S.
                    non faccia danno a quel che dopo tanto tempo et fatica s’è indrizzato per la
                    buona strada.</p>
                <p>Ho ricordato a S. S.tà qualche sussidio a V. S. per conto di questo viaggio et S.
                    S.tà si è contentata di donargli scudi 200 d’oro, li quali si faranno pagar
                    insieme con la provisione ordinaria . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
