<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00171">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-05-30" n="1">1584-05-30</title>
                <title level="a">171. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Mai 30</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 201r—202r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00171">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-05-30" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00170.xml"
                        >170. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Mai 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00172.xml">172.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Juni 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00170.xml">170. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Mai 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00172.xml">172. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Juni 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Auflösung der ständischen Wache über Einschreiten Erzherzog Karls.
                    Beschwerdebrief der Stände an Malaspina. Weiter keine Bereitschaft der
                    häretischen Bürger zum Gehorsam. Größere Strenge gegen Bürger angebracht.
                    Zurückhaltung bei Zusage päpstlicher Hilfe.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="171">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Mai 30</head>
            <div>
                <p>Questa settimana oltre l’haver l’A. S. tuttavia inherito al instituto già preso
                    circa l’essecutione col bandire altri cittadini etc.<note xml:id="FN2_00171_01"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 167, Anm. 8.</note>ha di più havuto che
                    travagliare con li nobili, li quali se ben non s’ingeriscono ne li affari de li
                    cittadini, havevano però sotto colore de la sicurezza de <pb xml:id="P2_0000266"
                    />le loro persone, essendo veramente il popolo mezzo sollevato, <note
                        xml:id="FN2_00171_02" type="footnote">Vgl. oben Nr. 168, Anm. 2.</note>messo
                    quasi un presidio <note xml:id="FN2_00171_03" type="footnote">Am 17. Mai teilten
                        die Stände Erzherzog Karl mit, man werde wegen eines gefährlichen Wurfes,
                        der soeben auf einen Landmann — gemeint ist David von Lengheim — erfolgt
                        sei, genötigt sein, eine Wache aufzunehmen (Loserth, FRA II/50, S.
                        537).</note>nel antaus <note xml:id="FN2_00171_04" type="footnote"
                        >Landhaus.</note>casa loro, il che partoriva molti mali effetti oltre che
                    venevano in questo modo a far credere che a loro non al principe toccasse
                    l’haver cura de la città. Ma havendoli S. A. ripresi aspramente et dechiaratasi,
                    che non solo non vuol permettere che loro ponghino il freno a lei, ma che lei lo
                    vuol porre a loro, hanno licentiato li soldati, attione che se da loro realmente
                    sarà stata essequita. Si spera che non ostante la partita del principe <note
                        xml:id="FN2_00171_05" type="footnote">Vgl. unten Nr. 173.</note>non sia per
                    nascere tumulto né inconveniente di qualità, se ben alcuni cittadini parlano
                    molto impudentemente contra la persona di S. A. minacciando in vero troppo a la
                    scoperta, uno de quali è stato poi preso et messo ne la rocca. <note
                        xml:id="FN2_00171_06" type="footnote">Wahrscheinlich Maiser Zensen, Bürger
                        und Schuster in der Murgasse, der gemäß landesfürstlichem Befehl vom 27. Mai
                        sofort festzunehmen und dem Burggrafen Julius von Sara zu überantworten war
                        (Loserth, FRA II/50, S. 549, Anm. 1).</note></p>
                <p>A me hanno anco scritto una lettera minatoria,<note xml:id="FN2_00171_07"
                        type="footnote">Nr. 168.</note>la qual non havendo io voluto accettare, si
                    sono risoluti di mandarla a S. A. <note xml:id="FN2_00171_08" type="footnote"
                        >Der Brief an Malaspina vom 18. Mai 1584 wurde am folgenden Tag Erzherzog
                        Karl übergeben (Graz LA, Landschaftliches Archiv, Reformation 75).</note>Per
                    questi rumori si è tra li consiglieri cattolici fatto una consulta, se è
                    espediente che io stia ne la città in absentia di S. A., et hanno concluso di
                    non; ma con tutto ciò io non posso per servitio di Dio del negotio et per
                    conservatione de la mia essistimatione sodisfare a la volontà di S. A. et
                    loro.</p>
                <p>Circa il resto il negotio sta ne li pristini termini et non ostante qualsivoglia
                    rigoroso essamine non si può cavare cosa alcuna da li incarcerati,<note
                        xml:id="FN2_00171_09" type="footnote">Vgl. oben Nr. 167, Anm. 8.</note>ma
                    sono talmente conformi ne le risposte, che quelle istesse parole che dice uno
                    l’altro similmente le dice, né è possibile traherne succo alcuno, dal che si
                    comprende, che tra di loro è lega, la quale se ben si crede che con il tempo et
                    con la constantia di S. A. si romperà, et che al fine si maceraranno questi
                    ostinati cervelli, cosa <pb xml:id="P2_0000267"/>che io non voglio affatto
                    negare con tutto ciò se non se vi aggiunge anco per tertio capo la severità,
                    anderà l’impresa cominciata inanzi che si veda perfetta molto a la longa. Et qua
                    se ben la settimana passata mostravano pensiero di voler metter mano ad essa a
                    suo tempo si sono poi alquanto raffredati per una lettera scritta da un
                    principe, non so con che spirito, ne la quale si lamenta che in un certo negotio
                    non sono state a Roma corrispondenti le promesse a li fatti. <note
                        xml:id="FN2_00171_10" type="footnote">Nichts Näheres bekannt. Vielleicht ein
                        Schreiben an Rudolf II. oder Erzherzog Ernst, die fallweise einen mäßigenden
                        Einfluß ausübten, während Erzherzog Ferdinand von Tirol und Herzog Wilhelm,
                        mit denen Erzherzog Karl in regelmäßiger Korrespondenz stand, zum Vorgehen
                        gegen die Häretiker aufforderten.</note>Et perché dove non è tutto quel
                    zelo, che dovrebbe essere, né volontà così pronta di promovere il servitio di
                    Dio, ogni picciola cosa basta per porre impedimenti, perciò non ha giovato
                    niente quello che quel principe ha qua insinuato. Ma si cercarà di remediare al
                    tutto con l’aiuto del S. Dio, massime che ha S. A. transcorso tanto inanzi che
                    sì potiamo assicurare noi che non può non solo retrocedere ma è necessitata a
                    proseguire.</p>
                <p>Et essendo perciò hora interessata per conservatione del politico, quale li preme
                    grandemente, non è tanta necessità a mio parere, che il ministro di S. S.tà nel
                    tertio capo de la severità, qual può portar seco spesa, se ne faccia egli
                    authore, perché se ben andasse riservato et si contenesse dentro di quelli
                    limiti, che già da N. S. li furono prefissi,<note xml:id="FN2_00171_11"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 43, 47.</note>con tutto ciò succedendo a caso
                    qualche inconveniente pigliarebbono qua occasione di essagerare d’esser stati
                    confortati et persuasi da S. S.tà et perciò ricercarebbono quasi per giustitia
                    tutti quelli aiuti che fossero per essere o parerli sufficienti a estinguere la
                    fiamma che fusse accesa. Et in me può tanto questo rispetto che non mi è parso
                    insin hora espediente di offerir quello, che pur potrei, ma son stato di parere
                    che sia più servitio di N. S. l’aspettare d’essere ricercato da loro, nel qual
                    caso io penso poi di venderli caro et con dignità quello, che ho in commissione.
                    Non vorrei già che nel animo de la S.tà S. per questo mio fondamento cadesse
                    qualche minimo dubio che in me fosse dispositione di voler per avenire
                    freddamente procedere, poiché Dio S. N. sa che non penso a questo anzi dal
                    interessare S. S.tà in poi mi voglio affaticare più che mai. Né mi par che
                    osservando io tal forma di governarmi ci sia pericolo di inconveniente alcuno,
                    poiché come di sopra ho detto qua si è andato tanto inanzi che da lor stessi <pb
                        xml:id="P2_0000268"/>tra poche settimane, se durarà la disobedienza, saranno
                    sforzati a metter mano a la severità, nel qual caso, se haveranno bisogno di
                    aiuto et io non haverò confortati loro a pigliar quel modo di procedere, ogni
                    picciolo aiuto che se li dia le sarà come inaspettato gratissimo et sarà
                    sufficiente in tal caso il poco che altrimente né il molto bastarebbe. <note
                        xml:id="FN2_00171_12" type="footnote">Vgl. unten Nr. 174, 175.</note></p>
                <p>Io non mancherò conforme al ordine di V. S. Ill.ma di scrivere a quelli principi,
                    con quali S. A. si doverà consultare,<note xml:id="FN2_00171_13" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 166.</note>acciò almeno sia da loro più tosto animato che
                    raffreddato et quanto a li cittadini et quanto al capo de li nobili quanto Dio
                    S. N. ne aspirà qualche commodità di potere tentare con loro quello che si
                    desidera . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
