<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00296">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-08-26" cert="low" n="1">vermutlich
                    1585-08-26</title>
                <title level="a">296. Caligari an Rusticucci - (Graz, 1585 August 26)</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 247r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00296">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-08-26" n="1" cert="low"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00295.xml"
                        >295. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 August 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00297.xml">297.
                        Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 August 26</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00295.xml">295. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 August 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00297.xml">297. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 August 26</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Vertraulicher Brief mit Darlegung der schwierigen finanziellen Lage durch
                    Kreditaufnahme, Nichtbezahlung eines Monatsgeldes von 200 Goldscudi. Verhaftung
                    seines Neffen. Bitte um Überweisung von Geld und Intervention zugunsten seines
                    Neffen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="296">Caligari an Rusticcuci - (Graz, 1585 vor August 26)<note
                    xml:id="FN2_00296_01" type="footnote">Der 26. August wird in diesem Schreiben
                    als bevorstehend genannt.</note></head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000422"/>
                <p>Questo foglio sarà scritto a V. S. Ill.ma sola come a mio antichissimo et
                    amorevolissimo padrone, et la prego che lo stracci tosto che l’havrà letto.</p>
                <p>Fui mandato a questo loco come novello Hercole a certissimo pericolo per sfogare
                    una certa rabbia di quel tempo che non comportava di vedermi stare otioso in
                    casa mia et non volea adoperarmi con honore. Et il disegno fu che io havessi a
                    lasciare la robba l’honore et la vita. Quanto a la vita et l’honore per Dio
                    gratia si sono conservati illesi, la robba sola ha patito perché nel venir qua
                    feci un debito di più di 2.500 scudi, et la dove io soleva havere 200 scudi
                    d’oro il mese di provisione<note xml:id="FN2_00296_02" type="footnote">Nur die
                        Nuntien in Madrid, Paris und am Kaiserhof bekamen mehr, die in Italien sogar
                        weniger (Rom, Archivio di Stato, Cameralia II, Nunziature busta 1).</note>et
                    a le volte per aiuto di costa 500 di donativo me ne furno assegnati 100 soli, ma
                    però non mi fu diminuito né il numero de le bocche né de le cavalcature. Quando
                    saremo a li 26 d’agosto haverò servito 9 mesi cominciando a li 26 di novembre
                    1584 et di 900 scudi d’oro che sono decorsi non ho ricevuto altro che 200, et
                    così vengo a restare creditore di 700. Et perché sin ad hoggi non ho aviso che
                    né anco questi 700 siano stati pagati, supplico V. S. Ill.ma che mi favorisca
                    tanto che io sia satisfatto et presto, altrimente la farò male. Se io havessi un
                    vescovato di 3 o 4 mila scudi d’entrata come hanno gl’altri nuntii, se bene sono
                    antiano a tutti et di età et di servitio <note xml:id="FN2_00296_03"
                        type="footnote">Caligari war damals Mitte Fünfzig und nach eigenen Angaben
                        19 Jahre im Dienst.</note>eccetto che a mons. di Nazaret. <note
                        xml:id="FN2_00296_04" type="footnote">Erzbischof Frangipani von Nazaret,
                        Nuntius in Paris.</note>Non ne farei parola, ma la necessità mi sforza,
                    tanto più che tengo aviso che m. Filippo Spadi mio nipote, affituario del mio
                    vescovato è stato messo prigione in Romagna per essersi ne’tempi passati fra
                    messo ne li negotii di m. <pb xml:id="P2_0000423"/>Paulo Spadi vicetesauriere di
                    Romagna suo parente. Et così non ho, né le provisioni di Roma né li 600 scudi de
                    l’affitto del vescovato, et quello che più mi molesta se voglio haver danari per
                    vivere, non essendo qui comertio de banchieri, son sforzato mandare il mio
                    maestro di casa sin a Venetia a torli, non solo con pericolo che li sieno
                    robbati per strada, ma anco con perdità de le monete di più di 10 per cento.</p>
                <p>In conclusione desidero due gratie da V. S. Ill.ma, l’una che li 700 scudi d’oro
                    che mi si debbono per le mie provisioni mi sieno pagati subito costì in mano di
                    M. Francesco Orselli mio nepote et procuratore. L’ altra, che V. S. Ill.ma si
                    degni intercedere per m. Filippo Spadi appresso N. S., accioché o sia liberato a
                    fatto o al manco rilasciato con sigurtà per un mese o dui, tanto che possa dare
                    assetto a le cose mie sì che non vadino in disordine totale. Confido tanto ne la
                    molto clemenza di S. B.ne che havendo io servito et servendo tutta via con tanta
                    fede con tanti pericoli et con tanta solicitudine cotesta Santa Sede et lei
                    stessa che spero non vorrà che io resti abbandonato di soccorso conveniente.
                        Et<note xml:id="FN2_00296_05" type="footnote">Ab hier
                    unterstrichen.</note>caso che V. S. Ill.ma a la ricevuta di questa non mi habbia
                    avisato sì come io ne la pregai per le mie di 15 di luglio, <note
                        xml:id="FN2_00296_06" type="footnote">Caligari bat um Klärung seiner
                        Situation (Nr. 286).</note>se debbo ritornare a la mia chiesa o continuare
                    qui o andare in altra parte, la supplico che sia contenta farlo quanto prima che
                    può, perché oltre che mi levarà d’una inquietudine d’animo molestissima mi
                    liberarà anco da infinite spese che si corrono necessariamente per star l’huomo
                    in dubbio di se stesso et de lo stato proprio. <note xml:id="FN2_00296_07"
                        type="footnote">Vgl. unten Nr. 299.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
