<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00012">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-08-03" n="1">1582-08-03</title>
                <title level="a">12. (Malaspina an Erzherzog Karl) - (Augsburg), 1582 August
                    3</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 492r—493v, gleichzeitige
                            Kop.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00012">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658" cert="low">Malaspina,
                        Germanico</persName>
                    <date when="1582-08-03" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2954172" cert="low">Augsburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118560069" cert="low">Österreich, Erzherzog,
                        Karl</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_012">Malaspina,
                        Germanico - Österreich, Erzherzog, Karl</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00011.xml">11.
                        Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 Juli 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00013.xml">13.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 August 4</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_012" target="L1_00146.xml">146. (Malaspina) an
                        Erzherzog Karl - Graz, 1582 März 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Notwendigkeit energischen Vorgehens gegen Hoffmann.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="12">(Malaspina an Erzherzog Karl) - (Augsburg), 1582 August 3</head>
            <div>
                <p>Ogni volta che mi si presenta occasione di ricorrere a V. A. per negotii
                    concernenti al servitio di Dio lo faccio volentieri, ma quando oltre a questo ci
                    concorre ancora l’utile et interesse di lei et che a me consta la mente di S.
                    S.tà, per quello che li tocca come a pastore vigilantissimo et universale, in
                    verità che in tal caso lo faccio con tanta fiducia et sicurtà, ch’io non mi
                    posso imaginare di poter patir repulsa da V. A., sapendo che oltre a la pietà
                    sua naturale è ancora iure hereditario commune con tutta la sua ser.ma famiglia
                    di ascoltare et essaudire volentieri coloro che non hanno altro oggetto che
                    l’honore et gloria di S. D. M.tà et l’augumento et conservatione de li stati et
                    dominii di V. A. Et questo solamente è che mi consola in tanti impedimenti, che
                    ogni giorno si scoprono ne la cura, che di presente si ha per le mani di voler
                    risanare la piaga che in queste provincie ha <pb xml:id="P2_0000019"/>fatto
                    l’heresia, la quale pare che stia per infistolire, se presto non se li applica
                    rimedio sofficiente.</p>
                <p>Per il che havendo inteso con quanto detrimento de la dignità di V. A. sia stato
                    escluso dal possesso de la parochia,<note xml:id="FN2_00012_01" type="footnote"
                        >Pfarre Pöls (Loserth, FRA II/50, S. 315 und 330; Rainer, Grazer Nuntiatur
                        I, S. 306 und 425).</note>che si usurpa Hoffmam, l’huomo nominato perciò da
                    lei, io non ho potuto lasciare di non mettere in consideratione a V. A. di
                    quanta importanza et consequenza sia questo fatto, il quale se non sarà
                    proseguito sino a la perfettione con l’abbassare la perfidia et poca obedientia
                    di quell’huomo, oltre che sarebbe stato meglio di non haver tentato, egli havrà
                    buona occasione di far credere da dovero quello che con mille inventioni
                    falsissime ogni giorno prova, cioè che V. A. in secreto s’intende con lui et
                    hora ha in Praga publicata una lettera, <note xml:id="FN2_00012_02"
                        type="footnote">Nicht gefunden.</note>come da huomini degni di fede son
                    avvisato, come scritta da V. A. al vescovo di Bamberga, <note
                        xml:id="FN2_00012_03" type="footnote">Johann Georg Zobel von Giebelstadt,
                        1577—1580 Bischof von Bamberg.</note>ne la quale V. A. commenda il vescovo
                    che habbia dato il governo di Villacco a la persona sua, come huomo di molte
                    virtù et amato da lei. <note xml:id="FN2_00012_04" type="footnote">Der Nuntius
                        am Kaiserhof in Prag teilte Malaspina vor dem 9. August 1581 mit, daß
                        Hoffmann in Prag einen Brief Erzherzog Karls an den Bischof von Bamberg
                        gezeigt habe, in dem dieser der Bestellung Hoffmanns zum bambergischen
                        Vizedom in Villach lobend zustimmte (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S.
                        311).</note>Et quando li ministri di S. S.tà hanno voluto far offitio che
                    sia rimosso, <note xml:id="FN2_00012_05" type="footnote">Malaspina, Bonomi und
                        Madruzzo hatten Weisung, die Absetzung Hoffmanns als bambergischer Vizedom
                        zu betreiben (Hansen, Nuntiaturberichte III/2, S. 414f., 450f. und 459;
                        Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 7 und 295).</note>li è stata mostrata la
                    lettera con molta maraviglia loro et con poco honor mio, che li havevo scritto,
                    che V. A. non solo non lo favoriva, ma che havrebbe havuto a caro che si fosse
                    messo in quel governo un catholico, onde mi do a credere che l’inventione del
                    Bimdisi debba esser stata sua. <note xml:id="FN2_00012_06" type="footnote"
                        >Nichts bekannt.</note>Però io supplico con ogni humiltà V. A. che voglia in
                    forma tale procedere nel rimovere questa pietra di scandalo, che ogn’uno habbia
                    occasione di riconoscer in questo la bona mente et zelo di V. A., più tosto da
                    li fatti istessi et da la subsequentia degli effetti, che da altro. Né però
                    desidero che V. A. non proceda con ogni prudentia et circonspettatione, se ben
                    vorrei che ’l zelo fosse accompagnato da la prudentia, ma che la prudentia non
                    fosse senza il zelo; et creda pur V. A. che se questa attione li sortisse bene,
                    egli perderà totalmente il rispetto et come sicuro nel mal operare <pb
                        xml:id="P2_0000020"/>et di poter offender V. A. senza timore di pena, sarà
                    per avvenire tanto insolente et havrà tal seguito che piaccia a S. D. M.tà che
                    V. A. et le afflitte reliquie de’ catholici di queste parti non lo provino, et
                    precipue ne la dieta che verrà <note xml:id="FN2_00012_07" type="footnote">Der
                        nächste steirische Landtag fand im Februar/März 1583 statt. Hauptsprecher
                        der Stände A. B. war Hans Friedrich Hoffmann (Graz, LA, Landschaftliches
                        Archiv, Landtagshandlungen 35, f. 145r—212v; ebenda Landtagsakten, Schuber
                        426).</note>con molto danno et senza speranza di rimedio alcuno . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
