<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00007">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-06-30" n="3">1582-06-30</title>
                <title level="a">7. Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 Juni 30</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 481rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00007">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-06-30" n="3"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2954172">Augsburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00006.xml">6.
                        Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 Juni 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00008.xml">8.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 Juli 7</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00006.xml">6. Malaspina an Gallio -
                        Augsburg, 1582 Juni 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00008.xml">8. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 Juli 7</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Dank für alle empfangenen Gnaden und Versprechen stets treuer Dienste.
                    Schwierigkeiten bei Amtsführung. Bitte um eventuelle andere Verwendung.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="7">Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 Juni 30</head>
            <div>
                <p>Se bene mi persuado che V. S. Ill.ma debba senz’altro tener per certo che io
                    ricognosco tutte le gratie che ho ricevute et a la giornata ricevo da la S.tà di
                    N. S., dal favore et patrocinio che V. S. Ill.ma, per sua infinita bontà, si è
                    sempre degnata d’haver di me, suo humilissimo et obligatissimo servitore et
                    creatura, nondimeno havendomi ultimamente S. B.ne così gratiosamente donato li
                    400 scudi di aiuto di costà<note xml:id="FN2_00007_01" type="footnote">Siehe
                        oben Nr. 2.</note>et essendo et per me stesso certo et da altri infirmato
                    che et il dono et con esso qualche bona impressione ne l’animo di S. S.tà de la
                    persona mia tutto mi viene da la mano di V.S. Ill.ma, mi è parso non poter
                    tralasciar tante occasioni senza renderne humilmente con ogni affetto le maggior
                    gratie che posso a V. S. Ill.ma, et insieme assicurarla candidamente <pb
                        xml:id="P2_0000013"/>che di continuo pregarò il sig. Dio, il quale solo può
                    dare il vero premio de le sante, pie et degne operationi de li pari di V. S.
                    Ill.ma, che la M.tà S. sia quella che et de la parte che tocca a me et de altre
                    innumerabili che a benefitio de infiniti escono da V. S. Ill.ma gliene dia il
                    vero merito.</p>
                <p>lo mi sforzzarò, per quanto comporta la tenuità del mio ingegno, di conservare
                    con gelosia il stato et opinione ne la quale V. S. Ill.ma me ha posto, et se le
                    mie attioni si troveranno vacue di giuditio et industria, almeno saranno piene
                    di fede et bona intentione.<note xml:id="FN2_00007_02" type="footnote">Die
                        Tätigkeit Malaspinas wurde in Rom durch folgende Würden und Ämter anerkannt:
                        1583 Bischof, 1584 Nuntius am Kaiserhof, 1591 Nuntius in Neapel und 1592
                        Nuntius in Polen (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. XX).</note>Et spero ancora
                    che nel negotio, che insin’hora ho trattato, si sia havuto in qualche
                    consideratione il stato et qualità d’esso, poiché doppo d’haver con non poca
                    fatica persuaso il principe et consiglieri suoi, nel che pare che consista la
                    somma de l’offitio del nontio, circa la executione perfetta, la quale
                    ordinariamente suol dependere dalla volontà delli principi, si scuopre tanta
                    impossibilità congionta con pusilanimità insuperabile, che è tolta grand’
                    occasione alli ministri di poter far note le loro fatiche con vivi et essentiali
                    effetti. Ma se mai piacerà a V. S. Ill.ma di favorirmi appresso la S.tà di N. S.
                    che io sia adoperato in altri negocii, forsi che al’hora il sig. Dio darà
                    quell’incremento alle attioni mie, quale si ricerca per poter dare compita
                    sodisfattione alli padroni et per ottenere questo mio desiderio a suo tempo, non
                    penso mai di valermi d’altro mezo che di rivelare al mio signore la via et
                    volontà mia et sperare in lui, rendendomi certo ch’egli farà, se così sarà
                    benefitio mio ...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
