<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00272">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-05-20" n="1">1585-05-20</title>
                <title level="a">272. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Mai 20</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 116rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00272">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-05-20" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00271.xml"
                        >271. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Mai 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00273.xml">273.
                        Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Mai 20</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00271.xml">271. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Mai 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00273.xml">273. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Mai 20</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Voraussichtliche Weiterreise Erzherzog Karls von den Bädern bei Wien nach Prag
                    und Sachsen. Leichte Erkrankung Erzherzog Ferdinands. Wenig erfolgreiches
                    Vorgehen gegen häretische Bürger. Verbesserung der Seelsorge in Gradisca.
                    Obedienzgesandtschaft des Enea Gonzaga nach Rom. Aufenthalt Mutio Gonzagas in
                    Graz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="272">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Mai 20</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000385"/>
                <p>Per ancora il ser.mo arciduca Carlo si ritrova a li bagni di Vienna<note
                        xml:id="FN2_00272_01" type="footnote">Vgl. oben Nr. 271, Anm. 5.</note>et da
                    quelli espedito non solo andarà, come scrissi, con gli altri principi a Praga,
                        <note xml:id="FN2_00272_02" type="footnote">Vgl. oben Nr. 209, Anm.
                        9.</note>ma di là ancora tutti insieme si transferiranno a visitare il duca
                    di Sassonia, col quale, come con l’arbitro de le cose di Germania, faranno quasi
                    che una assemblea. <note xml:id="FN2_00272_03" type="footnote">Dazu ist es nicht
                        gekommen.</note></p>
                <p>Il principino Ferdinando primogenito di questa Altezza ha sentito a questi di un
                    poco di febretta, come esserne però guarito presto la quale era qui tanto più
                    molesta, quanto che communemente si spera poco de la vita del principe di
                        Spagna,<note xml:id="FN2_00272_04" type="footnote">Der spätere König Philipp
                        III.</note>et in tutta Casa d’Austria non sono altri figli maschi, che si
                    habbiano per legitimi, parlo de fanciulli, che quel uno in Ispagna et qui dui,
                    il maggiore Ferdinando sodetto di sei, <note xml:id="FN2_00272_05"
                        type="footnote">Der spätere Kaiser Ferdinand II.</note>il minore
                    Massimiliano di uno anno et mezzo. <note xml:id="FN2_00272_06" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 127, Anm. 11.</note></p>
                <p>Si procede qui contra li cittadini heretici nel modo solito et che haverà visto
                    V. S. Ill.ma ne le mie lettere, ma con poco frutto.<note xml:id="FN2_00272_07"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 258.</note></p>
                <p>Mandai al primo di aprile al sig. cardinale di Como un memoriale,<note
                        xml:id="FN2_00272_08" type="footnote">Bericht vom 1. April 1585 nicht mehr
                        vorhanden. Mit dem Memoriale ist vielleicht ein noch heute erhaltenes
                        Gradisca betreffendes Schreiben gemeint (Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f.
                        187r).</note>che faceva porgere S. A. ad instanza de gli huomini et
                    parochiani di Gradisca suoi sudditi, prego V. S. Ill.ma che ne voglia tenere
                    proposita con S. S.tà et farmi intendere quello che haverò da rispondere perché
                    mi si fa instanza de la risposta. <note xml:id="FN2_00272_09" type="footnote"
                        >Vgl. unten Nr. 279.</note></p>
                <p>Il sig. Enea Gonzaga<note xml:id="FN2_00272_10" type="footnote">Vgl. unten Nr.
                        284.</note>cameriere di S. A. et cavalliere di Rodi viene a prestare
                    l’obedienza solita a N. S. questa mattina pransato con meco et dimatina partirà,
                    toccarà tuttavia Mantova per mettersi in ordine, et per questo non serà tanto
                    presto a Roma, come havria fatto venendo di lungo per la posta. Il cavalliere
                    Mutio Gonzaga suo fratello carnale è stato qui, mandato dal sig. duca di Mantova
                    a ringratiare il ser.mo arciduca Carlo che ne le lettere habbia cominciato a
                    trattarlo di Altezza et di Seremissimo <note xml:id="FN2_00272_11"
                        type="footnote">Vielleicht sind hier sehr frühe Anregungen für eine spätere
                        Ehe des erst 6 Jahre alten Erzherzogs Ferdinand gemeint.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
