<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00093">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-05-28" n="1">1583-05-28</title>
                <title level="a">93. Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Mai 28</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 108r—109v, Minute.<lb/>Druck: Hansen,
                            Nuntiaturberichte III/1, S. 573f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00093">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1583-05-28" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00092.xml">92.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Mai 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00094.xml">94.
                        Malaspina an Gallio - Köln, 1583 Juni 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00092.xml">92. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 Mai 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00094.xml">94. Malaspina an Gallio -
                        Köln, 1583 Juni 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Möglichst baldige Neuwahl. Vorläufig keine ständige Nuntiatur in Köln.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="93">Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Mai 28</head>
            <div>
                <p>Ho ricevuto le due lettere di V. S. de li 5 del presente<note
                        xml:id="FN2_00093_01" type="footnote">Nr. 86 und 87.</note>con le tre
                        scritture,<note xml:id="FN2_00093_02" type="footnote"> Siehe Nr. 87, Anm. 1,
                        2 und 8.</note>ch’erano con esse, e visto ciò che occorreva nel negotio de
                    la elettione, dopo che la privatione si era publicata. Et quanto a quel che
                    dice, che saria bene far che l’imperatore liberasse li suditti dal giuramento
                    prestato al Truchses, havendo gia provisto N. S. in questo a bastanza ne la
                    privatione, et essendosi tanto inanzi per conto dell’elettione, la via più
                    compendiosa e più sicura è di attender con ogni diligenza a procurar la detta
                    elettione, perché da quella dipende <pb xml:id="P2_0000143"/>il remedio a tutti
                    i disordini di quella chiesa; imperoché, fatta l’elettione, il novo eletto
                    otterà da Roma la confirmatione e dal imperatore le regalie, et così il
                    giuramento et le regalie dati in favor del apostata verranno escluse, senza
                    farne altro romore.</p>
                <p>Però torno a replicare che bisogna sollecitar l’elettione e non haver altro
                    scopo, poiché in questo consiste la salute di quella chiesa et il buon fine del
                    negotio presente. Inanzi che il Truchses fosse privato, il capitolo non faceva
                    altro che dolersi de la tardanza, e mostrava desiderio ardentissimo, come
                    havesse in mano quel che bisognava, li voler sbrigarsi dal’apostata. Hora che ha
                    la privatione e che N. S. ha fatto tutto quel che poteva far dal canto suo,
                    tocca a V. S. di ricordar al capitolo l’obligo suo, le promesse fatte con
                    diverse lettere,<note xml:id="FN2_00093_03" type="footnote">Bereits am 26.
                        Jänner 1583 schrieb das Domkapitel in diesem Sinn an den Papst (Hansen,
                        Nuntiaturberichte III/1, S. 450).</note>e finalmente la colpa che haverà, se
                    mancando del debito offitio, non provederà come conviene, il che so che V. S.
                    non haverà lasciato di ricordar et protestar in ogni occasione. Et quando
                    avvenisse per disgratia quel che alcuni dubitano, che per la discordia del
                    capitolo si tentasse di mandarli a far l’elettione fuori di Colonia, crederei
                    che fosse molto necessario impedir tal pensiero, e più presto volersi di questa
                    ragione per indur’ il capitolo al’unione et concordia debita, atteso che l’andar
                    fuori sarebbe molto contra la dignità e non senza pericoli, e Dio sa quel che
                    succederebbe.</p>
                <p>Perché scrivo brevemente a monsignor di Vercelli, potrà V. S. communicarli questa
                    et pigliar’ insieme deliberatione di quel che sia da fare in essecutione del
                    offitio loro, accioché la buona inteligenza et mutua charità de’ministri
                    apostolici apporti il giovamento, che deve, al servitio publico, et dia
                    l’edificatione necessaria per ogni rispetto a le genti, con le quali si tratta.
                    Del che per spetial ordine di N. S. avvertisco hora con questa lettera l’uno e
                    l’altro, se ben so che l’offitio è superfluo per la bontà et prudenza loro.</p>
                <p>Quanto al particolar di V. S., quando l’elettione sarà fatta, se le dirà quel che
                    haverà da fare, et però lei non ha da pensar’ in altro che a promover com’è
                    detto, quanto più può, detta elettione.</p>
                <p>In proposito d’haver’uno residente per la Sede Apostolica in coteste parti ho
                    visto quel che V. S. scrive, ma S. S.tà dice che ne anco in questo si può
                    risolver cosa alcuna sin tanto che si veda l’elettione fatta.<note
                        xml:id="FN2_00093_04" type="footnote">Vgl. Nr. 86, Anm. 1.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
