<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00053">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-01-02" n="1">1583-01-02</title>
                <title level="a">53. Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Jänner 2</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 1r—2r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00053">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1583-01-02" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00052.xml">52.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Jänner 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00054.xml">54.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Jänner 8</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00052.xml">52. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 Jänner 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00054.xml">54. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 Jänner 8</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Grazer Stadtrat bittet um eine Frist von 6 Monaten für diejenigen, die den
                    evangelischen Gottesdienst nicht meiden wollen und auswandern müssen.
                    Entschlossenheit, gegen nichtkatholische Bürger energisch vorzugehen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="53">Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Jänner 2</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000078"/>
                <p>É andato il senato, quanto mai ha potuto, subterfugando sotto diversi pretesti al
                    rispondere alla petitione di S. A. circa al dechiararsi qual di loro vuole o
                    partire o obedire.<note xml:id="FN2_00053_01" type="footnote">Der
                        landesfürstliche Befehl vom 2. Dezember, die Namen der demnächst abziehenden
                        Bürger zu nennen, wurde am 17. Dezember erneuert (Loserth, FRA II/50, S.
                        336).</note>Ma havendo S. A. con seriose et minatorie parole lasciatosi
                    intendere che in ogni modo voleva che facessero tal dechiaratione, hieri
                    presentorno un scritto sottoscritto da tutti loro, <note xml:id="FN2_00053_02"
                        type="footnote">Schreiben nicht gefunden.</note>nel qual si dichiarano di
                    voler partire tutti, ma che dovendo render conto alla provintia delle steure,
                    che le altre città della Stiria contribuiscono per li confini, che assendono a
                    trecento milia fiorini, et di molte tutelle et danari di diversi, che pregavano
                    perciò l’A. S. a volere concederli dilatione per sei mesi, et che ne l’interim
                    si sarebbono astenuti dal lutherano essercitio. Et se ben li consiglieri et
                    dalle dolorose et ambigue parole contenute nel scritto et da mille altri
                    argomenti scorgevano che il loro intento era colorare con uno apparente pretesto
                    a inobedientia et ostinatione loro et servirse della dilatione per poter più
                    comodamente nella dieta futura, essendo presenti anco essi far mille prattiche
                    et conventicole contra l’A. S., nondimeno si erano unanimamente risoluti di
                    concederli ciò che dimandavano. <note xml:id="FN2_00053_03" type="footnote">Am
                        29. Dezember nahm Erzherzog Karl die Erklärung des Grazer Bürgermeisters,
                        Richters und Rates an, den evangelischen Gottesdienst in der Stiftskirche
                        nicht mehr zu besuchen und somit zu bleiben. Daneben sollte es denen, die
                        abziehen wollten, nicht verwehrt sein, doch müßten sie es ein halbes Jahr
                        vorher melden (Loserth, FRA II/50, S. 337).</note>
                </p>
                <p>Al che io, come a rissolutione pernitiosa, mi sono opposto con tutto il spirito,
                    et essendo loro condiscesi nella mia opinione, hoggi con poche, ma sustantiali
                    parole si è espressamente comandato a quelli del senato che debbano partirsi
                    subito, non solo da questa città, ma <pb xml:id="P2_0000079"/>da tutte le
                    provintie di S. A., senza speranza di poterci mai più tornare. Havendo odita
                    così fatta risolutione mai da loro imaginata, non che aspettata (anzi ho io di
                    buon luogho che eranno di già stati assicurati da un ministro, <note
                        xml:id="FN2_00053_04" type="footnote"/>che havrebbono ottenuto l’intento
                    loro) sono restati, per quanto ho potuto intendere, attoniti et confusi. Ma se a
                    loro fusse noto quello che tra di noi è stato consultato et concluso starebbono
                    ancora di peggior voglia. Il che nostro fine è di stare a vedere se partiranno
                    tutti <note xml:id="FN2_00053_05" type="footnote"/>o parte d’essi. S. A. subito
                    arestarà li beni et persone o di tutti, se tutti partiranno, o de coloro che lo
                    faranno, et ha un honesto pretesto di poterlo et doverlo fare per li conti che
                    loro stessi dicono di dover dare, et perciò incarcerati dovranno rendere ragione
                    della loro administratione, per il che non essendo ragione, vuole che mentre
                    durano li conti vendino cosa alcuna; S. A. li arestarà le facultà, se fatto
                    questo perseveraranno nella ostinatione. Si è concluso oltre a l’essigere le
                    pene, di privarli del privileggio della cittadinanza et non li dare quelli
                    testimonii che in Germania si sogliono concedere in simili casi,<note
                        xml:id="FN2_00053_06" type="footnote"/> cosa che mi dicono esser di
                    grandissimo dishonore. Ma se, come speriamo, non tutti faranno risolutione di
                    partirsi, S. A. fomentarà et promoverà a maggior gradi le obedienti et, in
                    luogho delli disobedienti, si metteranno alcuni cattolici et a poco a poco
                    vedramo se potremo havere il senato cattolico, che quando questo fusse, il resto
                    senza dubio pigliarebbe buona piegha.</p>
                <p>Ho ricevuto la lettera di V. S. Ill.ma delli 11 del passato<note
                        xml:id="FN2_00053_07" type="footnote">Nr. 47.</note>et domani, piacendo al
                    Signore, spero di parlare a S. A. per renderli gratie delle dimostrationi fatte
                    con li cittadini in favore delli cattolici et non lasciarò di significarli la
                    mente di S. B. circa li aiuti . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
