<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00011">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-07-28" n="1">1582-07-28</title>
                <title level="a">11. Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 Juli 28</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 489r—490v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00011">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-07-28" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2954172">Augsburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00010.xml">10.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 Juli 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00012.xml">12.
                        (Malaspina an Erzherzog Karl) - (Augsburg), 1582 August 3</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00010.xml">10. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 Juli 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00013.xml">13. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 August 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Darlegung des Standes der Religion in Innerösterreich. Zunehmende Ängstlichkeit
                    Erzherzog Karls. Römische Königswahl. Hoffnung auf bevorstehende Reise Herzog
                    Wilhelms nach Graz. Beispielgebendes Verhalten Madruzzos auf Reichstag.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="11">Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 Juli 28</head>
            <div>
                <p>Per esser la lettera di V. S. Ill.ma de li 7 del presente<note
                        xml:id="FN2_00011_01" type="footnote">Nr. 9.</note>in risposta di una mia
                    non mi occorre che replicar altro, senon che per quanto potrò et starà in me,
                    non mancarò, come insin’hora ho anco procurato, di deviare l’animo di S. A. et
                    de’ consiglieri suoi da quelle petitioni, che non possono senon apportare
                    incommodità a la S.tà di N. S. <note xml:id="FN2_00011_02" type="footnote"
                        >Wahrscheinlich handelt es sich um päpstliche Hilfsgelder für Erzherzog
                        Karl.</note>Circa poi al negotio principale, <note xml:id="FN2_00011_03"
                        type="footnote">Religionsangelegenheit.</note>ho giudicato esser bene di far
                    sapere a V. S. Ill.ma che l’A. S., ne l’esponere qua in voce et in scritto il
                    stato de la religione de le sue provintie, pare che habbia inclinato in voler
                    rappresentare la piaga così infistollita, che difficilmente se li possa
                    applicare rimedio sofficiente di modo che quelli che, essendo informati de la
                    verità non si sono lasciati facilmente persuadere tal cosa, et hanno voluto più
                    tosto attribuire a la educatione et natura ogni tepidezza che a la volontà,
                    hanno fatto giuditio che la persona di S. A. sia dominata da una timidità
                    grandissima, <note xml:id="FN2_00011_04" type="footnote">Malaspina selbst
                        schrieb schon im März 1581 von der „natura timida“ Erzherzog Karls (Rainer,
                        Grazer Nuntiatur I, S. 213).</note>la quale essendo cresciuta con l’età et
                    fatta naturale è da equiparare et di tanto peso come quasi l’istessa
                    impossibilità.</p>
                <p>Ho poi sotratto che li consiglieri de l’A. S., havando presa occasione da la pace
                    seguita tra ’l Polacco et Moscovita,<note xml:id="FN2_00011_05" type="footnote"
                        >Am 15. Jänner 1582 war unter Mitwirkung P. Possevinos zwischen Polen und
                        Moskau ein Waffenstillstand abgeschlossen worden (BoratyńskiKuntze—Nanke,
                        Bolognetti Epistolae, Teil 1, S. 173f.).</note>hanno cercato<pb
                        xml:id="P2_0000017"/> d’imprimere ne la mente di lei di quanto pregiuditio
                    possi essere a la conservatione de li stati et pace de la ser.ma famiglia
                    d’Austria, et quanto convenghi che mentre non si veda che piega sia per pigliare
                    quello che ha fatto penetrare qua il re di Polonia<note xml:id="FN2_00011_06"
                        type="footnote"> Stephan Bathory, 1575—1586 König von Polen, hat
                        möglicherweise den über Augsburg nach Rom zurückreisenden P. Possevino
                        beauftragt, mit Kaiser Rudolf II. zu verhandeln, auf welche Weise Friede
                        zwischen ihnen hergestellt werden könne (Hansen, Nuntiaturberichte III/2, S.
                        468, Anm. 3).</note>il non alterare gli animi de li sudditi per se stessi
                    purtroppo poco ben intentionati, et con questo pretesto è per essersi nominato
                    l’eletto d’Aquileia et conferito il decanato hanno cercato di deviare, per
                    quanto è stato in loro, l’animo di S. A. da quella impresa, che a contemplatione
                    di S. B.ne ha presa di sollevare et promovere la religione. <note
                        xml:id="FN2_00011_07" type="footnote">Siehe unten Nr. 15; vgl. Rainer,
                        Grazer Nuntiatur I, S. 424.</note>Ma poiché S. A. non mi ha accennato cosa
                    alcuna in tal proposito, può essere che per se stessa sia informata de la retta
                    mente, che dal canto di S. S.tà si è havuta in tal trattatione et del bene che a
                    benefitio publico se ne può et deve sperare. Con tutto ciò non lasciarò a suo
                    tempo di fare quelli offitii che giudicarò essere espedienti.</p>
                <p>Io per queste cause, le quali sono incaminate a rompere il filo di quella tela,
                    che pur con qualche speranza di perfettionarsi insin’hora si è andata ordendo et
                    per haver penetrato che tra S. M.tà et l’arciduca non è forse quella
                    intelligentia che per il passato è stata, per la petitione insolita che l’A. S.
                    fa per le contributioni,<note xml:id="FN2_00011_08" type="footnote">Von den
                        erbetenen 60 Römermonaten wurden zuerst 20 und weitere 10 für den Fall eines
                        plötzlichen Türkenangriffes in Aussicht gestellt und schließlich 40 zu je
                        100.000 Gulden, verteilt auf fünf Jahre, bewilligt (Hansen,
                        Nuntiaturberichte III/2, S. 475f.).</note>et per confirmarmi ogni giorni più
                    che l’arciduca allettato da le promesse del duca di Sassonia è più che mai in
                    prattica et speranza che possi cadere ne la persona sua l’elettione di re di
                    Romani, <note xml:id="FN2_00011_09" type="footnote">Da Kaiser Rudolf II. nicht
                        heiratete und im Frühjahr 1581 lebensgefährlich erkrankte, wurde die Wahl
                        eines Römischen Königs betrieben (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 94 und
                        332f.).</note>sarei privo d’ogni speranza di poter al ritorno mio mantener
                    l’arciduca ne la dispositione, che è stato per prima, di voler inherire
                    perpetuamente al decreto publicato et cercar ogni via di metterlo in
                    essecutione, se il sig. duca di Baviera non mi havesse assicurato di voler al
                    settembre venir a Gratz<note xml:id="FN2_00011_10" type="footnote"> Siehe unten
                        Nr. 32.</note>et promesso di interponersi, acciò, con l’occasione de la
                    presentia sua, si faccia qualche notabile dimostratione in favore de la
                    religione ca<pb xml:id="P2_0000018"/>tholica, onde con questo così buono et
                    sicuro aiuto et con la speranza che mi resta che ’l consiglio de l’imperatore
                    sia per essere uniforme col parere che l’ill.mo legato ha dato a
                        l’arciduca,<note xml:id="FN2_00011_11" type="footnote"/> nel qual proposito
                    S. S. Ill.ma non mancarà di fare ogni efficace offitio. Mi vo pur nutrendo di
                    speranza di poter, con l’aiuto di Dio principalmente, essequire in qualche
                    particella la santa mente di S. B.ne nel ministerio mio, et ringratio S. D. M.tà
                    che mi ha concesso tanta gratia, che io mi ritrovi in questa dieta, ne la quale
                    con l’osservatione di quello che l’ill.mo legato ha ne la trattatione de la
                    causa Brandeburgense fatto, <note xml:id="FN2_00011_12" type="footnote">Der
                        protestantische Administrator von Magdeburg, Joachim Friedrich von
                        Brandenburg, verlangte für seinen Vertreter das Präsidium im Fürstenrat
                        (Lossen, Der Magdeburger Sessionsstreit auf dem Augsburger Reichstag von
                        1582, S. 637ff.).</note>mi pare che li ministri di S. S.tà habbino occasione
                    di prender il modello et forma di governarsi ne le diete che ne le provintie a
                    loro commesse si celebrano, per sapersi opponere con dignità et sodi fondamenti
                    a li conati degli heretici . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
