<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00136">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1583-12-14" n="1">1583-12-14</title>
				<title level="a">136. Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Dezember 14</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
							Caligari; 1582-1587</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1981</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 140r—143r, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L2_00136">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1583-12-14" n="1"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00135.xml"
						>135. Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Dezember 7</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00137.xml">137.
						Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Dezember 17</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L2_00135.xml">135. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1583 Dezember 7</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L2_00137.xml">137. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1583 Dezember 17</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Ausführliche Darlegung des gegenwärtigen Standes der Religionsangelegenheit.
					Schwierigkeiten bei der Publikation des neuen Kalenders. Eröffnung des
					Landtages. Schritte zur Entfernung Hoffmanns.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="136">Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Dezember 14</head>
			<div>
				<pb xml:id="P2_0000204"/>
				<p>La lettera di V. S. Ill.ma diretta a me<note xml:id="FN2_00136_01"
						type="footnote">Nr. 134.</note>et quella del Ill.mo sig. cardinale Madruzzo
					a questo Ser.mo<note xml:id="FN2_00136_02" type="footnote"> Vgl. Nr. 134, Anm.
						2.</note>ripiene di gravità, di circumspettione et di dolcezza hanno per
					quanto ho potuto comprendere infiammato il petto di S. A. et di nuovo
					accresciuto et acceso l’osservanza et amore verso la S. Sede Apostolica et la
					S.tà di N. S. Perilche io ancora servendomi di così opportuna congiontura, ho
					cercato di imprimere con quella authorità et efficacia che ho potuto nel animo
					di S. A. l’obligo che lei deve havere a la S.tà S., che con occhi così paterni
					non solo compatisce ma di continuo prega il Sig. Dio a voler porgere al A. S.
					l’aiuto che ha di bisogno et ponderando quello che si scrive a S. A. et a
					me.</p>
				<p>Non si vol stringere ad impossibile ho rappresentato ingenuamente a S. A. il mio
					parere, il quale è che discorrendosi di quello che può o non può, è necessario
					constituire molta differenza tra la possibilità de la essecutione di fatti et
					quella de le simplici parole, et sicome la prima non sta totalmente in potere di
					S. A. così la seconda è in libera sua facoltà onde, io giudicavo che S. A. fosse
					obligato di rivocare verbalmente astenendosi per hora da ogni essecutione tutte
					le concessioni et toleranze date in materia di religione a ogni stato de li suoi
					subditi, et perché quello che una volta è piaciuto et stato approvato non deve
					più dispiacere né esser reprovato, che però non intendevo che S. A. venisse a
					questa risolutione, se li provintiali accettando il decreto et contribuendo si
					acquietassero, ma in caso che loro continuando la principiata inobedienza
					volendola violentare a confessar di havere promesso quello che realmente non ha,
					né admettendo che lei sia interprete de le parole sue et del senso di esse<note
						xml:id="FN2_00136_03" type="footnote">Am Rand von anderer Hand vermerkt:
						interpretatione negata da sudditi.</note>, et ritrovandosi perciò defraudata
					de le promesse fatte da loro quando l’indussero a condescendere a le concessioni
					antiche che per questi rispetti per ragione alcuna era tenuta a mantenere le
					promesse havendo loro per tanti capi rotte le conditioni d’esse, et che con
					ragione efficace S. A. in questa dieta in evento che non volessero contribuire
					le poteva ragionevolmente manifestare l’ultima sua determinatione, la quale
					dovrebbe essere in sustantia che S. A. le essorta et monisce di accettare il
					decreto publicato circa la separatione di cittadini et popolari et restitutione
					de le parocchie etc. de li ecclesiastici.<note xml:id="FN2_00136_04"
						type="footnote"> Vgl. oben Nr. 12, Anm. 1, Nr. 65, 68.</note>
				</p>
				<pb xml:id="P2_0000205"/>
				<p>Ma in evento che loro non si disponghino a questo che lei si dichiara che da quel
					hora in poi si dispone di governarsi nel negotio de la religione conforme a la
					dispositione de la pacificatione imperiale,<note xml:id="FN2_00136_05"
						type="footnote">Vgl. oben Nr. 21, Anm. 1.</note>a la quale non si facendo
					più mentione di concessioni sue si rimette, fatto questo si haverebbe da
					convocare la dieta universale con l’assistenza de li commissarii del imperatore,
					arciduca Ferdinando, Baviera et Salzburg, et l’A. S. a le due altre provintie
						<note xml:id="FN2_00136_06" type="footnote">Kärnten und
					Krain.</note>potrebbe esponere l’insolentia poco rispetto et inobedienza de li
					Stiriaci verso l’A. S. et li aggravii che la parte cattolica con infinito
					detrimento già da alcuni anni in qua patisce da loro et l’instantia che fanno a
					l’A. S. d’essere sollevati, et se fatto questo instando le provintie et
					humiliatosi in qualche parte li Stiriaci si giudicasse esser necessario il
					pigliare qualche temperamento. In tal caso S. A. et quelli ambasciatori et li
					suoi consiglieri potrebbono tra loro seculari risolversi sì se si ha da
					rimettere qualche cosa et accomodare a quello che il fatto alhora mostrasse
					essere di manco pericolo et più tolerabile, et noi altri ecclesiastici doppo
					d’haver fatto l’offitio nostro non mancaressimo ancor che separati da loro in
					questa attione di pregare il sig. Dio che l’inspirasse a prendere quella
					risolutione che fusse di maggior servitio di S. D. M.tà.</p>
				<p>Et in vero mi sovengono molti frutti quali indrizzandosi il negotio di questa
					maniera coglierebbe et l’A. S. et la parte cattolica poiché di questa forma il
					principe si assicura molto in conscienza, facendo almeno con le parole quello
					che può, mette in oltre un gran terrore non solo a li nobili, quali frequentando
					l’essercitio lutherano perderanno li privilegii, ma ancora a li predicatori
					loro, che anco essi temeranno predicando contra il consenso del principe di
					perdere la propria vita, et si può ancora ragionevolmente sperare che non
					essendo per essere simplicemente penale così fatta determinatione del principe,
					ma con la clausula che possino elegando l’altro partito schifare la revocatione,
					che perciò non siano per essere così fuor di giuditio, almeno buona parte d’essi
					che più tosto che lasciare il patrocinio li cittadini vogliano perdere quel che
					possono pacificamente ottenere. Li fini poiché ho io come ministro di S. B.ne
					sono di grandissimo momento e il più precipuo è che con il revocare S. A. le
					concessioni tutto il mondo conoscerà che N. S. non ha pensato mai né ad
					assicuramento né a temperamento né a toleranza alcuna, ma a togliere tutto il
					tronco <pb xml:id="P2_0000206"/>insieme con la radice <note
						xml:id="FN2_00136_07" type="footnote">Am Rand von anderer Hand vermerkt:
						reputatione di papa.</note>et se il principe doppo confortato da li principi
					attinenti et interessati havrà presa altra risolutione, che S. B.ne non ce ne ha
					parte alcuna et che l’acquisto de li cittadini et popolari è parto di S. S.tà ma
					quello del atto pregiuditiale per essere abortivo non può essere figliolo di
					quella madre che mai seppe né può sapere che cosa fusse aborto.</p>
				<p>Et havendo io indrizzato il filo de la tela che vo ordendo a questo fine ho con
					ogni ingenuità significato a S. A. che se per caso si verrà a la assicuratione o
					ad altro atto pregiuditiale che io con la parte ecclesiastica voglio protestare
					contra di esso et forsi absentarmi,<note xml:id="FN2_00136_08" type="footnote"
						>Vgl. oben Nr. 125, Anm. 4.</note>né mi posso persuadere che riducendosi il
					negotio a questo individuo io ragionevolmente possi essere ripreso di havere
					abandonato il campo, poiché con l’aiuto divino son disposto di fermarmeci
					intrepidamente mentre però che li ecclesiastici et io potremo adoperare l’arme
					nostre, ma quando vedrò che non solamente non posso valermi di esse ma né manco
					ripararmi dal colpo de li avversarii, alhora dovrà essere non solo escusato ma
					comendato riportando meco così gran parte de le spoglie loro et restando la
					parte dipendente da me insieme con la persona mia senza cicatrice, né lesione
					alcuna, né questa mia ferma deliberatione potrà dispiacere a la S.tà di N. S.,
					né essere alterata per qualsivoglia instantia che di qua si facesse in
					contrario, poiché la qualità del attione che si haverà da fare è tanto delicata
					che non solamente è bene ma necessario che sia noto urbi et orbi che io non ci
					ho parte alcuna, né communico, né con consenso espresso, né tacito, né con
					conniventia, né sotto qualsivoglia altra forma a peccati aliene.</p>
				<p>Hora havendo io acquiestato novo spirito con l’occasione de le littere scritte
					ho, come di sopra ho detto, significato a S. A. con un puoco d’imperio
					spirituale sopra di lei tutto questo et l’ho ritrovata ottimamente disposta a
					volere essequire il consiglio mio, ma non si è già totalmente risoluta volendo
					io prima participare a li consiglieri suoi. Vivo però con speranza che siano più
					tosto per consolarmi che altrimenti, ma in ogni evento non son già mai per
					mutarmi di parere. Onde io per confessar il vero non vorrei che li provintiali
					contribuissero in questa dieta et aspetto l’assalto loro con desiderio, il quale
					quanto sarà più impetuoso tanto più mi sarà di sodisfattione.</p>
				<pb xml:id="P2_0000207"/>
				<p>Mi rincresce grandemente di dover continuare la rubrica principiata de la
					inobedienza circa il calendario.<note xml:id="FN2_00136_09" type="footnote">Vgl.
						oben Nr. 135.</note>Ultimamente doppo l’altre insolentie usate è stato il
					decreto del principe instercorato, attione che ha alterato non solo gl’animi di
					cattolici ma ancora de li heretici, di modo che il regimento tutto unito, non
					ostante che in esso sia buon numero di baroni lutherani, ha dato per parere a S.
					A. che esperimentandosi ogni giorno il disprezzo che si ha a li mandati di lei
					che lo consiglia a instituire un presidio di soldati in questa città per
					raffrenare l’insolentia del popolo et di coloro che sono fautori et fanno spalla
					ad esso. <note xml:id="FN2_00136_10" type="footnote">Vgl. oben Nr. 35, Anm. 3
						und Nr. 36, Anm. 13.</note>Questo parere nel quale così prontamente sono
					concorsi li heretici è piaciuto molto a noi altri et vedo gl’animi assai ben
					disposti ad accettarlo, ma è ben cosa gratiosa che questi nobili asseriscono che
					deponeranno le loro vite che tal sceleratezza è commessa da persona cattolica et
					lo attribuiscono a qualche scolaro instigato da qualche spirito indiscreto
					d’alcuno de li padri de la compagnia per irritare tanto maggiormente il principe
					contra li heretici.</p>
				<p>Questi nobili si sono mostrati assai obedienti al serioso et minatorio decreto di
					S. A. nel proposito de li loro predicatori, se ardiranno di predicare per
					l’avvenire mai più contra il summo pontifice o la religione cattolica,<note
						xml:id="FN2_00136_11" type="footnote">Am 23. Dezember trugen die Stände dem
						Kirchenministerium und Prädikanten, die sich mündlich und schriftlich gegen
						die Einführung des neuen Kalenders gestellt hatten, die Einhaltung desselben
						auf (Loserth, FRA II/50, S. 515).</note>et perciò li consiglieri vedendo la
					loro prontezza non già nel accettare il calendario, che sono più ostinati che
					mai, ma nel concorrere nel castigare colui che ha stracciato etc. li decreti di
					S. A. et nel reprendere così publicamente il predicatore loro, son intrati in
					speranza che la dieta si concluderà a sodisfattione di S. A.</p>
				<p>Hieri si dette principio ad essa et S. A. doppo d’haver data la sua proposta<note
						xml:id="FN2_00136_12" type="footnote">Vgl. Nr. 135.</note>a li provintiali
					immediatamente chiamò li cittadini et li disse come loro di già sapevano
					d’essere totalmente separati da li nobili, et che però se niun di loro havesse
					havuto ricorso da essi per incorporarsi con loro, che sarebbono perduti li
					privilegii che godono, ma loro malamente assuefatti per il passato mostrando con
					parole gran obedienza battono il chiodo dove altre volte hanno fatto l’apertura
					tentando di corrompere li consiglieri politici col offerire di voler dare al
					principe gran somma di danari se non si molestano circa la<pb
						xml:id="P2_0000208"/> religione. Tra quattro giorni li provintiali daranno
					la risposta a la proposta del principe <note xml:id="FN2_00136_13"
						type="footnote"/>et alhora si potrà con più fondamento scrivere.<note
						xml:id="FN2_00136_14" type="footnote"/>
				</p>
				<p>Il sig. duca di Baviera mi ha per il mezzo de la sorella fatto sapere come
					l’eletto di Bamberga ha mandati alcuni commissarii dal A. S., et che non ostante
					che li habbino communicato diverse cose non facevano però mentione alcuna del
						Hoffmam,<note xml:id="FN2_00136_15" type="footnote"/>et che egli vedendo
					questo con molto suo dispiacere si risolse di volere vedere di sottrahere qual
					fosse l’intentione del eletto, et hebbe per risposta da li commissarii che
					l’eletto era disposto di fare ogni suo potere, perilche non restando il sig.
					duca pienamente sodisfatto ha scritto qua, monendo in vero assai acremente S. A.
					non solo a scrivere al eletto ma con la via regia rimovere quella pietra di
					scandalo, offerendosi ogni volta che questa Altezza tema di venire al
					essecutione che lui s’obliga di farla et senza strepito. L’arciduca ha scritto
					in buona forma al eletto, circa il resto poi si è havuta buona intentione da
					esso, ma l’attione de la dieta tiene suspesi tutti li altri negotii. É parso
					ancora al sig. duca bene che io scrivi al eletto, il che non ho ricusato di fare
					et ho scritto con quella maggior efficacia che ho potuto. Dio Sig. N. per sua
					misericordia ne concedi gratia che si risolvi l’eletto in bene et presto <note
						xml:id="FN2_00136_16" type="footnote">Vgl. oben Nr. 21, Anm. 9.</note>. .
					.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
