<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00162">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-04-02" n="1">1584-04-02</title>
                <title level="a">162. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 April 2</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 195rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00162">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-04-02" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00161.xml"
                        >161. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 März 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00163.xml">163.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1584 April 7</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00161.xml">161. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 März 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00163.xml">163. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 April 7</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Exekution des Religionsdekretes bei Bürgern. Baldiges Treffen Erzherzog Karls mit
                    Erzherzog Ferdinand und Herzog Wilhelm in Innsbruck.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="162">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 April 2</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000253"/>
                <p>Perché domane S. A. darà principio a la essecutione contra tutti li cittadini
                    inhibendo a loro, a le moglie et figlioli l’essercitio lutherano,<note
                        xml:id="FN2_00162_01" type="footnote">Vgl. oben Nr. 21, Anm. 1. Der Beginn
                        der Exekution des Religionsdekretes wurde aber auf den 3. Mai 1584
                        verschoben (Nr. 165).</note>a me hora non occorre molto che scrivere,
                    essendo necessario suspendere l’intelletto in far giuditio del essito insin
                    tanto che si veda che risolutione faranno costoro o di obedire o di tumultuare.
                    Et S. A. et li consiglieri con il resto di cattolici vivono fra il timore et la
                    speranza, si sarebbe fatta l’inhibitione, alcuni giorni sono, ma li cattolici
                    sono stati di parere che S. A. debba prima in scritto dechiararsi con li nobili
                    che lei è liberata d’ogni promissione et concessione fatta in materia di
                    religione, presupponendo che più importi che l’A. S. sia affatto libera et possa
                    a suo tempore in un sol colpo cacciare li predicatori heretici et togliere tutto
                    l’essercitio lutherano che il fare l’essecutione contra li cittadini et
                    popolari.</p>
                <p>Et perciò S. A. hoggi havendo chiamati a se li deputati a la trattatione ha
                    sodisfatto compitamente al desiderio de cattolici con intentione di fare ogni
                    sforzo inanzi la sua partita per Inspruch,<note xml:id="FN2_00162_02"
                        type="footnote">Vgl. unten Nr. 174.</note>acciò li cittadini prestino la
                    obedienza et quanto è la forma che si dovrà tenere con li nobili, S. A. è
                    risoluta di consultarsi in Inspruch con l’arciduca suo fratello et duca di
                    Baviera et altri suoi attinenti <note xml:id="FN2_00162_03" type="footnote">Der
                        Anlaß zur Reise und zum Treffen in Innsbruck im Juni 1584 war die Geburt der
                        Erzherzogin Maria. Taufpaten waren Erzherzog Karl, Herzog Wilhelm und
                        Herzogin Maximiliana von Bayern (Hirn, Ferdinand von Tirol II, S.
                        458).</note>et al suo ritorno inherire al consiglio che quelli principi li
                    daranno. Ma perché alcuni consiglieri et quelli, che saranno con S. A., sono di
                    parere, per quanto posso sottrahere, che S. A. debba rappresentare a quelli
                    principi quasi per impresa impossibile non solo l’essequir cosa alcuna contra li
                    nobili ma né per il pensare di farlo, però a mio parere sarebbe molto a
                    proposito che fossero informati bene quelli principi, <pb xml:id="P2_0000254"
                    />ma non già in modo che quest Altezza potesse penetrare che S. S.tà lo facesse
                    fare, perché se scoprirà tal cosa lasciando da parte altri mezzi volgerebbe ogni
                    suo pensiero in domandare aiuti pecuniarii a S. B.ne, <note
                        xml:id="FN2_00162_04" type="footnote">Vgl. unten Nr. 190, 193.</note>ma se
                    mons. Spureno <note xml:id="FN2_00162_05" type="footnote">Franz Sporeno, Bischof
                        von Sebaste, Agent Erzherzog Ferdinands II. in Rom (Pastor IX, S.
                        492ff.).</note>dovesse per altro transferirse in Inspruch potrebbe molto
                    sufficientemente impire li numeri, osservando però di non uscire fuori de le
                    oblationi altre volte fatte <note xml:id="FN2_00162_06" type="footnote">Vgl.
                        oben Nr. 43, 47.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
