<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00281">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-06-24" n="1">1585-06-24</title>
                <title level="a">281. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juni 24</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 156r—157r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00281">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-06-24" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00280.xml"
                        >280. Caligari an Aquaviva - Graz, 1585 Juni 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00282.xml">282.
                        Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juni 24</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00279.xml">279. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Juni 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00282.xml">282. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Juni 24</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Freude bei Jesuiten über päpstliche Huld. Fronleichnamsprozession in Graz.
                    Erzherzog Maximilian neuer Hochmeister des Deutschen Ordens. Venetianische
                    Seeblockade der Häfen Fiume und Zengg. Baldige Rückkehr Erzherzog Karls aus
                    Wien.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="281">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juni 24</head>
            <div>
                <p>Non ho mancato conforme a la lettera di V. S. Ill.ma di 8 del presente<note
                        xml:id="FN2_00281_01" type="footnote">Nicht vorhanden. Wahrscheinlich war
                        das Schreiben die Antwort auf den Bericht vom 27. Mai, in dem die Jesuiten
                        beunruhigende Nachrichten enthalten sind (Nr. 276).</note>fare fede a li
                    Padri Gesuiti de la buona mente, che tiene la S.tà di N. S. verso la Compagnia,
                    et perciò essortateli ad attendere allegramente a l’officio loro. Questa
                    dichiaratione è stata tanto grata et accetta, che si può dire, che gli habbia
                    rimesso il fiato in corpo, et massime che io ho fatto il medesmo testimonio in
                    parte, dove era più necessario et più il piacere loro, scriveranno subito al
                    provinciale d’Austria, che si ritrova a Praga, et quelli agli altri provinciali
                    et collegii, et in breve si diffonderà così buona nova per tutta la Compagnia,
                    et noi con poca spesa haveremo provisto a un inconveniente, che certo non era da
                    disprezzare.</p>
                <p>Giovedì passato, se bene non ci erano né l’arciduca né l’arciduchessa, col
                    principino et con la principessa maggiore,<note xml:id="FN2_00281_02"
                        type="footnote">Ferdinand und wahrscheinlich Katharina, da die älteste
                        Tochter Anna mit den Eltern in Prag und die nächstälteste Maria bei den
                        Verwandten in München war (Nr. 277).</note>che è qui, <pb
                        xml:id="P2_0000399"/>celebrassimo solennemente la festa del Corpo di Christo
                    con una bella et lunga processione per mezzo la città malgrado de li heretici,
                    che non vedono cosa niuna de le nostre con maggiore dolore et rabbia, che questa
                    processione, et certo vi fu concorso di huomini et di donne maggiore di quella,
                    che io havea sperato. <note xml:id="FN2_00281_03" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        174.</note>Portò il s.mo sacramento il vescovo di Lubiana, io accompagnai il
                    principino menandolo la maggiore parte del tempo per la mano, et quantunque esso
                    a gran pena potesse strascinare la vita per il caldo et fatica del caminare,
                    nondimeno con la man destra volea portare la sua torza accesa et essortandolo io
                    la verso il fine, che la lasciasse al suo aio essendo già S. A. stanca, ricusò
                    di farlo con allegare, che così havea visto fare al signor suo padre, risposta
                    che mi edificò grandemente.<note xml:id="FN2_00281_04" type="footnote"> Vgl.
                        oben Nr. 278.</note>
                </p>
                <p>Il signor Giovanni Cobenzel, cavaliere teutonico et consigliero principale di S.
                    A. è ritornato di fresco da Praga et mi riferisce, che in un convento di
                    cavallieri teutonici tenuto in Franconia, dove esso era anco ambasciatore de
                    l’imperatore, per opera et maneggio de l’arciduca Ferdinando il gran mastro di
                    quel ordine, che già è decrepito et infermo, la ceduto volontariamente il gran
                    maestro a l’arciduca Massimigliano et si è ritirato da una banda a finire la sua
                    vita quietamente.<note xml:id="FN2_00281_05" type="footnote">Heinrich von
                        Bobenhausen resignierte zugunsten Erzherzog Maximilians und starb erst 1594
                        (Dudik, Des hohen Deutschen Ritterordens Münzsammlung, S.
                    169f.).</note>L’arciduca Massimigliano oltre la dignità acquistata, che non
                    riconosce altro superiore che l’imperatore et sede immediamente dopo gli
                    arcivescovi de l’imperio, si è accresciuto di 50.000 talari d’entrata, che
                    raccoglie da due terre grosse et 32 castelli de l’ordine posti però tutti in
                    diversi luoghi, et così si potrà trattenere honoratamente. Restano ancora ad
                    accommodare li dui fratelli Erneste et Mathias, li quali secondo principi di sì
                    alto lignaggio si trovano poco stato et deboli entrate.</p>
                <p>Li signori venetiani, sì come credo che V. S. Ill.ma sappia meglio di me, irati
                    contra gli Uscocchi di Segna, da certi giorni in qua con le loro galere hanno
                    assediato per mare li porti di Fiume et di Segna, che sono di Casa d’Austria, et
                    non vi lasciano intrare per mare né persone né robba et da la banda di terra non
                    vi si può portare vettovaglia, onde è pericolo che quella gente bellicosissima
                    non prorompa<pb xml:id="P2_0000400"/> in qualche strano disordine et l’assedio
                    de le galere pessa molto a questi nostri principi.<note xml:id="FN2_00281_06"
                        type="footnote"> Vgl. oben Nr. 263 Anm. 3.</note>
                </p>
                <p>Il presente de le crocette serà tanto più grato, quanto è meno aspettato,<note
                        xml:id="FN2_00281_07" type="footnote"/>le loro altezze dovevano partire
                    hieri da Vienna di ritorno et seranno qui fra quattro giorni et ci si fermaranno
                    8 o 10 giorni et poi partiranno per le caccie de la montagna, ove consummaranno
                    tutta la estate. Il resto serà ne l’inclusa cifra<note xml:id="FN2_00281_08"
                        type="footnote"> Nr. 282.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
