<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00142">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-01-03" n="1">1584-01-03</title>
                <title level="a">142. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Jänner 3</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 154r—155r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00142">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-01-03" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00141.xml"
                        >141. Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Dezember 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00143.xml">143.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Jänner 4</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00141.xml">141. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1583 Dezember 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00143.xml">143. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Jänner 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Unzufriedenheit der Prädikanten mit den Ständen wegen der Annahme des neuen
                    Kalenders. Verhandlungen Erzherzog Karls mit protestantischen Ständen über
                    Religionsangelegenheiten. Ablehnung des neuen Kalenders durch katholische
                    slowenische Bauern. Vergebliche Bemühungen Malaspinas, Erzherzog Karl von der
                    Entsendung eines Häretikers nach Görz abzubringen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="142">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Jänner 3</head>
            <div>
                <p>Sono grandemente a le mani li predicatori heretici con li provintiali per haver
                    accettato il calendario ma molto maggiormente per haverli così imperiosamente et
                    assolutamente ordinato che lo publichino che l’osservino et che si astengano in
                    publico et in privato di parlare contra tal loro risolutione,<note
                        xml:id="FN2_00142_01" type="footnote">Vgl. oben Nr. 141, Anm.
                    2.</note>perilche non potendo reca(re) . . . <note xml:id="SN2_00142_a"
                        type="siglum">Ca. 3 cm vom Papier weggerissen.</note>hanno tumultuato et
                    ululato ridicolosamente tra di loro et dati segni di . . . Ma perché le porte
                    erano aperte et li heretici sdegnati non admettevano gelosia alcuna, anzi se li
                    sarebbe preparati a un certo modo ponti d’oro, non si sente motivo alcuno et
                    dubito che li passerà la colera. Interim si osserva senza contradittione né
                    oppositione alcuna.</p>
                <p>É ben vero che per conto d’esso S. A. sta al presente disputando con li
                    provintiali, perché havendo loro fatto quella protestatione e havuto la risposta
                    conforme al tenore che ne le precedenti mie diedi humilmente conto a V. S.
                        Ill.ma,<note xml:id="FN2_00142_02" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                    141.</note>con l’occasione di havere replicato che la protesta è stata da loro
                    fatta, perché la conscienza li ha dettato così et perché la confessione
                    Augustana ricerca tal risentimento, aggiongendo ancora che loro ricognoscono il
                    principe per loro gratioso signore ne le cose politiche et che sono disposti di
                    prestarle ogni obedienza, ma il quel che tocca a la fede non sono mai per havere
                        altro<pb xml:id="P2_0000216"/> capo che Iddio. <note xml:id="FN2_00142_03"
                        type="footnote">Erwiderung der Stände vom 29. Dezember auf landesfürstliche
                        Resolution vom 27. Dezember 1583 (Graz LA, Landtagshandlungen 35, f.
                        238r—241r).</note>S. A. doppo una matura consultatione ha ributtato la loro
                    impudente replica ne la forma sequente, <note xml:id="FN2_00142_04"
                        type="footnote">Landesfürstliche Resolution vom 31. Dezember (ebenda f.
                        241v—243v).</note>cioè che la confessione Christiana non Augustana
                    abbracciata da tutto il christianesmo commanda et insegna che il papa è vicario
                    di Christo et successore di Pietro, et poiché S. A. per li scritti che ardiscono
                    di presentarli ogni giorno si conferma maggiormente, che la predica che fu fatta
                    contra S. S.tà <note xml:id="FN2_00142_05" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        135.</note>fu di loro consenso et participatione, che per tal causa si era
                    risoluto di farle intendere che la conscienza del A. S. li dettava di non dire
                    simplicemente come loro facevano, ma di fare vivi fatti per l’avenire contra li
                    loro predicatori conforme a la confessione Christiana.</p>
                <p>Non sono mancanti alcuni consiglieri che hanno instato, che si reassumesse et si
                    rispondesse al terzo capo di non ricognoscere il principe se non ne le cose
                    politiche et dechiararsi virilmente per sempre, che tenendo loro tal
                    prepositione per vera che necessariamente ne seguitarà che S. A. non haveva
                    potuto concederli cosa alcuna, et che loro havendo perciò instato havevano
                    offesa la loro conscientia; perilche S. A. et per assicurare la sua et la loro
                    revocava le concessioni date. Ma il principe è stato di parere, che non sia
                    ancora tempo ma più espediente il dissimulare di haver capito quello che hanno
                    così inconsideratamente scritto, seben forsi per permissione et volontà di Dio
                    S. N. Queste sono state le occupationi che habbiamo havute insin a hora ne la
                    dieta et li progressi che si sono fatti con tutto ciò ne speriamo buon
                    essito.</p>
                <p>É occorso che li contadini schiavoni, quali si sono conservati sempre cattolici,
                    essendoli da li loro curati publicato il calendario li hanno mal trattati di
                    parole impediti et alcuni feriti, et seben nel mandato de la publicatione si
                    faceva mentione del principe con tutto ciò loro non si son acquietati, ma hanno
                    allegato che essendo informati S. A. ha molti heretici appresso di se, et
                    havendo esperimentato per quante straordinarie vie è stato tentato di sedurli,
                    che perciò loro accorgendosi che questa novità si è fatta per togliere la
                    santificatione de le feste de li santi che loro non vogliono admettere la
                    publicatione d’esso.<note xml:id="FN2_00142_06" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        124, Anm. 3 und Nr. 127, Anm. 7.</note>Hora per obviare a questo
                    inconveniente che da materia a <pb xml:id="P2_0000217"/>tutti di parlare si è
                    ordinato a tutti li parrochi, che debbano fare espressissima mentione come il
                    papa è stato lui authore di così necessaria opera, et che li lutherani non
                    volontariamente ma sforzatamente l’hanno accettato, et si spera che cesserà in
                    questa forma in tumulto suscitato, et hoggi a punto li pievani che erano ricorsi
                    qua per tale effetto sono partiti assai bene instrutti et animati.</p>
                <p>Ho poi con molto mio dispiacere di far sapere a V. S. Ill.ma, che non ho havuto
                    tanta efficacia né gratia che habbi potuto dissuadere a S. A. et a li
                    consiglieri di revocare la risolutione presa circa il mandare quel heretico in
                        Goritia.<note xml:id="FN2_00142_07" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        140.</note>Ma del male procuro hora di cavarne bene col instare, che siano
                    fatte seriose demostrationi contra tutti coloro che vivono in quel contado et
                    sono in suspitione di non essere sinceri cattolici, et spero che vorranno
                    mitigare il dolore conceputo da me con consolarmi a mia sodisfattione in quest
                    altro particolare. Ho similmente mosso ogni studio per assicurarmi che quel
                    huomo non possi causare contagione in altri et oltre le conditioni prescrittele
                    per prima, le quali io significai ne le sopranominate mie a V. S. Ill.ma. S’è
                    aggionta una clausula penale che transgredendo la volontà di S. A. egli sia
                    bandito perpetuamente da tutte queste provintie . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
