<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00289">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-07-22" n="1">1585-07-22</title>
                <title level="a">289. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 22</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 198rv, 201r Orig.; Antwort am 3.
                            VIII.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00289">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-07-22" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00288.xml"
                        >288. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00290.xml">290.
                        Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 22</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00288.xml">288. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Juli 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00290.xml">290. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Juli 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bemühungen um Abschaffung des Laienkelches in den Diözesen Gurk und Salzburg.
                    Skandalöses Leben des Malteserkomturs in Pulst.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="289">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 22</head>
            <div>
                <p>Il vescovo di Gurgo è barone nobile di questo paese figlio d’una sorella del sig.
                    cardinale Madruzzi<note xml:id="FN2_00289_01" type="footnote">Die Spaur sind
                        eine Tiroler Adelsfamilie.</note>et come è di vita incolpata et <pb
                        xml:id="P2_0000411"/>d’intentione retta così ne le attioni del mondo non è
                    animosissimo. Poco avanti il mio arrivo qua papa Gregorio felice memoria gli
                    haveva commandato per un suo breve <note xml:id="FN2_00289_02" type="footnote"
                        >Breve vom 12. November 1584 (Arch. Vat. Ep. ad Principes 19, f.
                        248rv).</note>la estirpatione de l’abuso del calice con pernitioso essempio,
                    già concesso a questi popoli ad tempus da Pio IV pia memoria con certe
                    conditioni, et perché la concessione partori scandalo, come sa benissimo N. S.,
                    et massime per non si essere non solo observate ma né anco publicate le
                    conditioni papa Gregorio si sforzò di levare questo abuso et ne fece caldo
                    officio così col vescovo soddetto come anco con l’arcivescovo di Saltzburg.<note
                        xml:id="FN2_00289_03" type="footnote"> Vgl. oben Nr. 143.</note>
                </p>
                <p>Il vescovo dopo havere repugnato assai et allegate molte difficoltà in sua scusa
                    vinto finalmente da l’auttorità del papa et spinto anco da le lettere del sig.
                    cardinale Madruzzi promise di fare l’essecutione del breve, et credo che habbia
                    operato alcuna cosa. Hora con l’occasione del novo giubileo<note
                        xml:id="FN2_00289_04" type="footnote">Vgl. oben Nr. 279, 287.</note>tornando
                    a la sua naturale diffidenza per levarsi de l’obligo, in che si trova, mi scrive
                    che 4000 persone de la sua diocese non si vogliono communicare, se non si da
                    loro il s.mo sacramento sotto l’una et l’altra spetie, et dimanda consiglio con
                    dire di haverne anco scritto al sig. cardinale Madruzzi che ne tratti con N. S.
                        <note xml:id="FN2_00289_05" type="footnote">Schreiben Spaurs an Caligari
                        nicht vorhanden.</note>Io vedendo che conforme al costume del paese si
                    essagera il numero de le persone renitenti fuori del vero gli ho rescritto et
                    fattoli grande animo et sopra tutto essortatolo che non si parta da l’obedienza
                    de li mandati apostolici, et perché ha scritto per havere il giuditio di S.
                    B.ne, l’advertisco che è conveniente di aspettarlo prima che si metta ad
                    innovare cosa alcuna di suo capo.</p>
                <p>Et perché parimente si dole che ne la diocese di Saltzburg contigua a lui non si
                    dà essecutione egualmente a l’estirpatione di questo abuso, io scrivo caldamente
                    al coadiutore di Saltzburg<note xml:id="FN2_00289_06" type="footnote">Schreiben
                        Caligaris an Kuenburg nicht vorhanden.</note>(essendo l’arcivescovo infermo
                    e inutile), che voglia fare ogni diligenza accioché si tolga questo abuso ne la
                    sua diocese come ha promesso tante volte. Mando la coppia del breve di papa
                    Gregorio <note xml:id="FN2_00289_07" type="footnote">Kopie des Breve vom 12.
                        November 1584 (Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 199r).</note>et di una lettera
                    del sig. cardinale Madruzzi<note xml:id="FN2_00289_08" type="footnote"> Kopie
                        des Schreibens Kardinal Madruzzos vom 4. Februar 1585 (Arch. Vat. Nunz.
                        Germ. 68, f. 199r—200r).</note>in questa materia.</p>
                <pb xml:id="P2_0000412"/>
                <p>Il medesmo vescovo di Gurgo scrive havere ne la sua diocese un cavaliere di Malta
                    chiamato Giorgio Schober commendadore in Pulst, dove ha una pieve curata, et per
                    essere costui fuori di modo scandaloso, concubinario et così destro, che con li
                    catholici pare catholico et con gli heretici simile a loro, è stato ammonito
                    altra volta così dal mio antecessore come da li suoi superiori a mutare vita et
                        costumi.<note xml:id="FN2_00289_09" type="footnote">Über die Ermahnungen
                        Schobers durch Malaspina nichts bekannt.</note>Et perché il tutto è stato
                    invano et esso persevera ostinatamente nel male, il vescovo desiderarebbe havere
                    rimedio per rafrenarlo.<note xml:id="FN2_00289_10" type="footnote"> Am 14. Mai
                        1586 erhielt Bischof Spaur mittels Breve die Vollmacht, mit apostolischer
                        Autorität Pulst zu visitieren und zu reformieren (Klagenfurt DA, Urk. Nr.
                        2049).</note>A questo io l’ho consigliato che visitando la sua diocese, come
                    dice volere fare, quando serà a visitare la pieve del commendadore faccia
                    dilegente processo sopra tutti gli inconvenienti, che trova di lui, et lo mandi
                    al sig. cardinale Madruzzi a Roma che lo communicarà con N. S. et pigliarà buon
                    ordine di tutto quello che si haverà da fare in simil caso . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
