<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00321">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1586-05-22" n="1">1586-05-22</title>
                <title level="a">321. Caligari an Pellevé - Görz, 1586 Mai 22</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Congregatio Vescovi e Regolari, Pos. 1586 Lett. A.,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00321">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1586-05-22" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3175986">Gorizia</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="https://viaf.org/viaf/7543468/">Pellevé, Nicolas de</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_028">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Pellevé, Nicolas de</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00320.xml"
                        >320. Caligari an Azzolino - Görz, 1586 Mai 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00322.xml">322.
                        Caligari an Pellevé - Görz, 1586 Juni 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_028" target="L2_00322.xml">322. Caligari an Pellevé -
                        Görz, 1586 Juni 12</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Beschwerden der Nonnen von Aquileia gegen Anordnungen des Visitators. Visitation
                    der dem Kapitel von Cividale gehörigen Pfarren Flitsch und Karfreit. Bekehrung
                    von Häretikern.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="321">Caligari an Pellevé - Görz, 1586 Mai 22</head>
            <div>
                <p>Ho intimato a le monache d’Aquileia la commissione che io ho da V. S. Ill.ma
                    d’intendere gli aggravi, che pretendono siano stati lor fatti dal vescovo di
                    Parenzo visitatore apostolico,<note xml:id="FN2_00321_01" type="footnote">Vgl.
                        oben Nr. 273.</note>et ascolterò quello che diranno et referirò a V. S.
                    Ill.ma. Mi pare di comprendere che a studio costoro hanno diferito presentare la
                    lettera di V. S. Ill.ma fatta a li 11 di marzo <note xml:id="FN2_00321_02"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>sino a questo tempo già pericoloso di
                    habitare in Aquileia per l’infettione de l’aria, per volere molte de le monache
                    transferirsi in tanto non al monasterio di Cividale ma a le case de lor <pb
                        xml:id="P2_0000462"/>parenti, come hanno costumato di fare per il passato
                    con essempio di poca edificatione.</p>
                <p>Il capitolo et canonici de la colleggiata di Cividale diocesi d’Aquileia hanno
                    sette pieve nel dominio del ser.mo arciduca tutte di lingua schiava, et
                    ciascaduna pieve ha più chiese parochiale sotto di se, che essi dimandono
                    filiali. Et questi giorni m’è occorso a visitare due con occasione di espurgare
                    il paese da gl’heretici, et le ho trovate tanto derelitte et abbandonate d’ogni
                    buon governo, che era compassione a vederle. Ho fatto le miei decreti, che V. S.
                    Ill.ma vedrà alligati,<note xml:id="FN2_00321_03" type="footnote">Ebenda:
                        Visitationsprotokoll der Pfarre St. Maria in Karfreit/Caporetto vom 18.
                        April 1586 und von der Pfarre St. Ulrich in FlitschlPlez in Kärnten vom 19.
                        April 1586.</note>et li canonici in luogo di essequirli, gli hanno voluto
                    escusare, disputare et cavillare a un per uno con tanta sottilità che sono
                    venuti in fino quasi a bravarmi, che hanno fatto revocare la visita del vescovo
                    di Parenzo, che faranno anco revocare la mia. V. S. Ill.ma vedrà lei et
                    giudicarà. Io non resterò per questo di fare il debito mio intrepidamente. Ne la
                    pieve prima di Chiavoreto <note xml:id="FN2_00321_04" type="footnote">Karfreit,
                        Caporetto.</note>sono convertiti 17 heretici . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
