<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00308">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-10-28" n="1">1585-10-28</title>
                <title level="a">308. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 28</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 256r, Orig.; Antwort am 17.
                            November.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00308">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-10-28" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00307.xml"
                        >307. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00309.xml">309.
                        Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 28</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00307.xml">307. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00309.xml">309. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Macht auf das Fehlen eines Artikels über das Hl. Öl im Römischen Katechismus
                    aufmerksam und schlägt dessen Aufnahme vor.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="308">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 28</head>
            <div>
                <p>Mentre io ne la mia chiesa leggevo et dichiaravo il catechismo Romano al mio
                    clero m’accorsi che trattandosi del sacramento del batesmo et di tutte le sue
                    circonstantie non si faceva mentione alcuna de l’oglio santo de catechumini, la
                    quale cosa mi parve strana poiché dal tempo de gli apostoli in qua
                    successivamente per tutti li secoli ne è stata fatta degna et particolare
                    mentione da li dottori sacri. Et come V. S. Ill.ma sa, la santa chiesa catolica
                    Romana, l’ha usato et usa nel batesmo, ne la coronatione de gli imperatori,
                    imperatrici, re, regine, chiese, altari et preti; et ogni anno nel giovedì santo
                    si rinova et consacra da tutti li vescovi con grande solennità et cerimonia. Et
                    ciò tanto più m’increbbe quanto io sappeva che gli heretici moderni non solo
                    haveano messo in controversia tutti gli ogli santi, ma gli haveano anco
                    calunniati et reietti totalmente. Et sapendo io che il sig. cardinale Sirleti
                    bona memoria era stato capo de la congregatione, che compilò questo libro,<note
                        xml:id="FN2_00308_01" type="footnote">Für die Ausarbeitung des römischen
                        Katechismus wurde eine eigene Kommission eingesetzt unter dem Vorsitz von
                        Kardinal Sirletto (Pastor, Geschichte der Päpste X, S. 148ff.).</note>tenni
                    modo et via che egli ne fosse avertito. Il che se bene da prima lo conturbò,
                    confessò però l’errore et disse che si poteva emmendare con trattare di novo
                    questo articolo inserirlo al luogo suo et di poi fare ristampare con li medesmi
                    charatteri et data il catechismo con questa gionta et con ogni secretezza. Io
                    che non ho<pb xml:id="P2_0000444"/> mai inteso che sin qui sia stato corretto
                    questo fallo udendo hora la morte del soddetto sig. cardinale<note
                        xml:id="FN2_00308_02" type="footnote"> Kardinal Sirletto starb am 6. 10.
                        1585 (Hierarchia Catholica III, S. 41).</note>l’ho voluto ricordare di novo
                    humilmente a la S.tà di N. S., accioché se le pare che il caso lo meriti faccia
                    provedere prima che gli heretici se ne accorgano, perché havendo tralasciato noi
                    di parlare di questo oglio santo in quel libro dove si ragiona accuratamente di
                    tutti li s.mi sacramenti et ogli, oltre il resto essi darebbono ad intendere a
                    li populi che noi sentessimo con loro et fossimo cascati ne la loro perversa
                    opinione allegando contra di noi il medesmo nostro catechismo Romano . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
