<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00074">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" notBefore="1583-03-12" notAfter="1583-03-22" n="1">zwischen
                    1583-03-12 und 1583-03-22</title>
                <title level="a">74. Spaur an Gallio - Graz, 1583 März 12/22</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas von</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 102, f. 143rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00074">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas
                        von</persName>
                    <date notBefore="1583-03-12" notAfter="1583-03-22" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_010">Gallio, Tolemeo
                        - Spaur, Christoph Andreas von</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00073.xml">73.
                        Spaur an Gallio - Graz, 1583 März 11/21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00075.xml">75.
                        Malaspina an Gallio - Breisach, 1583 März 26</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_010" target="L2_00073.xml">73. Spaur an Gallio -
                        Graz, 1583 März 11/21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_010" target="L2_00076.xml">76. Spaur an Gallio -
                        Graz, 1583 März 19/29</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bitte der steirischen Stände A. B. um Einberufung eines gemeinsamen Landtages
                    aller innerösterreichischen Länder von Erzherzog Karl abgelehnt. Für den Fall
                    des Ungehorsams der Provinzialen Einführung neuer Steuern beabsichtigt und Hilfe
                    von Papst und katholischen Fürsten erwartet.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="74">Spaur an Gallio - Graz, 1583 März 12/22</head>
            <div>
                <p>Dopo haver dato aviso a V. S. Ill.ma qualmente S. A. havea con efficazi argumenti
                    confutato la scritura presentata dalli provinciali dela fede Augustana alli 3 di
                        Marzo,<note xml:id="FN2_00074_01" type="footnote">Siehe Nr. 71.</note>essi
                    però non contenti hanno replicato con proponer a S. A. una novo partita di
                    domandar una universal dieta de tutti li statti et principati di S. A., aziò
                    convenendo insieme potessero con magior unione oponersi così alla religion
                    catholica quanto alle altre profane graveze, che essi pretendono haver contro
                        <pb xml:id="P2_0000107"/>S. A.; <note xml:id="FN2_00074_02" type="footnote"
                        >Neben der Forderung nach einem Generallandtag wurden insbesondere wieder
                        die Religionsbeschwerden vorgebracht und dabei auch darauf verwiesen, daß
                        vor zwei Jahren Malaspina und die Jesuiten mit unbedachtem Ungestüm versucht
                        hätten, die christliche (evangelische) Religion, Kirchen und Schulen mit
                        Gewalt zu vertilgen (Loserth, FRA II/50, S. 422f. und 462).</note>ma già che
                    li altri principati et ducatti di S. A. hanno concluso le lor diete <note
                        xml:id="FN2_00074_03" type="footnote">Vgl. oben Nr. 64, Anm. 4.</note>et in
                    questa lor domanda non consentano li prelati, S. A. per questi et molti altri
                    respetti è resoluto di non condescender a questa lor petition, dandogli in una
                    altra scritura risposta <note xml:id="FN2_00074_04" type="footnote"
                        >Landesfürstliche Antwort vom 7. März 1583 (Graz LA, Landtagsakten 428;
                        Loserth, FRA II/50, S. 465f.).</note>con exortarli che procedessero alla
                    dieta, ne voler dar causa a S. A., che bisognasse ritrovar altri mezi per salvar
                    il suo statto dal inimico del Turco et ottener apresso li subditi la debita
                    obedienza; si vederà che resolution farano, et certo se così restassero ostinati
                    metarebono confusion in questa dieta, et essa dieta potria andar in longo <note
                        xml:id="FN2_00074_05" type="footnote">Vgl. unten Nr. 78.</note>over la parte
                    del principe la se desfaria con acordarsi prima con li prelati, et questo a tal
                    fine per mantenir il suo decreto per conto delli citadini a beneficio della
                    religion chatolica, sperando poi che con il favor et aiuto di S. S.tà et altri
                    principi chatolici di ritrovar mezi per meter fine alla tanta lor insolenzia et
                    ostinatione con farli venir alla debita obedienza. Et se tra tanto S. A. sarà
                    astreta di meter nove impositione per il manchamento della paga, che S. A.
                    haverebbe havuto delli provinciali, quando non fusse fata questa disunion, che
                    S. S.tà volesse benignamente permeter, aziò S. A. con bona conscienza potesse
                    per mantenir se et il suo statto dal inimico, instituir nove exaction et se
                    aspeterà quanto prima la resolution. <note xml:id="FN2_00074_06" type="footnote"
                        >Von Papst und katholischen Fürsten sind in der nächsten Zeit keine
                        Hilfsgelder gekommen.</note></p>
                <p>Nel haver scritto questa letera a V. S. Ill.ma li provinciali hanno replicato a
                    questa scritura et essi in ogni modo voleno haver una dieta universal,<note
                        xml:id="FN2_00074_07" type="footnote">Replikschrift der Stände A. B. vom 9.
                        März (Loserth, FRA II/50, S. 466).</note>pare a S. A. per venir alla
                    conclusion di questa dieta di admeter la dieta universal con certe condition,
                    tra le quale sarà che non si trata cose di religion, <note xml:id="FN2_00074_08"
                        type="footnote">Am 11. März antwortete Erzherzog Karl, daß ein
                        Generallandtag bewilligt werden könne, wenn dabei nur Defensionsfragen
                        behandelt würden (Loserth, FRA II/50, S. 467).</note>si starà aspetando
                    quello que sucederà . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
