<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00295">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-08-19" n="1">1585-08-19</title>
                <title level="a">295. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 August 19</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 219rv, Orig.; Antwort am 31.
                            VIII.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00295">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-08-19" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00294.xml"
                        >294. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 August 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00296.xml">296.
                        Caligari an Rusticucci - (Graz, 1585 August 26)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00294.xml">294. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 August 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00296.xml">296. Caligari an
                        Rusticucci - (Graz, 1585 August 26)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Vorschlag, einen neuen Dominikanerprovinzial zu ernennen. Fürstentreffen in
                    Salzburg. Präzedenzfrage zwischen Bayern und Österreich. Aspirationen Herzog
                    Wilhelms auf die Kaiserwürde. Pest.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="295">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 August 19</head>
            <div>
                <p>V. S. Ill.ma haverà veduto per le mie lettere, che le saranno capitate di mano in
                    mano, con quanto studio et quanto voluntieri io habbia prevenuto il desiderio
                    suo et l’ordine che ella mi da per le sue di 3 del presente<note
                        xml:id="FN2_00295_01" type="footnote">Weisung Rusticuccis vom 3. August
                        nicht vorhanden.</note>di tenere fatto capace il ser.mo arciduca Carlo del
                    paterno amore, che la S.tà di N. S. porta a lui et a tutta la ser.ma Casa
                        sua,<note xml:id="FN2_00295_02" type="footnote"> Vgl. Nr. 290, 292.</note>et
                    continuarò di bene in meglio, secondo che mi si presentaranno<pb
                        xml:id="P2_0000421"/> le occasioni, le quali se da se non mi verranno in
                    contro io cercarò di farle nascere.</p>
                <p>Il provinciale di S. Dominico non è mai venuto né tan poco, secondo che
                    referiscono questi padri non ha mai scritto d’Italia di volere venire, però
                    serebbe bene provedere d’un altro che volesse et sapesse mettere su la buona
                    strada queste smarite pecorelle.<note xml:id="FN2_00295_03" type="footnote">Vgl.
                        oben Nr. 294, Anm. 5.</note>
                </p>
                <p>S’intende che S. A. stia bene et che da Saltzburg andarà con gli altri principi,
                    fratello et cognati, a Monaco in Baviera, così per passare il tempo in caccie et
                    in altri trastulli, come anco forse per consultare alcun negotio grave.<note
                        xml:id="FN2_00295_04" type="footnote">Vgl. oben Nr. 294, Anm. 9. Erzherzog
                        Ferdinand kam wegen Krankheit seiner Gemahlin nicht (Nr. 301).</note>Era tra
                    il duca Guglielmo di Baviera et gli arciduchi d’Austria differenza di precedenza
                    et fu scritto a li mesi passati caldamente qui da li consiglieri di S. A. in
                    questa materia. <note xml:id="FN2_00295_05" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        250.</note>Hora pare che il duca si contenti cedere a gli arciduchi
                    Ferdinando et Carlo suoi zii, come più vecchi et principi di grande stato, ma
                    pure vorria precedere a gli arciduchi cugini Erneste, Mathias et Massimigliano,
                    come più giovani et senza stato equale al suo. Chi penetra le cose più a dentro
                    fa giudicio che il duca di Baviera infin da hora sia in qualche pensiero del
                    futuro imperio dopo Rodolfo, che non è riputato di lunga vita, <note
                        xml:id="FN2_00295_06" type="footnote">Kaiser Rudolf II. blieb noch 27 Jahre
                        am Leben.</note>et che la pericolosa infirmità del duca Augusto di Sassonia,
                        <note xml:id="FN2_00295_07" type="footnote">Im Juni 1585 war Kurfürst August
                        von Sachsen schwer erkrankt (Reichenberger, Nuntiaturberichte, S.
                        119).</note>ce lo habbia maggiormente spinto, et però si sforzi di avanzarsi
                    quanto più può in reputatione et dignità. Questo duca di Sassonia se bene
                    heretico sempre stato molto amico a l’imperatore Massimigliano, figli et Casa,
                    et morto lui mancaranno d’un grande appoggio. <note xml:id="FN2_00295_08"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 272 und unten Nr. 309, Anm. 9.</note>Allo
                    ’ncontro gli altri principi tedeschi cercaranno di farsi avanti per prendere
                    autorità et preeminentia ne le cose di Germania, si come egli ha che ne è
                    riputato quasi arbitro. <note xml:id="FN2_00295_09" type="footnote">Am 20.
                        August berichtete Malaspina aus Prag von einem geplanten Konvent
                        protestantischer Fürsten. Der König von Dänemark schlug Anfang Juli
                        Brandenburg eine Zusammenkunft der protestantischen Fürsten und Städte vor
                        zur Beratung, wie dem Papst und seinem Anhang zu begegnen sei
                        (Reichenberger, Nuntiaturberichte, S. 148).</note>Non per nostra cura ma per
                    benignità di Dio questa città è per ancora intatta da la peste . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
