<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00310">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-11-04" n="1">1585-11-04</title>
                <title level="a">310. Caligari an Rusticucci - Rein, 1585 November 4</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 268r—269v, Orig.; per servitio di N.
                            S.;<lb/>Antwort am 23. (November).</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00310">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-11-04" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2767724">Rein</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00309.xml"
                        >309. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00311.xml">311.
                        Caligari an Rusticucci - Rein, 1585 November 18</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00309.xml">309. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00311.xml">311. Caligari an
                        Rusticucci - Rein, 1585 November 18</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Flucht vor der Pest. Neuerliche wunderbare Erscheinung. Rückkehr Kobenzels von
                    der Inthronisation Erzherzog Maximilians als Hochmeister. Schickt Buch gegen
                    Macchiavelli. Romreise Kardinal Bathorys wegen Pest verschoben. Gespräch mit
                    Bischof von Triest über mit Aquileia zusammenhängende Probleme.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="310">Caligari an Rusticucci - Rein, 1585 November 4</head>
            <div>
                <p>Dopo che si è scoperta la peste in Gratz, io mi ci sono trattenuto molti giorni
                    contra il dovere et contra mia voglia ma per gratificare a S. A., a l’ultimo
                    sono stato sforzato partirmene più che di prescia, perché un mio staffiere
                    assaltato da quella infettione in pochi giorni si è aggravato tanto che lo
                    lasciai più di là che di qua. Io mi ritrovo una lega da Gratz in un membro de
                    l’abbatia di Runa,<note xml:id="FN2_00310_01" type="footnote">Zisterzienserabtei
                        Rein, nördlich von Graz.</note>et perché il loco è alto et salubre sperarò
                    con l’aiuto di Dio di potere diffendere me et il resto de la mia famiglia.
                    Intendo che S. A. spaventata dal mio essempio si parte questa mattina con tutta
                    la famiglia per un luogo lontano cinque leghe. Io ho fatto intendere a S. A. che
                    stia con l’animo quieto de le cose d’Aquileia che non le serà fatto pregiuditio
                    veruno. <note xml:id="FN2_00310_02" type="footnote">Vgl. oben Nr. 305,
                        307.</note>.</p>
                <p>Partito che io fui di Gratz il giorno medesmo havendo cenato il provinciale
                    Dominicano prima che si sparecchiasse la tavola vedde contro di se ne la
                    tovaglia una croce lunga un dito di colore bianco, <pb xml:id="P2_0000447"/>ma
                    con l’estremità negre, fatta come egli stesso mi scrive con tanto artificio che
                    né anco Apelle l’havrebbe potuta dipingere più bella, et così la mostrò al
                    compagno a un converso et a un regazzo, li quali procurando di cancellarla con
                    le mani non poterno mai, ma a poco a poco venne a sparire da se. Et quello che è
                    da notare, nissuno la poteva vedere da principio se prima non andava a sedersi
                    nel loco istesso dove era il provinciale quando la vidde la prima volta. Il
                    povero padre spaventato da questo et da molti altri mali augurii se ne parti,
                    come intendo, ancor lui hiermattina per transferirsi a Pettovia. Questo prodigio
                    confronta con l’altro che scrissi a 21 del passato. <note xml:id="FN2_00310_03"
                        type="footnote">Die Frau des Hofarztes Gemma behauptete, wunderbarerweise
                        viele kleine Kreuze gesehen zu haben (Nr. 317).</note></p>
                <p>Il sig. Cobenzel, ritornato di Franconia dopo havere visto intronizato l’arciduca
                    Massimigliano nel suo gran maestrazgo,<note xml:id="FN2_00310_04"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 301.</note>narra che anco in quelle parti è
                    grandissima pestilentia et che in Normiberga in particolare ne morivano più di
                    cento il giorno, et esso nel ritorno ha durato gran fatica facendo vie insolite
                    per evitare questo contagio. Ho risaputo dal medesmo che la prattica del
                    gentilhuomo francese che andava a li principi catolici di Germania per fare lega
                    con essi si è scoperta di tale manera che è in bocca di tutti gli heretici.
                        <note xml:id="FN2_00310_05" type="footnote">Vgl. oben Nr. 300.</note></p>
                <p>Mando il libro contro il Machiavello et spero che non dispiacerà per quel tanto
                    che ne scrissi a li 7 del passato.<note xml:id="FN2_00310_06" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 304.</note></p>
                <p>Del sig. cardinale Batori non ho sentito altro et non è dubbio che havendo veduta
                    la peste correre come un torrente rapido per tutti questi paesi et innondar ogni
                    cosa non si serà voluto mettere in pericolo.<note xml:id="FN2_00310_07"
                        type="footnote">Vgl. unten Nr. 312.</note>Io l’avvisarò de la buona mente
                    che tiene la S.tà di N. S. verso di lui, et sono sicuro che né la M.tà del re né
                    S. S. Ill.ma non ne dubitano punto.</p>
                <p>Scritto fin qui il vescovo di Trieste per ordine del arciduca e del’ arciduchessa
                    è venuto a visitarmi et a consolarmi per il travaglio de la peste et insieme ad
                    offerirmi etc. Io ho ringratiato humilmente le loro Altezze di questa humanità
                    et al vescovo ho confirmato di novo che S. A. può dormire sicura per le cose
                    d’Aquileia che non le serà fatto un pregiuditio minimo.<note
                        xml:id="FN2_00310_08" type="footnote">Der Bischof von Triest war zum Empfang
                        der Instruktionen für seine Gesandtschaft, die vor allem Aquileia betraf,
                        nach Graz gekommen.</note></p>
                <pb xml:id="P2_0000448"/>
                <p>Tra l’altre petitioni che farà il vescovo per nome di S. A. venendo a Roma che
                    serà presto dimandarà un canonicato d’Aquileia de li primi che vacaranno ne li
                    mesi apostolici per Don Pietro Ragno da Udine capellano et elemosinario di S.
                        A.<note xml:id="FN2_00310_09" type="footnote">Pietro Ragno,
                        Hofkaplan.</note>Io fo fede a V. S. Ill.ma che egli è il più costumato et
                    sufficiente prete che sia non solo in questa Corte ma in tutte queste provincie.
                    Qui si è saputo che il patriarco d’Aquileia si trova in S. Vito luogo suo in
                    Friuli dove aspetta il pallio da Roma . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
