<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00148">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-02-01" n="1">1584-02-01</title>
                <title level="a">148. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Februar 1</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 166rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00148">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-02-01" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00147.xml"
                        >147. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Jänner 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00149.xml">149.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Februar 4</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00147.xml">147. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Jänner 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00149.xml">149. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Februar 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Erlaß eines Dekretes gegen die Häretiker in der Grafschaft Görz. Übernahme der
                    Statthalterschaft durch Bischof von Seckau.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="148">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Februar 1</head>
            <div>
                <p>Poiché la promessa fatta con tanta solennità da S. A. et da li consiglieri di
                    volere tra poche settimane dar perfettione al essecutione<note
                        xml:id="FN2_00148_01" type="footnote">Vgl. oben Nr. 146.</note>già tempo fa
                    felicemente cominciata,<note xml:id="FN2_00148_02" type="footnote"> Vgl. oben
                        Nr. 34.</note>ma poi nel più bello ritardata, non deve ragionevolmente
                    admettere né timore né suspitione alcuna che non siano qua per osservare la fede
                    loro. Mi son perciò voltato con ogni studio et diligentia a procurare di
                    sovvenire al contado di Goritia vedendo io per esperienza che li pontelli che da
                    questa parte si mettono al edificio che minaccia ruvina come discosti non sono
                    di sollevatione al peso che porta quel muro che la sta anco esso con qualche
                    pericolo di cadere, et poiché S. A. in quel contado può senza incontro né
                    oppositione alcuna far inviolabilmente osservare la volontà sua, io mi persuado
                    che il decreto, che doi giorni fa si è<pb xml:id="P2_0000229"/> mandato insieme
                    con li nomi di tutti gl’heretici et finti cattolici con espresso et serioso
                    ordine che subito siano scacciati se non si risolveranno di abbracciare la fede
                        cattolica,<note xml:id="FN2_00148_03" type="footnote"/> sarà essequito senza
                    dilatione né contrasto ne saranno quelli heretici per l’avvenire admessi,
                    massime se l’ordinario ecclesiastico <note xml:id="FN2_00148_04" type="footnote"
                    />starà con gl’occhi aperti. Ne circa questo particolare mi resta se non un
                    scrupolo, il quale ho conceputo per non havere per ancora potuto havere la copia
                    de la commissione che si è mandata, et cioè che l’ordine non sia come le tele di
                    ragni che tengono le mosche picciole ma le grandi le rompano. Il che se fosse
                    poco acquisto havrebbe fatto la parte cattholica la quale non si removendo li
                    capi non può sperare di veder mai deradicata la heresia in quel luogho. Però
                    quando sarà meglio informato ne darò raguaglio a V. S. Ill.ma et bisognando non
                    mancarò di adoperarmi, acciò l’ordine non sia deffettioso ma abbracci senza
                    accettione di persone tutte.</p>
                <p>Il vescovo di Secovia stimulato da li Salzburgensi accettò poi il carico di
                    luogotenente del regimento<note xml:id="FN2_00148_05" type="footnote">Vgl. oben
                        Nr. 144, Anm. 7.</note>et per esser il vescovato di Secovia vicino a questa
                    città gli lo lasciano et conferiranno il Laventino, havendo il vescovo per molti
                    anni tenuti ambedoi senza dispensatione apostolica. Et perché li padri de la
                    Compagnia s’intendono con questo prelato molto bene et si promettono di ridurlo
                    da una estrema negligentia et tepidezza a un buono et santo zelo, io starò a
                    vedere così gran mutatione, la quale mi parerà fatta da la destera del Signore .
                    . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
