<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00305">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-10-07" n="2">1585-10-07</title>
                <title level="a">305. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 7</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 243r—245r, Orig.; Antwort am 19.
                            Oktober.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00305">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-10-07" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00304.xml"
                        >304. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00306.xml">306.
                        Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 14</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00304.xml">304. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00306.xml">306. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 14</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Erhalt der Bulle über Absetzung Navarras und Condés. Überreichung der Kreuzchen
                    und Ablaßbreven an Erzherzog Karl und Erzherzogin Maria. Verhinderung der
                    Unterstützung der Hugenotten aus Deutschland. Abreise des Vertrauten des
                    Kardinals Bourbon. Erinnerung an Bitte des Abtes von St. Lambrecht um Ablaß für
                    Mariazell. Baldige Sendung des Bischofs von Triest nach Rom wegen Aquileia.
                    Errichtung eines Bistums Görz und Bestätigung der Schenkung des Grazer
                    Dominikanerklosters. Sendung des Kardinals Bathory nach Rom.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="305">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 7</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000436"/>
                <p>Con la lettera di V. S. Ill.ma di 21 del passato<note xml:id="FN2_00305_01"
                        type="footnote">Weisung Rusticuccis vom 21. September nicht
                        vorhanden.</note>ho ricevuto tre brevi, dui per l’arciduca Carlo, uno per
                    l’arciduchessa con le coppie di cadauno <note xml:id="FN2_00305_02"
                        type="footnote">Breven für Karl und Maria.</note>et parimente la bolla
                    stampata de la privatione di Navarra et di Condè.</p>
                <p>Hiermattina poiché hebbi accompagnato le loro Altezze a l’oratorio onde sentono
                    con li loro figliuoli la predica et la messa, che si dice et canta in chiesa,
                    parendomi loco molto opportuno a donare cosa spirituale, presentai le crocette
                    et brevi et pregai l’uno et l’altro che accettassero il dono con quello affetto
                    di vero amore, col quale la S.tà di N. S. lo mandava, et attendessero più al
                    prezzo del santo legno et al thesoro de l’indulgenze che a la valuta di quel
                    poco oro. L’arciduchessa fu la prima<note xml:id="FN2_00305_03" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 254.</note>che con gran riveranza cominciò a rispondermi et
                    ringratiare senza fine S. S.tà in tedesco et l’arciduca seguitò parlando per se
                    et interpretando le parole di lei con lunga oratione, la somma de la quale fu
                    che in questo poco tempo del pontificato di S. S.tà haveano veduti diversi segni
                    amorevoli de la paterna benevolenza et cura che S. B.ne si pigliava de le
                    persone, Casa et stati loro, et che perciò ne le restavano obligatissimi. Ma
                    questa ultima dimostratione, che già non concerneva temporalità nissuna ma
                    l’eterna salute de l’anime loro, era tanto superiore a tutte l’altre che non
                    trovavano forma di parole di ringratiarnela a bastanza, ma bene cercariano con
                    ogni sorte d’officio di mostraseli sempre figliuoli obedientissimi et non
                    cessariano di pregare Iddio per la sua lunga et felice vita a honore di<pb
                        xml:id="P2_0000437"/> S. D. M.tà et a beneficio di santa chiesa catolica
                    Romana, et come essi più a pieno risponderanno ne le loro lettere.<note
                        xml:id="FN2_00305_04" type="footnote"> Dankesschreiben Erzherzog Karls und
                        Erzherzogin Marias nicht gefunden.</note>È vero che la ser.ma arciduchessa
                    non havendo consuetudine di communicarsi il giorno, ma la vigilia di Natale
                    desiderarebbe che quanto a se sola si dicchiarasse che il giorno di Natale
                    espresso nel suo breve o si convertisse ne la vigilia o comprendesse la vigilia.
                    Se S. S.tà se ne contentarà si potrà fare rescrivere il breve et acconciarlo
                    come ella desidera. <note xml:id="FN2_00305_05" type="footnote">Vgl. unten Nr.
                        312.</note>
                </p>
                <p>In camera poi presentai l’altro breve al’ar ciduca con la bolla stampata contra
                    Navarra et Condé<note xml:id="FN2_00305_06" type="footnote">Breve vom 21.
                        September 1585 betreffend das Vorgehen des Papstes gegen Heinrich von
                        Navarra und den Prinzen von Condé (Arch. Vat. Ep. ad Principes, 20, f.
                        176rv; Reichenberger, Nuntiaturberichte, S. 169f.).</note>et gli esposi le
                    molte et giuste cause che havea mosso S. B.ne a venire a quest’atto, pregandolo
                    che con tutta la sua auttorità, conseglio et potere volesse operare con li
                    principi tedeschi amici suoi che gli Ugonotti di Francia non potessero cavare
                    aiuto niuno di guerra di Germania. Al che S. A. si offerse molto voluntieri et
                    che farebbe ogni sorte d’officio, soggiungendo che pensava bene che senza gran
                    somma di danari non havriano levato soldati di questi paesi, ne quali si haveano
                    poco credito, delche ne poteva essere buon segno la legatione del Seguro mandato
                    altre volte da Navarra per confederarsi con questi principi, <note
                        xml:id="FN2_00305_07" type="footnote">Jakob von Segur war im September 1585
                        zu Pfalzgraf Johann Kasimir geschickt worden (Bezold, Briefe II, Nr.
                        361).</note>la quale non fece effetto niuno buono per lui, allegando anco
                    che gli esserciti tedeschi che erano andati da un tempo in qua in Francia se ne
                    erano sempre tornati con la testa rotta et in poco spatio di tempo si erano
                    dissoluti affatto.</p>
                <p>Il gentilhuomo del sig. cardinale di Borbone non si lasciò vedere da me et io non
                    seppi che ci fosse stato se non dui giorni dopo che fu partito.<note
                        xml:id="FN2_00305_08" type="footnote">Vgl. oben Nr. 300, 301.</note>Et
                    quanto ne scrissi fu per relatione del cancelliero di S. A. et del rettore de’
                    Giesuiti. Se io havessi presentito la sua venuta, non havrei mancato di
                    alloggiarlo et accarezzarlo, se gli havesse voluto, come si conviene. Piaccia a
                    Dio che io possa satisfare a la S.tà di N. S. in tutte l’altre mie attioni così
                    come spero di satisfarla nel essercitare l’hospitalità, a la quale et per natura
                    et per instituto ci sono molto inclinato, ma questo desidero che V. S. Ill.ma
                    l’intenda più da altri che da me.</p>
                <pb xml:id="P2_0000438"/>
                <p>Quanto a l’indulgenze per l’abbate di S. Lamberto io ho ricordato et ricordarò
                    sempre humilmente tutto quello che pare a me essere in servitio di Dio et honore
                    di cotesta Santa Sede, nel resto poi mi rimetto et rimetterò sempre al
                    sapientissimo giuditio di S. B.ne.<note xml:id="FN2_00305_09" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 300.</note>
                </p>
                <p>S. A. mi ha detto in segreto che la M.tà de l’imperatore si è risentita molto per
                    gli avvisi freschi havuti da Venetia sopra le cose di Aquileia, la coppia de
                    quali avvisi io mandai con le mie passate,<note xml:id="FN2_00305_10"
                        type="footnote">Siehe oben Nr. 303, Anm. 4.</note>et che S. M.tà le scrive
                    che ancora S. A. si aiuti quanto può che essa non mancarà per la sua parte. La
                    onde S. A. è risoluta mandare presto a piedi di N. S. il vescovo di Trieste, sì
                    per la causa d’Aquileia, che tira seco la translatione de le monache, si per
                    fare instanza che si eriga uno novo vescovato in Goritia del che fu trattato
                    anco nel pontificato passato, <note xml:id="FN2_00305_11" type="footnote">Vgl.
                        oben Nr. 243.</note>et ultimamente per ottenere la confirmatione de la
                    donatione fattale da papa Gregorio santa memoria di questo convento et chiesa di
                    S. Dominico di Gratz conforme al capitolo che io mandai con le mie di 16 di
                    settembre a V. S. Ill.ma.<note xml:id="FN2_00305_12" type="footnote"> Vgl. oben
                        Nr. 301, Anm. 14.</note>
                </p>
                <p>La M.tà del re di Polonia rimanda a Roma il sig. cardinale Batori suo nipote per
                    resedervi, et vi serà, s’altro non occorre, avanti Natale prossimo. Io ricercato
                    per corriero espresso venuto di Cracovia ho già mandato di qui il passaporto di
                    S. A. et l’instruttione de la strada che deve tenere per non inciampare ne la
                    peste, et tutto a un tempo ho scritto al nuntio di Venetia perché ottenga
                    licenza et la mandi in mano mia, acciò S. S. Ill.ma possa passare per il Dominio
                    Veneto senza impedimento. Et perché S. M.tà allega di mandarlo, perché serva a
                    N. S. et impari di governare bene le chiese et popoli commessi a la cura sua,
                    non serà male di occuparlo a buon hora ne le congregationi sì perché se ne farà
                    piacere al re suo zio, sì perché a lui si darà causa di studiare et di fugire
                    l’otio, et come ha bello et felice ingegno et lingua presto si farà valent’
                    huomo. S. M.tà intendendo il vivere licentioso del tempo passato lo levò di Roma
                    con grande prescia.<note xml:id="FN2_00305_13" type="footnote">Kardinal Andreas
                        Bathory war von seinem Onkel, König Stephan Bathory von Polen, nach Rom
                        geschickt worden, um mit dem Papst über das Unternehmen gegen Moskau zu
                        verhandeln (Pierling, La Russie et le Saint-Siège II, S. 291ff.). Die
                        Abreise verzögerte sich aber um einige Monate wegen der Pest, sodaß er erst
                        am 2. Juni 1586 nach Rom kam. Nach Erhalt der Nachricht von dem Ende 1586
                        erfolgten Tod des Königs kehrte er wegen der eventuellen Nachfolge eilends
                        nach Polen zurück (Pastor, Geschichte der Päpste X, S. 380; Reichenberger,
                        Nuntiaturberichte, S. 385, 400).</note>Hora <pb xml:id="P2_0000439"/>che in
                    cotesta Corte si tiene altra manera di vita lo rimanda voluntieri sotto l’ombra
                    et protettione di S. B.ne . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
