<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00048">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-12-14" n="1">1582-12-14</title>
                <title level="a">48. Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Dezember 14</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 532r—533v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00048">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-12-14" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00047.xml">47.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 Dezember 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00049.xml">49.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 Dezember 18</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00047.xml">47. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 Dezember 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00049.xml">49. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 Dezember 18</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ablehnende Haltung Erzherzog Karls gegen Interzession evangelischer Reichsfürsten
                    zugunsten der Augsburger Konfession in Innerösterreich. Landesfürstliches Dekret
                    an Grazer Stadtrat mit Aufforderung zur Entscheidung zwischen Gehorsam in
                    Religionsangelegenheit oder Auswanderung. Gespräche mit Erzherzog Karl und Räten
                    über weitere Entwicklung des Religionsgeschäftes.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="48">Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Dezember 14</head>
            <div>
                <p>Doi giorni fa, havendo S. A. inteso il parere delli consiglieri della M.tà de
                    l’imperatore, diede risposta all’oratori delle provintie, che li presentorono
                    quelle lettere intercessionali delli principi della confessione Augustana, come
                    nelle precedenti mie delli 3 del presente significai a V. S. Ill.ma,<note
                        xml:id="FN2_00048_01" type="footnote">Siehe oben Nr. 46.</note>la quale in
                    sustantia contiene questo: che si devono ricordare di ciò che l’A. S. le disse,
                    quando intese da loro che erano necessitati di haver ricorso alla dieta
                    imperiale, il che fu che lei né glielo concedeva, né glielo vetava, ma che in
                    ogni evento, quanto al negotio della religione, poco profitto havrebbono fatto
                    essendo l’A. S., non <pb xml:id="P2_0000073"/>ostante qualsivoglia
                    intercessione, risoluta di voler che il decreto publicato sia essequito et che
                    lei non è così priva di giuditio, che quando havesse havuta dispositione alcuna
                    di gratificarli nella loro petitione, havesse permesso che ricognoscessero il
                    benefitio da altri che da lei; che quanto poi al contenuto delle lettere di
                    quelli potentati, <note xml:id="FN2_00048_02" type="footnote"
                        >Interzessionsschreiben schickten an Erzherzog Karl: Kurfürst Ludwig von der
                        Pfalz, der Herzog von Württemberg, der Graf zu Henneberg, die Pfalzgrafen
                        Richard, Johann und Hans Kasimir, die Landgrafen Wilhelm und Ludwig von
                        Hessen, markgräflich ansbachische Räte sowie Pfalzgraf Philipp Ludwig
                        (Loserth, FRA II/50, S. 364).</note>lei era più che sicura che se loro
                    havessero narrato il fatto come passa, et è passato insin’hora che quelli
                    principi non havrebbono scritto in lor favore, poiché inherendo tutti loro nel
                    governare li suoi subditi alla pacificatione de l’imperio in materia di
                    religione, <note xml:id="FN2_00048_03" type="footnote">Augsburger
                        Religionsfriede.</note>né permettendo che li vassalli la transgrediscano,
                    havrebbono con l’intercedere per loro confortato l’A. S. a permissione che essi
                    non vogliono permettere, il che lei, che cognosce la prudentia di quelli
                    principi, non se li può persuadere, massime havendo concesso circa la religione
                    più di quello che habbia mai fatto principe alcuno di Alemagna.</p>
                <p>Ne l’istesso tempo si è publicato un decreto al senato<note xml:id="FN2_00048_04"
                        type="footnote">Landesfürstlicher Befehl vom 2. Dezember 1582, diejenigen zu
                        melden, die dem Religionsdekret nicht gehorchten und an dem ihnen gesetzten
                        Termin zu Weihnachten abziehen wollten, damit deren Stellen im Grazer
                        Stadtrat neu besetzt werden könnten (Loserth, FRA II/50, S. 333).</note>che
                    si debba dechiarare se vuol o restare et obedire come fa o partire, acciò S. A.
                    possi elegere altri in luogho loro, facendo poi universalmente intendere a tutti
                    che l’A. S. è risolutissima di voler che li cittadini o obedischino overo si
                    partino. Il tempo prefisso al senato et ad alcuni altri è breve, staremo a
                    vedere quello che faranno. Ne l’interim il principe è obedito.</p>
                <p>S. A. ha presentito che tutti li principi della confessione Augustana sono in
                    breve per mandare alcuni ambasciatori all’A. S. per dissuaderla dalla
                    essequutione del decreto, et seben et lei et li consiglieri non fanno stima
                    alcuna della venuta o non venuta loro, con tutto ciò a me non piace et vivo con
                    qualche ombra che, ritrovandosi qua al tempo della dieta,<note
                        xml:id="FN2_00048_05" type="footnote">Zum nächsten Landtag, Februar/März
                        1583, kamen keine Gesandten der evangelischen Reichsfürsten.</note>come
                    forse studiosamente faranno, et essendo <pb xml:id="P2_0000074"/>questa
                    prattica, come si crede, ordita et tramata da quella pessima pietra di scandalo
                    dell’Hoffman, non siano per far tal oppositione alli pensieri nostri et dar tal
                    formento alla parte adversa, che difficilmente da noi altri se li sia per poter
                    resistere.</p>
                <p>Pur S. A. mi assicura che io posso vivere in tal particolare con l’animo
                    riposato. Questi ragionamenti hanno subministrato occasione all’A. S. et alli
                    consiglieri di aprirsi meco circa l’essito che possa havere il negotio della
                    religione, et seben io vo penetrando che loro ancora sono ambigui né ardiscono
                    di far certo giuditio d’esso, nondimeno ho giudicato esser conveniente di dar
                    parte a V. S. Ill.ma di quello che doppo prestata una continuata obedientia
                    dalli cittadini si persuadeno debba al fin succedere. Credono che la nobiltà
                    doppo che havrà tentato l’estremo, contenendosi però in simplice patroncinio
                    d’intercessione verso li cittadini, vedendo la fermezza del principe, si sia per
                    acquietare, con tal conditione però che l’A. S. l’assicuri nella forma che fece
                    Massimiliano imperatore li Austriaci,<note xml:id="FN2_00048_06" type="footnote"
                        >Religionskonzession von 1568.</note>cioè con il sigillo et sottoscrittione
                    et non usare il vocabolo permettere, ma concedere; et dubitano di più che siano
                    per essere così impudenti che havranno ardire di domandar che nel scritto si
                    faccia mentione del consenso di S. B.ne. Hora S. A., quanto a l’ultimo capo, lo
                    tiene per così essorbitante che non ne fa caso alcuno, ma quanto a quello che
                    spetta alla persona sua, se ben lei è risolutissima di tentar ogni mezzo per
                    subterfugere di venir a tal accimento, hanno con tutto ciò li consiglieri
                    tentato di scoprire quello che in simile occasione io fossi per sentire,
                    dicendomi che molti nobili heretici havevano detto che non si sarebbono al fine
                    curati delli cittadini, ma che dubitavano che, assicuratosi il principe d’essi,
                    havrebbe sequitato più oltre molestando li nobili; al che io non ho dato
                    risposta alcuna. Potrà ben la S.tà di N. S. ordinarmi come mi dovrò governare se
                    il negotio si redurrà a questo individio . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
