<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00275">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-05-27" n="1">1585-05-27</title>
                <title level="a">275. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Mai 27</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 131r—132r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00275">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-05-27" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00274.xml"
                        >274. Aquaviva an Caligari - Rom, 1585 Mai 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00276.xml">276.
                        Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Mai 27</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00273.xml">273. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Mai 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00276.xml">276. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Mai 27</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Antrittsbesuche des neuen Bischofs von Seckau. Obedienzgesandtschaft des Enea
                    Gonzaga nach Rom. Notwendigkeit der Hilfe für Erzherzog Karl. Bitte der
                    Erzherzogin Maria um zwei Kreuzchen. Baldige Rückkehr Erzherzog Karls aus den
                    Bädern.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="275">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Mai 27</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000390"/>
                <p>Venne il vescovo novo di Secovia<note xml:id="FN2_00275_01" type="footnote"
                        >Martin Brenner.</note>a visitarmi et mi portò lettere del coadiutore di
                        Saltzburg<note xml:id="FN2_00275_02" type="footnote"> Brief nicht
                        vorhanden.</note>così in sua come in raccommandatione del vescovo di
                        Lovanto,<note xml:id="FN2_00275_03" type="footnote"> Georg
                    Stobäus.</note>che se n’è ito di lungo a la sua chiesa. <note
                        xml:id="FN2_00275_04" type="footnote">Vgl. oben Nr. 177, Anm. 6.</note>Le
                    lettere erano piene di humanità et di buona volontà nel servitio di Dio et ne
                    l’obedienza di cotesta S. Sede. Io li feci grate accoglienze et ragionai a lungo
                    con lui et li detti quei ricordi, che per questo principio mi parverò più
                    necessarii per il buon governo de la sua chiesa, et si parti da me, per quanto
                    mostrò, ben satisfatto. Io ancora nel primo congresso non restai male contento
                    di lui.</p>
                <p>Il sig. Enea Gonzaga,<note xml:id="FN2_00275_05" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        272.</note>che viene in nome di questa Altezza a prestare la debita
                    obedienza a la S.tà di N. S. parti di qui a li 21 questo et farà capo in Roma
                    col sig. cardinale Madruzzi, <note xml:id="FN2_00275_06" type="footnote"
                        >Lodovico Madruzzo war Kardinalprotektor für Deutschland und mit den
                        Verhältnissen Erzherzog Karls sehr gut vertraut (Wodka, Zur Geschichte der
                        nationalen Protektorate, S. 51; Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 247,
                        414—423).</note>egli non caminarà molto in prescia, perché di camino toccarà
                    Mantova per basciare le mani a quelle Altezze, visitare li parenti et mettersi
                    meglio in ordine per la sua ambasciaria. Ho veduta la minuta de la lettera, che
                    porta, la quale dopo il prestare de l’obedienza non versa in altro che in
                    essaggerare et magnificare li benefitii et la liberalità di Papa Gregorio sa.
                    me. verso S. A. et prega N. S. de la medesima benignità et prottetione, de le
                    quali cose ha veramente grandissimo bisogno, sì come io le tengo in culcato
                    spesso per mantenerlo obediente et amorevole a S. S.tà. Imperoché mancando, che
                    Dio ne guardi, l’imperatore ne termini presenti et perdendosi con l’imperio li
                    regni di Ungheria et di Boemia, l’Austria et tutti questi stati hereditarii
                    rimangono esposti a la preda et de’ Turchi et de’ Christiani poco amici a la
                    Ser.ma Casa d’Austria, nel quale evento né S. A. né gli altri suoi consorti
                    ponno sperare più certo sussidio da niun principe eccettuando però il Re
                    Cattolico che da cotesta Santa Sede.</p>
                <p>V. S. Ill.ma vedrà da le mie lettere di 4 et 11 di febraro scritte al sig.
                    cardinale di Como,<note xml:id="FN2_00275_07" type="footnote">Nr. 254,
                        256.</note>come la ser.ma arciduchessa desiderava due crocette per portare
                    al collo, una per se una per l’arciduca, con certe indulgenze et non le furono
                    concesse; se paresse hora a la S.tà di N. S. <pb xml:id="P2_0000391"/>di fare et
                    mandare per il sig. Enea questo presente da se a se con un breve in conformità,
                    io giudico che serebbe meravigliosamente grato; se tutto questo si tralascierà,
                    non si pregiudicarà a niuno, perché è mero mio ricordo.</p>
                <p>Aspettiamo qui le Loro Altezze per la festa del Corpo di Christo di ritorno da
                    Praga et da Sassonia, et li ser.mi principino Ferdinando et principesse sorelle
                    con gran parte de la Corte per la settimana, che viene, di ritorno da li bagni
                    di Vienna.<note xml:id="FN2_00275_08" type="footnote"/>Il resto serà ne
                    l’inclusa cifra<note xml:id="FN2_00275_09" type="footnote"> Nr. 276.</note>. .
                    .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
