<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00084">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-04-28" n="1">1583-04-28</title>
                <title level="a">84. Malaspina an Gallio - Köln, 1583 April 28</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 44r—45v, Orig.<lb/>Druck: Hansen,
                            Nuntiaturberichte III/1, S. 525—528.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00084">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1583-04-28" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2886242">Cologne</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00083.xml">83.
                        Malaspina an Gallio - Köln, 1583 April 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00085.xml">85.
                        Spaur an Gallio - Graz, 1583 April 22/Mai 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00083.xml">83. Malaspina an Gallio -
                        Köln, 1583 April 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00086.xml">86. Malaspina an Gallio -
                        Köln, 1583 Mai 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Versöhnung zwischen Ernst von Bayern und Arnold von Manderscheid. Verbleib der
                    spanischen Truppen im Kölner Gebiet. Nach Ansicht Salentins von Isenburg baldige
                    Eroberung Bonns. Ausschluß der häretischen Kanoniker von der Wahl. Ankunft der
                    Nachricht von der Absetzung Truchseß’. Gelder für Wahlvorbereitung.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="84">Malaspina an Gallio - Köln, 1583 April 28</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000127"/>
                <p>La reconciliatione tra il vescovo di Lieggi et conte Arnoldo è seguita ne
                    l’istesso modo, che nelle precedenti mie humilmente significai a V. S.
                        Ill.ma,<note xml:id="FN2_00084_01" type="footnote">Vgl. oben Nr. 72, Anm. 9
                        und Nr. 83.</note>et di giorni in giorni si va confirmando et con
                    sodisfattione de l’uno et l’altro di loro et di coloro che amano et desiderano
                    la pace et quiete di questa chiesa. Et hieri a punto il conte Arnoldo disse al
                    vescovo, che S. S. Ill.ma havrebbe veduto, quanto le fusse per esser servitore,
                    quando sarebbe essaltata alla cathedra di questa chiesa.</p>
                <p>Hieri hebbi risposta dal signor principe di Parma tanto a proposito per sollevare
                    li afflitti animi de’ canonici, che con tutto l’affetto del cuore penso che mi
                    habbino capitularmente detto, che la loro tristitia si è convertita in
                    allegrezza, et non mi è parso fuor di proposito d’inserire qui dentro il
                    capitolo della lettera<note xml:id="FN2_00084_02" type="footnote">Brief Parmas
                        nicht vorhanden.</note>: „Et ancor che nasca occasione che, per quello che
                    può succedere per di qua, mediante il motivo de’ Francesi et ribelli <note
                        xml:id="FN2_00084_03" type="footnote">Vgl. Nr. 83, Anm. 10 und 14.</note>,
                    mi convenga valer delle forze, che per il sudetto effetto tenevo a quella parte,
                    non lasciarò però voltare ad ogni aviso di V. S. o tutte o parte di esse, al
                    tempo et congionture che possino far qualche servitio notabile.“</p>
                <p>Il conte Salentino, il quale più d’ogni altro ha dato segni di sentire
                    grandissima consolatione di così buona risposta, conferma la facilità
                    d’impatronirsi di Bona<note xml:id="FN2_00084_04" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        83, Anm. 19.</note>et si promette anco nel resto ogni felice essito. Et S.
                    M.tà Ces. le ha scritto una lettera piena di sodisfattione et buona volontà
                    verso la persona sua, confortandolo a se</p>
                <pb xml:id="P2_0000128"/>
                <p>quitar l’impresa comintiata et tenere buona corrispondenza con li commissarii
                    della M.tà S.; et questo offitio è molto opportuno et per animarlo et per sopire
                    diversi disgusti nati tra li commissarii et il conte.</p>
                <p>Nel trattare che io, inherendo al breve di S. B.ne, ho fatto con li capitulari,
                    acciò che non siano né chiamati né admessi li heretici al capitolo, che si dovrà
                    fare per la elettione,<note xml:id="FN2_00084_05" type="footnote">Breve vom 13.
                        Jänner mit der Vollmacht, häretische Kanoniker von der Wahl auszuschließen
                        (Arch. Vat., Sec. Brev. 56, f. 37r).</note>ho havuto molti rincontri che mi
                    hanno tenuto suspeso grandemente, perché da una parte si cognosce chiaramente
                    che, se fossero admessi, oltre al pericolo di scisma o almeno d’uno interregno
                    prolisso, il quale sarebbe la ruvina di questa chiesa, massime che nel tempo
                    della elettione sta il popolo di questa città armato, il quale, essendo corretto
                    et amico di novità, non pare difficile a credere che fosse per sollevarsi, si
                    può ancora in tal caso con fundamento dubitare, che la elettione non fusse per
                    cadere in persona qualificata. Da l’altra parte li capitulari si rendevano
                    renitenti per molte cause, et precipuamente per quelle che nel scritto, che me
                    hanno dato, <note xml:id="FN2_00084_06" type="footnote">Erwiderung des
                        Domkapitels vom 27. April auf die Vorschläge Malaspinas vom 15. April (Nr.
                        83) mit der Mitteilung, daß es seine Mitglieder für den 22. Mai zur
                        Wahlversammlung berufen werde und bei bestimmten Kanonikern im Zweifel sei,
                        ob sie wegen Häresie teilnehmen könnten (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S.
                        526, Anm. 1).</note>si contengono, la copia del quale mando a V. S. Ill.ma.
                        <note xml:id="FN2_00084_07" type="footnote">Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f.
                        56rv.</note>Et perché et loro et io havemo trattato questo negotio solamente
                    in viva voce, io ho desiderato di ricevere da loro in scritto et le difficultà
                    et la risolutione, offerendomi anco io di darli il mio parere in scritto.</p>
                <p>Loro, doppo haver inteso da me che non giudicavo esser necessario né declaratoria
                    né privatione contra l’heretici capitulari, essendo per tal effetto sufficiente
                    il breve, che mandò li giorni passati la S.tà di N. S.,<note
                        xml:id="FN2_00084_08" type="footnote">Wie oben Anm. 5.</note>si sono
                    risoluti nella sequente forma: Sono cinque coloro, de’ quali si tratta di volere
                    escludere; è prima il vescovo Bremense <note xml:id="FN2_00084_09"
                        type="footnote">Erzbischof Heinrich von Bremen.</note>et quelli tre conti,
                    che espressamente si sono dichiarati et per heretici et fautori del Truxes,
                        <note xml:id="FN2_00084_10" type="footnote">Hermann Adolf von Solms, Johann
                        von Winnenberg und Hermann von Schaumburg.</note>et poi il barone di
                    Crichingen. <note xml:id="FN2_00084_11" type="footnote">Thomas von
                        Kriechingen.</note>
                    <pb xml:id="P2_0000129"/>Quanto al Bremense, tutti li capitulari et altri
                    concorrono che, havendo egli scritto alli capitolari, che vol seguirli et star
                    unito con loro contra il Truxes, et essendo et per sé et per il parentado di tal
                    potentia che, congiungendosi con l’apostata potrebbe facilmente ruvinare ogni
                    cosa, inclinano al chiamarlo, ma si offeriscono di farlo così conditionamente et
                    circumspettamente che egli, non sentendosi qualificato, senza dubio non sia per
                    comparire, et vorrebbono includere nella lettera, che se li scriverà, il breve
                        <note xml:id="FN2_00084_12" type="footnote">Wie oben Anm. 5.</note>di S.
                    B.ne; però io son di parere che se ne faccia mentione, ma che non si mandi, et
                    credo che lo faranno. Et se per eventura egli, non venendo, mandasse il voto, in
                    questo caso, se si scoprirà che procedino con fraude, promettono di escluderlo
                    et pensano di poterlo fare facilmente, et mi dicono ancora di volermi far vedere
                    la lettera, che li scriveranno, inanzi che la mandino.</p>
                <p>In quello che spetta alla persona di quelli tre, non si dubitando de l’apostasia
                    loro, non saranno né chiamati né admessi, ma del barone di Crichingen si è stato
                    in dubio assai, ma doppo alcune repliche hanno preso partito che, non si
                    trovando cosa certa et authentica contra della persona sua, se li possi
                    scrivere, ricercando che si dichiari, di che fede sia; et se dirà d’esser
                    cattolico, credo che a l’arrivo suo vorranno che facci la professione della
                    fede. Tutto questo mi hanno promesso capitularmente, et se ben non me li hanno
                    ancor dato in scritto, non credo che siano per mutarsi. Nondimeno lasciarò che
                    monsignor di Vercelli ne dia poi lui più pieno raguaglio, et spero che ritroverà
                    gli animi di questi illustri capitulari et ben affetti alla persona mia et, quel
                    che importa più, inclinati al bene della chiesa et servitio di S. B.ne. E ben
                    vero che questo che dico, l’intendo, considerato la vita et costumi del paese.
                    Communicarò ancora con il sopradetto monsignore quello che io destramente andavo
                    disponendo per abviare alli rumori et scisme che potessero occorrere, cioè che
                    al tempo de l’elettione fusse chiamato come persona publica ad assistere a tal
                    attione un ministro di N. S. Et questo è quello, che a me pare, che li
                    capitulari accennino nel scritto penultimo,<note xml:id="FN2_00084_13"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>che mi dettero, quando dicono
                    „Praesidentibus eidem tractatui summis illis mundi captibus“. Se bene credo che
                    non tutti saranno d’accordo in admettere ministro de l’imperatore.</p>
                <pb xml:id="P2_0000130"/>
                <p>Hieri ricevette il secretario Minutio la privatione<note xml:id="FN2_00084_14"
                        type="footnote">Im Geheimen Konsistorium am 1. April 1583 wurde Gebhard
                        Truchseß als Erzbischof von Köln abgesetzt. Das Original der Privationsbulle
                        wurde Kardinal Andreas von Österreich, ein authentisches Transsumpt Minutio
                        Minucci geschickt (Hansen , Nuntiaturberichte III/1, S. 480f., 485, 542f.;
                        Theiner, Annales III, S. 392f.; Arch. Vat., Sec. Brev. 56, f.
                    291r).</note>con l’aviso de l’aiuto pecuniario. <note xml:id="FN2_00084_15"
                        type="footnote">Es handelt sich um einen Kreditbrief über 15.000 Gulden, die
                        zur Erleichterung der Wahlvorbereitungen dienen sollten. (Hansen,
                        Nuntiaturberichte III/1, S. 484, 488).</note>Il che ha apportato a noi altri
                    sodisfattione grandissima, et non dubito che nelli animi delli capitulari,
                    quando si communicarà con loro non sia per partorire l’istesso effetto. Si è
                    similmente inteso che monsignor di Vercelli era gionto a Pontmouson con intera
                    salute, di modo che di giorno lo stiamo con molto desiderio aspettando. <note
                        xml:id="FN2_00084_16" type="footnote">Nuntius Bonomi kam am 30. April in
                        Köln an (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 532).</note>Io non sapendo qual
                    sia per esser la mente di Nostro Signore circa la persona mia, et non havendo
                    havuto aviso per ancora, se sia stato approvato l’essermi lasciato indurre da
                    l’ill.mo legato di seguirlo, non ostante l’ordine revocatorio, vivo con molta
                    sollicitudine et suspensione d’animo. <note xml:id="FN2_00084_17"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 63, 75 und 88.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
