<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00122">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1583-09-28" n="2">1583-09-28</title>
				<title level="a">122. Malaspina an Gallio - Graz, 1583 September 28</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
							Caligari; 1582-1587</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1981</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 115r—116v, Orig.; Beilage ebenda f.
							150r,<lb/>151v.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L2_00122">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1583-09-28" n="2"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00121.xml"
						>121. Malaspina an Gallio - Graz, 1583 September 28</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00123.xml">123.
						Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Oktober 5</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L2_00121.xml">121. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1583 September 28</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L2_00123.xml">123. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1583 Oktober 5</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Scharfe Verwahrung des Kaisers an den innerösterreichischen Herren- und
					Ritterstand wegen dessen Weigerung, sich an den Zahlungen für die Türkengrenze
					zu beteiligen. Innerösterreichischer Universallandtag. Schreiben Erzherzog Karls
					an den Kaiser wegen des neuen Kalenders. Angelegenheiten des Bischofs von
					Pedena. Berufung des Fra Vincenzo Rizzo aus Monopoli ins Grazer
					Dominikanerkloster. Widerstand des Patriarchen von Aquileia gegen die geplante
					Errichtung eines Bistums Görz.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="122">Malaspina an Gallio - Graz, 1583 September 28</head>
			<div>
				<p>Doppo che questo Ser.mo veduta l’ostinata risolutione delli doi stati delli
					baroni et nobili di non volere contribuire alli confini, si risolse di
					renuntiare il carico d’essi alla M.tà del imperatore.<note xml:id="FN2_00122_01"
						type="footnote">Schon auf dem Landtag Februar/März 1583 drohte Erzherzog
						Karl, als sich die Stände A. B. weigerten, auf die Landtagsproposition
						einzugehen, bevor ihre Religionsbeschwerden behandelt würden, die Sorge um
						die Türkengrenze an den Kaiser zurückzugeben (Graz LA, Landtagsakten 427;
						Loserth, FRA II/50. S. 471f.).</note>S. M.tà ha scritto assai resentitamente
					a loro reprendendoli acremente de così fatta inobedienza dalla quale, quando
					perseverasse, sarebbe per nascere danno universalmente a tutta la Germania, et
					se bene hanno <pb xml:id="P2_0000179"/>arditamente replicato a S. M.tà et S.
					M.tà di novo a loro, et che insin hora non habbino voluto cedere, s’intende però
					che sotto mano cominciano a dar principio di sumministrare il bisogno per causa
					delli confini, quali sono per gratia del Signore tanto quieti che non si
					potrebbe desiderare più. <note xml:id="FN2_00122_02" type="footnote">Auf
						österreichischer Seite war man bemüht, die Ruhe an der Grenze nicht zu
						stören. Am 20. August 1583 verbot Veit von Hallegg, oberster Generalkapitän
						der slawonischen Grenze, allen Hauptleuten, Vizehauptleuten und Woiwoden der
						Haramanen, irgendwelche Einfälle in türkisches Gebiet zu machen (Graz LA,
						Militaria 1583/1).</note></p>
				<p>Hora mentre costoro stanno superbamente altercando con l’imperatore et
					lamentandosi che la portione che li perviene della distributione del imperio non
					li è pagata,<note xml:id="FN2_00122_03" type="footnote">Die Verordneten von
						Steiermark schrieben am 27. März 1583 denen von Kärnten und Krain, der
						Kaiser handle dieser (Türken-)grenze wie ein Stiefvater, welcher den Kindern
						das erbettelte Brot aus den Händen reißt (Loserth, FRA II/50, S.
						473).</note>non si scordano però d’importunare quest Altezza acciò si
					celebri una universale dieta de tutti questi paesi. <note xml:id="FN2_00122_04"
						type="footnote">Vgl. oben Nr. 74.</note>Et perché non si può negare, che
					quanto al politico non sia espediente che si faccia, li è stata concessa da S.
					A. con una sola limitatione, cioè che in essa non si tratti cosa spettante alla
					religione. Ma loro, che tengono per certo con la multitudine d’opprimere questo
					Ser.mo et farlo retrocedere dalle resolutioni prese, non possono patire che li
					sia negato quel ingresso che per la porta della dieta universale si persuadevano
					di potere agevolemente havere per ottinere li loro iniqui intenti. Per il che
					non volendosi acquietare ne S. A. rimoversi dalla sua deliberatione sta ancora
					questa attione della dieta suspesa, <note xml:id="FN2_00122_05" type="footnote"
						>Vgl. oben Nr. 78.</note>et se ben S. A. et li consiglieri suoi dicono di
					provedere et subodorare che li nobili prometteranno di non proporre cosa
					toccante alli cittadini <note xml:id="FN2_00122_06" type="footnote">Vgl. oben
						Nr. 71.</note>né intromettersi con loro ma solamente attendere al proprio in
					quella forma da me già insinuata a V. S. Ill.ma. Nondimeno noi qua siamo di
					opinione che S. A. non li compiaccia, et per non sapersi per ancora qualsia per
					essere la mente di N. S. non havendo io risposta del foglio <note
						xml:id="FN2_00122_07" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>che mandai a V.
					S. Ill.ma, et stando espressa la mente contraria a tal attione ne le lettere di
					mons. di Gurgo, sì anco perché havendo S. A. in tanti scritti espressamente
					dechiarata <pb xml:id="P2_0000180"/>sì negativamente, non pare perciò che sia di
					degnità il mutarsi, ma più tosto essendo cominciata la dieta scorgendosi che la
					negativa del principe né sia per far incorrere in maggiore inconveniente al’hora
					che si saprà la mente di S. B.ne si potremo conformare nel pigliar partito a
					quella et si sarà conforme al desiderio di S. A. non si havrà difficultà né
					scrupolo, se sarà altrimenti bisognerà dar principio a nova consulta. Questo è
					quello che si è suo hora tra noi concluso in questo poco tempo che il principe è
					stato qua, et perché non ci è né posta né pedone ordinario per Italia, come
					prima era, io non ho havuto commodità di tenere avisato V. S. Ill.ma conforme al
					debbito mio.</p>
				<p>Hieri a mia contemplatione fu espedito un correro espresso con lettere di questo
					Ser.mo a S. M.tà facendoli instantia a volersi dechiarare circa la publicatione
					del calendario, nella quale spero che non si havrà difficultà havendomi il
					Ser.mo arciduca Ernesto<note xml:id="FN2_00122_08" type="footnote">Vgl. oben Nr.
						109.</note>in Monaco assicurato che si sarebbe publicato questo ottobre.
						<note xml:id="FN2_00122_09" type="footnote">Vgl. oben Nr. 51, Anm. 2 und
						3.</note>Ma perché a noi importa di sapere la mente di S. M.tà per potere
					fare imprimere li calendarii publicarli instando hormai il tempo si è perciò di
					novo scritto. Et essendo capitati qua alcuni Goritiani, tra quali è quello che
					ocularmente è stato in fatto, quali et a S. A. et a tutti hanno narrato, ciò che
					V. S. Ill.ma vederà nel foglio che sarà con questa mia mi è parso ordinarli che
					lo mettino in scritto et mandarlo a V. S. Ill.ma. <note xml:id="FN2_00122_10"
						type="footnote">Siehe unten Beilage.</note></p>
				<p>Ho fatto l’offitio che V. S. Ill.ma mi ha commesso per il vescovo di Pedina et ho
					ritrovato che S. A. da per se havendo inteso il caso di quel heretico che fu
						sepulto<note xml:id="FN2_00122_11" type="footnote">Vgl. oben Nr. 114 und
						118.</note>di già haveva scritto per informatione juridica, la quale hieri
					gionse, ma essendo S. A. alle caccie non si è potuto vedere. Io scriverò al
					vescovo et si vederà di pigliare qualche buono espediente, se ben essendo gia
					seguito il fatto non si potrà fare quello che io desiderarei. <note
						xml:id="FN2_00122_12" type="footnote">Malaspina war sehr darauf bedacht, daß
						kein Häretiker in geweihter Erde bestattet wurde, und scheute auch nicht
						davor zurück, ein schon im Gang befindliches Begräbnis zu unterbinden
						(Loserth, FRA II/50, S. 488f.).</note>Circa della decima non ritrovo insin
					hora consigliero che sia informato di quello che il vescovo scrive. <note
						xml:id="FN2_00122_13" type="footnote">Wie Anm. 11.</note></p>
				<p>Quanto al monasterio delli padri Dominicani S. A. si è romossa dal pensiero che
					haveva inteso che ha la mente di N. S. et ha giovato <pb xml:id="P2_0000181"
					/>ancora assai l’essere stata informata della pietà et zelo del generale della
					speranza, che si deve havere, che per l’esperienza grande, che ha, debba esser
					sollicito nel restaurare la disciplina regulare in queste provintie, et poiché
					io mi son constituito per fideiussore di S. P.tà R.ma sarà opera degna della sua
					bontà di non mi far restare con vergogna et in opinione di poco veridico, nel
					qual caso in vero prevedo la total ruina di questi monasterii. <note
						xml:id="FN2_00122_14" type="footnote">Vgl. oben Nr. 46.</note>S. A. insieme
					con tutti gli cattolici che intendono italiano desiderano grandemente, che sia
					constituito in questa città per ordinario predicatore il Fra Vincenzo Rizzo da
					Monopoli priore di novo monasterio, et che non sia in potestà d’ogni provintiale
					di rimoverlo senza causa, che qua non mutano volentieri confessori, et per la
					gratia, che ha questo padre nel predicare, S. A. l’ha voluto sentire nella
					chiesa de padri Gesuiti et in evento che il padre non fosse inclinato a star qua
					potrebbe il generale per sodisfare a S. A. commandarcilo in virtù di santa
					obedienza. <note xml:id="FN2_00122_15" type="footnote">Nichts näher
						bekannt.</note></p>
				<p>Pochi giorni fa scrissi a V. S. Ill.ma il pensiero che S. A. haveva, che io mi
					trasferissi a Goritia per la erettione d’un vescovato in quel luogho<note
						xml:id="FN2_00122_16" type="footnote">Vgl. oben Nr. 115, Anm. 4.</note>et mi
					parve nel istesso tempo ancora conveniente di darne parte al suffraganio di
					mons. rev.mo patriarca, dal quale ho havuto per risposta che tal attione sarebbe
					in grandissimo pregiuditio della jurisdittione patriarcale, onde se bene intendo
					che di giorno in giorno piglia piedi l’heresia in quel contado, massime al
					presente che in mia absentia ha il patriarca eletto un archidiacono giovane che
					non sa appena leggere, <note xml:id="FN2_00122_17" type="footnote">Nicht
						bekannt.</note>con tutto ciò ho sopraseduto io et intepidito il proposito di
					S. A., la quale insieme con tutti li buoni non ritrovano mezzo più potente per
					perservare quel contado che il porre un pastore di authorità che sappia et possa
					applicare remedii convenienti alla peste che comincia a pullulare, né mi pare in
					vero di potere penetrar che vedino a camino di conculcare et opprimere la
					jurisdittione ecclesiastica come affermativamente asserisce mons. suffraganio.
					Et in quanto fosse di così cattiva consequentia quella erettione si potrebbe
					andare pensando d’introdurci li padri Gesuiti, quali a mio parere sarebbono di
					grandissimo giovamento a quel contado et alle altre parti per parlarsi
					communamente in Goritia tre lingue schiavona, latina et italiana . . .</p>
				<pb xml:id="P2_0000182"/>
				<p>Beilage: Bericht über wunderbares Austreiben eines Nußbaumes bei Görz in
					Übereinstimmung mit neuem Kalender.</p>
				<p>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 150r, 151v, Orig.</p>
				<p>Fatto occorso in Goritia circa il calendario riformato.</p>
				<p>Ritrovandosi m. Mattia Serrar gastaldo di Goritia a ragionamento con alquanti
					mercanti heretici di Feltchirchin de la authorità de la chiesa et de S. S.tà
					circa l’accrescere over di disminuire il calendario et che era una confusione de
					le feste dove che si ritrovava il giorno de la vigilia di S. Giovanni di Giugno
					et per esser stato mutato secondo la nova viense avanti giorni dieci, m. Mattia
					disse. Qui appresso una villa nominata Campolongo su la strada di Goritia che va
					a Codroipo si ritrovava una nocera che la notte avanti S. Giovanni fa le folie
					et noce et sin a quel tempo sta sempre secco senza folie né altro, dove li
					mercanti pregorno il gastaldo che volesse andare la vigilia di S. Giovanni per
					tempo acciò potesse vedere se ritrovava il nocera come li haveva detto et la
					mattina che seria stato il giorno di S. Giovanni se havesse trovato che le folie
					et noce fosse stato come diceva che si ritrovava gl’altri anni precedenti dove
					andò et fe fede che la sera lo ritrovò secco senza folie né cosa alcuna verde
					sopra et la mattina nel alba lo trovò tutto verde et portò il segno cioè rami
					quali tra folie et noci sopra et questo tutto Goritia ne ha visto et in spetie
					li portò al clar.mo sig. luogotenente quale sedeva con li suoi sig. assistenti
					al tribunale et questo drieto il novo calendario.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
