<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00312">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-11-25" n="1">1585-11-25</title>
                <title level="a">312. Caligari an Rusticucci - Rein, 1585 November 25</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 273r—274r, Orig.; Antwort am 7.
                            Dezember.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00312">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-11-25" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2767724">Rein</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00311.xml"
                        >311. Caligari an Rusticucci - Rein, 1585 November 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00313.xml">313.
                        Caligari an Rusticucci - Rein, 1585 Dezember 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00311.xml">311. Caligari an
                        Rusticucci - Rein, 1585 November 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00313.xml">313. Caligari an
                        Rusticucci - Rein, 1585 Dezember 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Verbleiben Erzherzog Karls in Graz trotz Pest. Abnorm warmes Wetter, blühende
                    Wiesen, wunderbare Erscheinungen. Wegen Pest beabsichtigte Abreise Caligaris
                    nach Görz. Ablässe für Erzherzogin Maria und Abt von St. Lambrecht. Erzherzog
                    Karl mit Schreiben des Patriarchen von Aquileia zufrieden. Kardinal Bathory
                    wartet mit Romreise auf Erlöschen der Pest. Erzbischof von Gnesen und andere
                    wollen keine Verbindung zwischen König von Polen und Papst und suchen Romreise
                    Kardinal Bathorys zu stören.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="312">Caligari an Rusticucci - Rein, 1585 November 25</head>
            <div>
                <p>Ogni dì more gente di peste in Gratz, ogni dì si portano novi infermi al
                    lazaretto, con tutto questo S. A. sta ferma et non fa vista niuna di rimovere né
                    la famiglia né se stessa, benche quanto a se usa il solito rimedio di stare
                    quasi tutta la settimana in campagna a caccia. Li suoi consiglieri sono di mala
                    voglia per questa ostinatione li tempi vanno caldi oltre ogni credere et sono li
                    fiori per li prati come se fosse di maggio etiandio dove non arriva il sole et
                    li prodigii che ogni giorno succedono ci spaventano tutti, V. S. Ill.ma vedrà il
                    foglio allegato.<note xml:id="FN2_00312_01" type="footnote">Vgl. oben Nr. 311,
                        Anm. 6.</note></p>
                <pb xml:id="P2_0000450"/>
                <p>Io mi vo trattenendo poiché sono in luogo assai buono et fo conto di fare la
                    quarantena, ma al ultimo dubito bisognarà sgombrare il paese et ritirarsi verso
                    Goritia se Dio N. S. per sua misericordia me lo concederà.<note
                        xml:id="FN2_00312_02" type="footnote">Vgl. oben Nr. 306, Anm. 4.</note></p>
                <p>Se il breve de l’indulgenza per la crocetta de la ser.ma arciduchessa si
                    rescriverà secondo il mio ricordo<note xml:id="FN2_00312_03" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 305.</note>et si mandarà come V. S. Ill.ma avvisa ne la sua
                    di 9 del presente <note xml:id="FN2_00312_04" type="footnote">Weisung
                        Rusticuccis vom 9. November nicht vorhanden.</note>serà gratissimo a S. A.
                    et tanto più quanto si trova hora in maggior travaglio et pericolo.</p>
                <p>Io non posso hora trattare con l’abbate di S. Lamberto ma venendomi occasione di
                    messo per lui li farò intendere l’ultima determinatione di S. B.ne.<note
                        xml:id="FN2_00312_05" type="footnote">Vgl. oben Nr. 300, 307.</note></p>
                <p>L’incluso capitolo è di una lettera del sig. Cobenzel a me,<note
                        xml:id="FN2_00312_06" type="footnote">Teil des Schreibens Kobenzls an
                        Caligari vom 16. November (Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 284r).</note>da
                    esso V. S. Ill.ma vedrà questo sia stata grata la lettera del patriarca
                    d’Aquileia a S. A. et questo cortesemente ordinasse la risposta, io mandai
                    subito questo capitolo al patriarca et lo pregai a non si lasciare vincere di
                    cortesia et son quasi sicuro che non haverà mancato.</p>
                <p>Ho lettere di Cracovia del primo di questo dal sig. cardinale Batori<note
                        xml:id="FN2_00312_07" type="footnote">Brief Kardinal Bathorys an Caligari
                        vom 1. November nicht vorhanden.</note>et insieme un capitolo, che li scrive
                    la M.tà del re suo zio circa il venire suo a Roma, serà qui incluso <note
                        xml:id="FN2_00312_08" type="footnote">Teil des Briefes König Stephan
                        Bathorys von Polen an Kardinal Bathory, ohne Datum (Arch. Vat. Nunz. Germ.
                        68, f. 270r).</note>et spero non dispiaccerà a la S.tà di N. S.; S. S.
                    Ill.ma sta in ordine per partire quando serà cessata la peste et assicurate le
                    strade, del che io non manco darle fedele raguaglio per ogni corriero, sì come
                    la M.tà del re commanda ch’io faccia. Scrissi ancora io con questa occasione a
                    S. M.tà laudando con molte ragioni questo suo consiglio di mandare il sig.
                    cardinale a Roma. Sono avvisato che l’arcivescovo di Gnesna et altri prelati et
                    senatori di quel regno, li quali per certi fini loro non buoni non vorriano
                    vedere tanta congiuntione tra S. B.ne et quella M.tà, <note
                        xml:id="FN2_00312_09" type="footnote">Vgl. oben Nr. 305, Anm.
                    13.</note>cercano di disturbare questa venuta, ma la M.tà S., che intende la
                    loro arte et vede di là da i monti, non cura le loro parole et trame, ma vuole
                    che il sig. cardinale <pb xml:id="P2_0000451"/>venga in ogni modo, quando però
                    possa passare sicuramente, ilche Dio voglia che non vada più in lungo che non
                    vorressimo.</p>
                <p>Raccommando a V. S. Ill.ma il piego alligato per il sig. Virgilio Crescentio che
                    è del medesmo sig. cardinale Batori<note xml:id="FN2_00312_10" type="footnote"
                        >Nicht vorhanden.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
