<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00086">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-05-05" n="1">1583-05-05</title>
                <title level="a">86. Malaspina an Gallio - Köln, 1583 Mai 5</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 50r, Orig.<lb/>Druck: Hansen,
                            Nuntiaturberichte III/1, S. 538.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00086">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1583-05-05" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2886242">Cologne</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00085.xml">85.
                        Spaur an Gallio - Graz, 1583 April 22/Mai 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00087.xml">87.
                        Malaspina an Gallio - Köln, 1583 Mai 5</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00084.xml">84. Malaspina an Gallio -
                        Köln, 1583 April 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00087.xml">87. Malaspina an Gallio -
                        Köln, 1583 Mai 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Empfiehlt die Errichtung einer Nuntiatur in Köln und deren Besetzung mit Minutio
                    Minucci.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="86">Malaspina an Gallio - Köln, 1583 Mai 5</head>
            <div>
                <p>Diverse persone qualificate et pie, ecclesiastiche et seculari, me hanno già
                    alcuni giorni sono fatto instantia grandissima, acciò io metta in consideratione
                    a S. S.tà la necessità, che ha questa città et tutto il tratto Rhenano del
                    assistentia d’un ministro di S. B.ne. Onde io et per sodisfare al desiderio loro
                    et perché mi è parsa giustificata la loro petitione, ho giudicato non esser
                    disdicevole il mandare a V. S. Ill.ma le cause, che l’inducono a far così fatta
                        instantia<note xml:id="FN2_00086_01" type="footnote">Rationes, propter quas
                        multi iudicant necessarium esse, ut S.mus D. N. ministrum aliquem suum
                        Coloniae et in tractu Rhenano residentem habeat (Arch. Vat. Nunz. Germ. 101,
                        f. 51r—52v).</note>, alle quali io aggiongerò una sola, che da diversi
                    Italiani et anco da persone del paese ci va dubitando che, essendo questa città
                    libera et dando ricetto ad ogni sorte di gente, sia di qualsivoglia religione,
                    possi avenire, et presto, che questo senato si induchi a permettere essercitio
                    libero della religione et, se insin’ hora non si è fatto, più tosto
                    l’attribuiscono alla intercessione di tanti gloriosi santi, che hanno li loro
                    corpi in queste chiese, <note xml:id="FN2_00086_02" type="footnote">Vor allem
                        Reliquien von den Heiligen Drei Königen und von den 11.000 Jungfrauen.
                        Bonomi hat zum Abschied von Köln sogar einige als Geschenk bekommen (Hansen,
                        Nuntiaturberichte III/1, S. 678).</note>che a zelo o opera humana. Et io che
                    in questi pochi <pb xml:id="P2_0000132"/>giorni ho veduto non poca parte del
                    popolo inclinato grandemente alla devotione et sopra tutto alla frequentatione
                    delli sacramenti, nel che li reverendi padri del Gesù hanno fatto mirabil
                    frutto, sicome ancora fanno nel educatione della gioventù, <note
                        xml:id="FN2_00086_03" type="footnote">Die ersten Jesuiten sind 1544 in Köln
                        angekommen. Seit 1557 wirkten sie sehr erfolgreich in der Schule, 1582
                        wurden ihnen Kloster und Schule St. Achatius übergeben (Duhr, Geschichte der
                        Jesuiten I, S. 33ff.).</note>non posso se non concorrere nella opinione
                    delli altri. Et perché l’istessi, che mi hanno parlato di questo, ne hanno
                    ancora fatto instantia grandissima, che io significassi a V. S. Ill.ma che, in
                    evento che la S.tà di N. S. si risolvesse di gratificare questa città et tutto
                    questo paese, che loro non conoscono persona ne più prattica, ne più atta, ne
                    più accetta del secretario Minutio, et quando fusse eletto il Leodiense, lo
                    tengono ancor per più espediente, non essendo nissuno di maggior confidentia con
                    quel principe che lui. Però si come io non devo defraudare il secretario
                    Minutio, tacendo quello che della persona sua mi vien da tante parti riferito,
                    così mi rimetto nel resto a V. S. Ill.ma.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
