<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00167">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-05-15" n="1">1584-05-15</title>
                <title level="a">167. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Mai 15</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 198r—199v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00167">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-05-15" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00166.xml"
                        >166. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Mai 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00168.xml">168.
                        Steirische Verordnete an Malaspina - Graz, 1584 Mai 18</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00166.xml">166. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Mai 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00169.xml">169. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 Mai 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bemühungen der Bürger um Einschluß in den Augsburger Religionsfrieden. Probleme
                    bei Exekution des Religionsdekretes.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="167">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Mai 15</head>
            <div>
                <p>Havendo l’A. S. fatto l’inhibitione del essercitio lutherano a tutti li
                    cittadini, nel modo che in oltre mie ho significato a V. S. Ill.ma,<note
                        xml:id="FN2_00167_01" type="footnote">Vgl. oben Nr. 165.</note>essi hanno
                    procurato con ogni studio et sforzo acciò li sia permesso di prevalersi de la
                    pacificatione imperiale, <note xml:id="FN2_00167_02" type="footnote">Vgl.
                        dagegen oben Nr. 21, Anm. 1.</note>per vigore de la quale venevano a
                    destruere tutto il nervo de la prohibitione, perché sarebbe stato in loro libera
                    elettione o di restare et obedire o di partirse, vendendo li loro beni a chi più
                    li tornasse commodo et per essersi scoperta una tacita intelligentia in questo
                    particolare tra li nobili et loro, li quali o realmente o vero fintamente
                    mostravano desiderio sotto colore di pretesto honesto di volere comprare li beni
                    de cittadini, non <pb xml:id="P2_0000259"/>era però da dubitare che essendo
                    tutto il corpo de cittadini unito massime per un solenne giuramento fatto tra di
                    loro novamente fossero almeno per alcuni mesi per absentarsi, cosa che evenendo
                    come senza dubio havrebbe fatto, essendo tutti li cittadini heretici, non
                    escettuando alcuno, la città sarebbe restata totalmente desolata.</p>
                <p>Per il che essendo nata fuor d’ogni aspettatione così gran difficultà, et
                    giudicando alcuni che fosse attione di molto consideratione l’alterare in questo
                    genere la dispositione de la pacificatione, et procedere con più rigore di
                    quello che in Alemagna s’è insin hora osservato, et non si potendo la parte
                    cattolica per l’avenire non solo prevalere del refugio de la pacificatione, come
                    insin hora ha fatto, ma dovendolo al presente schifare si ha però havuto che
                    fare et che travagliare per disponere gl’animi di questi signori et per ritrovar
                    modo di proseguire quello che si è incominciato, talmente che s’habbia
                    l’obedienza et li cittadini non partino,<note xml:id="FN2_00167_03"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 36, Anm. 9.</note>et è piaciuto al S. Dio che
                    se ben S. A. haveva in alcuni scritti detto che voleva inherire a la
                    pacificatione, s’habbia con tutto ciò resoluta essendo la casa Austriaca
                    privileggiata di governarsi come principe libero non restretto a leggi o
                    determinationi alcune, massime havendo inteso da me che la pacificatione non è
                    stata mai approvata da la Sede Apostolica. <note xml:id="FN2_00167_04"
                        type="footnote">Der Heilige Stuhl hat den Augsburger Religionsfrieden nicht
                        anerkannt, aber auch nicht dagegen protestiert. Dies war der klugen Politik
                        des Kardinallegaten Commendone zu verdanken, der damit die Vorteile des
                        Rechtsschutzes des Augsburger Religionsfriedens auch der katholischen Kirche
                        zukommen ließ (Repgen, Papst, Kaiser und Reich I, S. 87ff.).</note>
                </p>
                <p>Et havendo in conformità di questo l’A. S. ordinato a li consiglieri, che
                    lasciato da parte la pacificatione si consultasse quello che un principe libero
                    poteva et era tenuto di fare per conservatione del spirituale et politico in
                    simil accidente. Li consiglieri sono convenuti in questo che l’A. S. si dechiara
                    a li cittadini, che lei è risoluta che coloro che non si disponeranno ad obedire
                    si partino in ogni modo, osservando però alcune conditioni: La prima è, che
                    siano tenuti sei mesi inanzi de la partita intimar la loro intentione a S. A.
                    Secondariamente che siano obligati di ritrovare in luogho loro suggetti
                    qualificati et obedienti a quali et non ad altri vendino le facultà loro. 3° che
                    interim obedischino. 4° che transgredendo alcuni di loro questa espressa volontà
                    di S. A. tutti li suoi beni s’intendino ipso facto confiscati.</p>
                <pb xml:id="P2_0000260"/>
                <p>Hora essendosi intimati questi punti a li cittadini,<note xml:id="FN2_00167_05"
                        type="footnote">Das landesfürstliche Dekret (vgl. oben Nr. 163, Anm. 9)
                        wurde im Rathaus öffentlich verlesen (Loserth, FRA II/50, S. 538).</note>se
                    ben si sono ritrovati presi et grandemente confusi, doppo di havere essagerato
                    il torto, che se li fa hanno la maggior parte d’essi fatto una stravagante
                    resolutione, la quale tiene gl’animi di tutti noi grandemente suspesi, perché
                    320 cittadini non solo una, ma hormai tre volte sono stati disobedienti, onde si
                    giudica che loro, o fondandosi ne la benignità, che per spatio di molti anni
                    hanno scoperta nel principe, creano di poter tentare ogni estremo, presupponendo
                    che siano per esser sempre a tempo, volendo obedire ad impetrare perdono, o vero
                    sotto questa loro disobedienza sia qualche gran misterio acciò questa
                    suspensione d’animo sia levata, la quale porta seco diversi suspetti di pericoli
                    o almeno di timori, non essendo possibile castigare tanta multitudine, si è
                    fatta elettione di quattro cittadini doi di più ricchi et gl’altri di più
                    impudentia de le facultà, de quali realmente si è fatta la confiscatione, et li
                    doi arroganti oltre di questo si sono banditi non solo da la città ma da tutti
                    li paesi di S. A.,<note xml:id="FN2_00167_06" type="footnote"> Mit
                        landesfürstlichem Befehl vom 15. Mai wurden die Bürger Martin Messmayr und
                        Balthasar Schlierer des Landes verwiesen, weil sie wiederholt und sogar nach
                        einer persönlichen Warnung noch einmal den evangelischen Gottesdienst in der
                        Stiftskirche besucht hatten (Loserth, FRA II/50, S. 538—540).</note>et hoggi
                    si è messo ancora un cittadino principale in castello con intentione di darli
                    tormento, bisognando acciò scuopra se tra cittadini si è fatta qualche
                    congiuratione. Et in questa forma speriamo tra doi o tre giorni di dovere venire
                    in cognitione di tutto quello che realmente passa.</p>
                <p>Et perché la partita di S. A. hormai insta, si è l’A. S. contentata di fare una
                    scielta di persone cattoliche di authorità, li quali in sua absenza vadino
                    promovendo di giorni in giorni l’essecutione,<note xml:id="FN2_00167_07"
                        type="footnote">Vgl. unten Nr. 179.</note>inherendo al modo sopradetto de la
                    confiscatione di beni et immediatamente perseverando nel inobedienza al bando,
                    con questa però limitatione che havendone castigati sin al numero di trenta
                    debbano cessare <note xml:id="FN2_00167_08" type="footnote">Außer Messmayr und
                        Schlierer wurden noch Andree Spiegel, Adam Sallay, Anton Möttan, Sigmund
                        Tarass, Hans Wechet, Klampferer, Marx Pehaimb, Lorenz Scher, Ruep Pinter,
                        Michael Kranich, Matthes Haller, Leonhard Bernhard, Ruep Schlosser,
                        Christoph Resch, Christoph Herzinger und Hans Pretling des Landes verwiesen
                        (Loserth, FRA II/50, S. 549, Anm. 1, S. 555f.).</note>et avisare S. A., la
                    quale darà poi novo ordine con il buon parere de li suoi attinenti.<note
                        xml:id="FN2_00167_09" type="footnote"> Vgl. oben Nr. 162, Anm. 3.</note>Li
                    nobili stanno a vedere né insin hora si <pb xml:id="P2_0000261"/>movano, ma li
                    loro predicatori non tengono sepolto il talento, che hanno di maledire
                    biastemare et sollevare gl’animi di tutti. Et per obviare a così pernitioso
                    disordine ho fatto instantia a S. A. che inanzi la sua partita dia un decreto a
                    li nobili, significandoli espressamente che se costoro perseveraranno nel modo,
                    che hanno principiato di predicare, et non si asteneranno di administrare li
                    sacramenti a li cittadini et popolari che S. A. si risolverà di scacciarli da li
                    suoi paesi, et mi ha dato intentione di volerlo fare in ogni modo. <note
                        xml:id="FN2_00167_10" type="footnote">Ist nicht geschehen.</note>
                </p>
                <p>Se S. A. comintiarà una volta doppo tante dannose esperienze a rimoversi da
                    quella massima, la quale per natura et per elettione tiene per verissima, che
                    con la simplice benignità si debba et possa reggere li popoli, qua le cose non
                    ostante qualsivoglia rincontro haveranno essito felicissimo. Ma se ben non si
                    può negare che S. A. non habbi messo mano a resentimenti gagliardi, con tutto
                    ciò la opinione conceputa et già tempo fa confirmata ne gl’animi de li suoi
                    vassalli, che sia quasi impossibile che S. A. si possa da dovero mutare ne
                    difficultà magiormente l’essecutione, che habbiamo per le mani, et perciò è ben
                    necessario acciò siano desingannati costoro che S. A., la quale ha deteriorata
                    volontariamente per la forma di reggersi nel passato la conditione sua, hora che
                    è ridotta a così stretto passo, che non può retrocedere senza espresso
                    detrimento del essistimatione authorità sua non solo ne le cose spirituali ma
                    politiche, che al presente faccia un sforzo a la natura per inveterata che sia,
                    et pigli da se qualche regia resolutione per reprimere li seditiosi, del che se
                    ben né vedo necessità, non mi è però lecito non solo d’esserne authore ma né
                    manco di consigliarne o essortarne l’A. S. . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
