<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00195">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-08-09" cert="low" n="2">vermutlich
                    1584-08-09</title>
                <title level="a">195. (zu 1584 August 9)</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 233rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00195">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-08-09" n="2" cert="low"/>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00194.xml"
                        >194. Malaspina an Gallio - Seckau, 1584 August 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00196.xml">196.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1584 August 11</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Zusammenfassender Bericht Malaspinas über die in Innsbruck stattgefundenen
                    Beratungen Erzherzog Karls mit Erzherzog Ferdinand und Herzog Wilhelm.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="195">(Zu 1584 August 9)<note xml:id="FN2_00195_01" type="footnote">Das Datum
                    dieses Berichtes über die im Juni 1584 stattgefundenen Beratungen ergibt sich
                    aus Nr. 194.</note>
            </head>
            <div>
                <p>Punti principali che si contengono nel scritto del ser.mo arciduca
                    Ferdinando:</p>
                <p>Che ragionevolmente si deve far molto fondamento che li nobili non negano le
                    contributioni, ma questo non deve adormentare punto l’arciduca suo fratello<note
                        xml:id="FN2_00195_02" type="footnote">Erzherzog Karl.</note>circa il vivere
                    con sollicitudine, perché de le prattiche de gl’heretici non si può niuno
                    fidare; et che egli suspica et non senza ragione che li nobili non sono
                    realmente acquietati et che senza dubio ritrovaranno persone che li aiutaranno
                    con consigli pernitiosi et con altro etc. Che perciò è molto necessario che S.
                    A. procedi con piedi di piombo et non dia di dente al pomo acerbo più di quello
                    che habbi fatto senza pensarci et consultarsi bene. Che due cose sono sopra
                    tutte necessarie: La prima è che S. A. faccia lei quello che può da la sua
                    parte; secondo che procuri d’essere aiutata da altri. Circa il primo che con
                    ogni studio et sollicitudine procuri di levare li generali et capitani heretici
                    et altri più precipui soldati da li confini <note xml:id="FN2_00195_03"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 127, Anm. 3.</note>et a quei carichi promovi
                    cattolici et offerisce persone qualificate. Che espurghi totalmente la corte et
                    li consigli da heretici<note xml:id="FN2_00195_04" type="footnote"> Vgl. oben
                        Nr. 36, Anm. 7, 10, 12.</note>come dice d’haver inteso che fa con molta sua
                    consolatione. Terzo che di Baviera et di Tirolo <pb xml:id="P2_0000301"/>procuri
                    d’haver alcuni artegiani ricchi, quali siano tali che possino succedere in loco
                    di coloro che perseveranno ne la disobedientia et promette a questo effetto
                    persone atte, le quali dice che verranno molto volentieri con la speranza
                    d’essere promossi da artegiani a cittadini.<note xml:id="FN2_00195_05"
                        type="footnote"> Ähnliches, nämlich die Ansiedlung von Handwerkern aus Görz,
                        hat bereits Herzog Wilhelm im Herbst 1582 Erzherzog Karl empfohlen (Nr.
                        36).</note>Quanto al secondo punto de gl’aiuti d’altri dice d’haver letto
                    con sua sodisfattione le offerte di S. S.tà<note xml:id="FN2_00195_06"
                        type="footnote"> Vgl. oben Nr. 183, Anm. 2.</note>che però li pare che non
                    si tardi più al augumentare la guardia de la persona di S. A., de la città et
                    del castello, nel quale consiglia che con bel modo S. A. reponghi tutte le cose
                    più pretiose. Che con molto secreto si dovrebbe far un convento con l’intervento
                    de li commissarii di S. M.tà, del duca di Baviera, di Salzburg, di Bamberga, di
                        Fraysingh<note xml:id="FN2_00195_07" type="footnote"> Neben Salzburg und
                        Bamberg war auch Freising in Innerösterreich begütert.</note>con l’occasione
                    del quale l’arciduca suo fratello potrebbe venire in cognitione che aiuto certo
                    et stabile possa sperare in caso di bisogno, et che quanto a la persona sua
                    s’offerisce di mandare commissarii et si esshibisce di aiutare in causa tanto
                    giusta il fratello con la robba, con li stati et con tutto, et che li pare che
                    il luogho più commodo per far senza strepito questa consultatione sarebbe la
                    città di Salzburg. <note xml:id="FN2_00195_08" type="footnote">Vgl. unten Nr.
                        292, 293.</note>Mette finalmente in molta consideratione con parole
                    pregnanti et sensi gravi che S. A. deve far tutto quello che humanamente può per
                    servitio de la religione et conservatione del authorità sua, la quale troppo
                    impudentemente è colpestrata da gl’heretici et non si facendo oppositione
                    gagliarda non si deve aspettare altro che la ruvina totale di S. A.</p>
                <p>Punti del sig. duca di Baviera:</p>
                <p>Convenisce con l’arciduca Ferdinando circa il convento ma ci nomina dentro li
                    commissarii del re di Spagna et l’intervento d’un nuntio di S. S.tà et promette
                    ogni aiuto. Similmente approva et commenda il presidio,<note
                        xml:id="FN2_00195_09" type="footnote">Vgl. dagegen die Ansicht des Papstes
                        in Nr. 191.</note>ma sono li pareri differenti in questo, perché il duca fa
                    tanto fondamento nel presidio che presuppone che si possa con esso totalmente
                    levare ne le città ogni essercitio lutherano non solo quanto a le persone de li
                    cittadini ma de li nobili ancora, et che di più con esso si possa per via regia
                    essigere le contributioni et si serve del essempio di Vienna et Augusta et mette
                    per massima verissima <pb xml:id="P2_0000302"/>che non si abolendo totalmente
                    l’essercitio lutherano indefferentemente ne le città a tutti che mai si è per
                    far cosa buona. Dal altro canto l’arciduca Ferdinando consiglia che S. A.
                    inherischi per hora a perfettionare et consolidare la essecutione principiata et
                    che nel interim vadi dissimulando con la nobiltà.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
