<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00146">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1584-01-24" n="1">1584-01-24</title>
				<title level="a">146. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Jänner 24</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
							Caligari; 1582-1587</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1981</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 163r—165v, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L2_00146">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1584-01-24" n="1"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00145.xml"
						>145. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Jänner 18</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00147.xml">147.
						Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Jänner 28</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L2_00145.xml">145. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1584 Jänner 18</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L2_00147.xml">147. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1584 Jänner 28</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Eingehende Gespräche mit Räten Erzherzog Karls über Religionsangelegenheiten.
					Trotz Drängens der Jesuiten und anderer eifriger Katholiken vorsichtiges
					Vorgehen geboten. Weigerung des Bischofs von Seckau, das Statthalteramt zu
					übernehmen.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="146">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Jänner 24</head>
			<div>
				<pb xml:id="P2_0000224"/>
				<p>Nel ritorno che S. A. fece da le caccie non pretermesse immediatamente di
					ordinare a li consiglieri, che ponderassero con una matura consulta il contenuto
					de la lettera che io li scrissi, de la quale con le precedenti mie ne mandai
					copia a V. S. Ill.ma<note xml:id="FN2_00146_01" type="footnote">Siehe oben Nr.
						145, Anm. 6.</note>. Il che havendo loro essequito et essendosi speso quasi
					tutta la settimana passata et la presente in proposte loro et repliche mie al
					ultimo siamo convenuti in un medesimo parere, et con la più stabile solenne et
					espediente forma che si potesse desiderare, di modo che se la benevolentia del
					principe et de li consiglieri verso la persona mia havrà forsi incorso
					diminutione almeno né il negotio publico haverà patito né l’authorità del carico
					che devo sustenere si sarà punto scemata, perché dovendo essere la ragione
					quella che signoreggia et acquieta l’intelletto del huomo, non la multiplicità
					de le parole né protestationi di inconvenienti più imaginarii che imminenti. Era
					perciò a la natura mia troppo repugnante il rimovermi da una opinione conceputa
					non in un giorno, ma ruminata et stabilita con saldi et fermi argumenti, la
					quale havendo per fondamento la promessa del principe fatta a me, di non volere
					discostarsi dal mio parere ne le risolutioni che si devono prendere in materia
					di religione, apportava gran suspensione d’animo al A. S. et a tutti coloro.</p>
				<p>Ma dal altra parte parendo a li consiglieri indignità loro, che doppo l’esser
					convenuti insieme tante volte et confirmato sempre il primo loro giuditio, di
					astenersi da la essecutione dovessero per la sola discrepantia che haveva seco
					mutar li concetti et pareri presi, pigliorno partito di farmi intendere per
					parte di S. A., che lei era risoluta di tentare senza dilatione l’essecutione,
					ma che protestava che se ne fosse seguito inconveniente alcuno che la colpa
					sarebbe stata ascritta a me, al che respondendo io che essendo prudenti si
					potevano persuadere bene che non potevo accettare la proferta del principe con
					tal protestatione et che mai ero stato di intentione, che si abbracciasse più un
					parere che un altro per rispetto mio, ma havevo simplicemente desiderato per
					servitio di Dio de la santa religione et di S. A., che o li consiglieri
					voluntariamente condescendessero ne la mia opinione o vero che io fossi con
					qualche fondamento fatto capace che volentieri mi sarei acquietato a la
					loro.</p>
				<p>Hora doppo d’haver li consiglieri inteso questo hanno con unione, candidezza et
					fermezza fatta una ottima risolutione et oltre l’essersi dato la mano conforme
					al costume del paese di volere per <pb xml:id="P2_0000225"/>mantenerla et
					perfettionarla mettere in compromesso la vita et la robba, hanno ancora voluto
					confirmarla con un solenne giuramento, cosa che si come mi è parsa mirabile et
					inusitata in simili negotii, così ha fatto stupire noi altri, nel che mons. di
					Gurgo s’è adoperato con non minor pietà che prudentia, ma per venire hormai
					senza più distendermi ne le cose passate a referire a V. S. Ill.ma questa loro
					risolutione confirmata con non minor solennità da S. A.</p>
				<p>V. S. Ill.ma ha da sapere che hieri S. A. mandò da me tutti li consiglieri, li
					quali, doppo d’havermi con una prolissa oratione redotto a memoria tutto quello
					che S. A. ha fatto a contemplatione di N. S. in benefitio de la religione et
					l’occasione che perciò io dovevo havere di restare ottimamente sodisfatto et
					contento, mi dissero che in evento che io mi fossi contentato che la essecutione
					si fosse prolongata un poco che loro erano risolutissimi non per solo il
					rispetto mio, ma perché cognoscevano, che ciò si doveva per servitio di S. A. in
					ogni modo fare, di essequire ne la futura trattatione et inanzi pasqua in buona
					parte il decreto già doi anni fa publicato<note xml:id="FN2_00146_02"
						type="footnote">Vgl. oben Nr. 21, Anm. 1.</note>et che loro artificiosamente
					riservavano a quel tempo la essecutione, accioché et le diete che hora si
					tengono in Carinthia et Carniola <note xml:id="FN2_00146_03" type="footnote">Die
						Stände A. B. von Krain haben schon im Jahr zuvor nur unter der Bedingung den
						Landtagsbewilligungen zugestimmt, daß niemand vom Bürger-, Ritter- und
						Herrenstand samt ihren Angehörigen in seinem Gewissen beschwert und im
						Besuch des Gottesdienstes A. B. behindert werde (Loserth, FRA II/50, S.
						402f.).</note>non si dissolvessero sentendo quelli provintiali novità di
					così gran importantia et ancora per far l’ultimo conato provando soli nobili di
					Stiria si disponghino con le bone a lasciare il patrocinio de cittadini del che
					S. A. dice di haverne molti boni riscontri, nel qual caso s’haverebbe senza
					strepito et spesa fatto un grandissimo acquisto et si potrebbe senza timore né
					dilatione a un colpo venire a una regia essecutione, ma quanto pur li
					provintiali persistessero ostinatamente in non volere lasciare il patrocinio de
					li cittadini, che S. A. non haveva solamente per scopo la essecutione contra li
					cittadini, ma il reprimere la insolentia et inobedientia de li nobili, et che
					però al dispetto loro in su li lor proprii occhi voleva inhibire a tutti li
					cittadini che hanno o beni o case l’essercitio lutherano, et in evento che non
					obedissero oltre la essattione de le pene si risolveva di mettere il presidio,
					presupponendo che S. S.tà <pb xml:id="P2_0000226"/>sarebbe concorsa per un
					spatio di tempo ne la spesa, <note xml:id="FN2_00146_04" type="footnote">Vgl.
						oben Nr. 35, Anm. 3 und Nr. 136.</note>et se li provintiali havessero fatto
					motivo alcuno, cosa che non credeva, che si sarebbe ritrovato modo di
					humiliarli, et che osservandosi questa forma di procedere S. A. haveva non solo
					speranza ma intelligentia che si sarebbe ottenuto l’intento che si ha. Hora
					approvando io questo loro parere si stabili in quel fermo modo che di sopra ho
					detto.</p>
				<p>Et mentre che si stava nel pigliar risolutione in questo fatto son comparse le
					lettere di V. S. Ill.ma de 17 del passato et quelle scritte ne la vigilia di
					natale et conforme al ordine che si mi dà ho dato principio a communicare al
					padre provintiale<note xml:id="FN2_00146_05" type="footnote">P. Heinrich Blyssem
						S. J.</note>il contenuto de la lettera del primo di decembre, <note
						xml:id="FN2_00146_06" type="footnote">Nr. 134.</note>et se ben io non son
					per alterare la forma nel animo mio stabilita et insinuata a V. S. Ill.ma ne le
					lettere di 14 pur del medesimo mese <note xml:id="FN2_00146_07" type="footnote"
						>Nr. 136.</note>intorno al modo che mi dovrò governare, spero nondimeno che
					questo padre mi sarà con li ricordi suoi di molto giovamento. È ben vero che
					sicome io non posso se non comendare il zelo di questi padri, così mi accorgo
					che loro volentieri vederebbono che io facessi offitio et di nuntio et di
					confessore con S. A., et questo dico perché se ben son restati sodisfatti che io
					habbi detto a S. A. et a tutti li consiglieri, che l’assicuratione non si può
					fare senza peccato et che S. B.ne non è mai per approvarla o consentire ad essa,
					hanno però cercato di mettermi in punto di conscientia che io dovessi di più
					insinuare a S. A. che lei incorrerà le censure ecclesiastiche etc., et che S.
					S.tà se ne resentirà etc., attione la quale io non mi dispongo di essequire se
					non ne haverò espresso ordine da N. S.; ma accioché loro et altri non si dessero
					a credere che io o per timore o per rispetti humani mi astenesse da simile
					risolutione li ho assicurati che se la parte cattolica giudica espediente et di
					servitio di Dio, de la santa religione et di loro che io vadi personalmente a
					impedire le prediche et essercitio lutherano che io lo farò né sparagnarò la
					vita mia, la quale havendo donata a S. D. M.tà et a S.tà di N. S., è ben
					ragionevole che la spendi in servitio loro et che però sicome per la gratia di
					Dio ho tal dispositione, così si persuadano che non inclinando a fare quello che
					loro ricercano che è molto manco non mi movo senza ragionevol causa.</p>
				<pb xml:id="P2_0000227"/>
				<p>Mi rincresce veramente insin al core non potere in ogni cosa accomodarmi a la
					voglia de li zelosi cattolici sicome dal altra parte son necessitato ad
					opponermi a la tepidezza et temporeggiamento de pollitici, perché quelli
					vorrebbono che si adoperasse il scarpello senza rispetto et timore alcuno,
					questi altri tengono per massima verissima che non si deve dar di mano ad esso.
					Per il che è molto necessario et temperar il desiderio de li primi et riscaldare
					quello de li secondi, cosa che non si può fare se non si va scolpendo con una
					mano molto delicata et circonspetta, perché sicome è più difficile il fare una
					statua bella d’un marmo male abbozzato che non di un rozzo, così nel caso nostro
					è ancora maggior difficultà essendo stata altre volte tanto perfetta et hora
					essendo così mal ridotta, che se in questi popoli è abondata anticamente la
					bontà, al presente ognun vede che soprabonda una ostinata malitia. Onde sicome è
					necessario affaticarsi con ogni industria et artificio per ridurla a la pristina
					sua forma, così bisogna guardarsi di non usare senza discretione il scarpello,
					poiché s’andarebbe a rischio di spezzarla nel qual caso oltre che si perderebbe
					ogni speranza di potervi lavorare a torno non sarebbe sicuro che cadendo non
					offendesse li astanti et vicini. Ma quanto più è il negotio pieno di difficultà
					con tanta maggior fiducia dobbiamo aspettare l’aiuto di Dio S. N., la cui D.
					M.tà si degni di conservare V. S. Ill.ma con ogni colmo di felicità spirituali
					et corporali come io suo humilissimo servitore ne prego di continuo S. D. M.tà .
					. .</p>
				<p>Perché io mi ero riservato a dar il mio consenso, insin tanto che S. A. mi
					promettesse in scritto quello che ero stato concluso, giudicando che il negotio
					fosse di tanta importantia che mi convenisse vivere con ogni cautela. In questo
					punto che io ero in procinto di serrare il piegho S. A. ha mandato da me mons.
					di Gurgo, accioché egli in nome del A. S. facesse la scrittura obligatoria, ma
					son stato consigliato a rimettere un poco del rigore et non mostrare di
					diffidare punto de la promessa in viva voce. Il che ho fatto volentieri et
					prontamente et con sodisfattione di S. A. et de li consiglieri.</p>
				<p>Mons. di Secovia si è risoluto di non accettare il carico che hora ha mons. di
						Gurgo<note xml:id="FN2_00146_08" type="footnote">Vgl. oben Nr. 144, Anm.
						7.</note>et di più ha renontiato a mia contemplatione il vescovato
					Secoviense et ritenuto il Lavantino et li Salzburgensi l’hanno conferito, ma sin
					hora non so a chi <note xml:id="FN2_00146_09" type="footnote">Vgl. unten Nr.
						148.</note>. . .</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
