<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00204">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-09-30" n="1">1584-09-30</title>
                <title level="a">204. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 September 30</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 243rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00204">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-09-30" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00203.xml"
                        >203. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 September 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00205.xml">205.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Oktober 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00203.xml">203. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 September 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00205.xml">205. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Oktober 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Vorbereitung eines neuen landesfürstlichen Dekretes in Religionsangelegenheiten.
                    Seit Beginn der Exekution des Religionsdekretes 30 Bürger zum Gehorsam gebracht.
                    Zuversicht für die Zukunft, soferne die Türkengrenze ruhig bleibt und der Adel
                    die Abgaben nicht verweigert.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="204">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 September 30</head>
            <div>
                <p>Io mi son ridotto a mettermi a scrivere insin a quest hora che sta la posta in
                    procinto per partirsi, nutrendomi tuttavia di speranza che si fosse per
                    publicare alcune deliberationi prese a favore de la parte catholica, le quali
                    oltre a molte utilità che apportaranno per humiliare et deprimere il nervo, che
                    ha la parte adversa, serviranno ancho ad obviare a la longezza,<note
                        xml:id="FN2_00204_01" type="footnote">Erzherzog Ferdinand hat zuletzt bei
                        den Beratungen in Innsbruck zu langsamem Vorgehen geraten (Nr.
                    195).</note>che si prevede circa la perfetta esse<pb xml:id="P2_0000312"
                    />cutione di quello che habbiamo per le mani, la quale se bene non può impedire,
                    che la vittoria al fine non sia del canto nostro, come altre volte si è scritto,
                    è non dimeno odiosa et noiosa a tutti noi, quali voressimo pur una volta
                    raccogliendo qualche frutto de le fattiche nostre, liberarsi da la cura di
                    coltivare terenno tanto sterile. Et se quello, che io ho proposto <note
                        xml:id="FN2_00204_02" type="footnote">Vgl. oben Nr. 202, Anm. 5.</note>et di
                    già è stato concluso, si publicarà, come S. A. mi promette che si farà tra tre
                    giorni, noi vederemo qualche utile mutatione, ma se si effettuarà perfettamente
                    senza dubio non potremo lamentarsi che la semenza non habbi reso al tempo debito
                    abondante frutto. <note xml:id="FN2_00204_03" type="footnote">Vgl. unten Nr.
                        206.</note>Ma perché è molto debole il brazzo de la superiorità et doppo che
                    si ha superate le difficultà che non sono poche quali si trovono nel persuadere,
                    nel che ordinariamente consiste l’offitio del ministro, non si ha con tutto ciò
                    operato molto, ma si deve ancho aiutare l’A. S. in ritrovare modi suavi che si
                    possa essequire. Ho perciò preso partito di aspettare ad avisare V. S. Ill.ma
                    particularmente di quello che è passato la settimana che viene, nel qual tempo
                    sarà publicata la seriosa risolutione di S. A. <note xml:id="FN2_00204_04"
                        type="footnote">Die Publikation wurde mit Rücksicht auf die anwesenden
                        Deputierten Steiermarks, Kärntens und Krains verschoben (Nr. 206).</note>et
                    si potrà far qualche giuditio del exito d’essa.</p>
                <p>Circa il resto non ho che dire, se non che dal tempo che si è cominciato
                    l’essecutione insin ad hora habbiamo fatto acquisto di trenta cittadini,<note
                        xml:id="FN2_00204_05" type="footnote">Vgl. oben Nr. 169, Anm. 3.</note>li
                    quali sono obedienti, et se bene in tanto numero è pocho l’acquisto con tutto
                    ciò è molto maggiore di quello che già alcuni mesi fa speravamo. <note
                        xml:id="FN2_00204_06" type="footnote">Malaspina schätzte im März 1584 die
                        Zahl der zu gewinnenden Seelen in ganz Innerösterreich auf 700.000 (Nr.
                        158).</note>Noi al fine avanziamo ogni giorno qualche cosa, et se l’arbore
                    non si è butato per terra per li colpi dati, senza dubio seguitando senza
                    intermissione a percoterlo cadarà, massime che li confini stanno quieti, li
                    nobili non neganno le contributioni, non si ha contradittione ne la essecutione,
                    alcuni abbrazzano la fede catholica, et dobbiamo ancho revocarsi a memoria come
                    si è schifata la assecuratione che domandavano li nobili per le loro persone, et
                    come finalmente S. A. con li decreti già alcuni mesi publicati si è liberata se
                    non effetualmente almeno verbalmente de le promissioni et assicurationi date in
                    materia de la religione, et che sta però in sua mano senza cadere ne la nota di
                    mancar de la parola togliere tutto l’esser<pb xml:id="P2_0000313"/>citio
                    lutherano et se non può di presente farlo è nondimeno molto l’essersi
                    disvilupato da tante promesse così scandalose et assicuratasi in conscientia . .
                    .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
