<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00216">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-10-29" n="1">1584-10-29</title>
                <title level="a">216. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Oktober 29</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 255rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00216">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-10-29" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00215.xml"
                        >215. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Oktober 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00217.xml">217.
                        Caligari an Gallio - Bologna, 1584 Oktober 31</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00215.xml">215. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Oktober 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00219.xml">219. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 November 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bevorstehende Abreise Erzherzog Karls nach Prag. Weitere Schritte gegen
                    häretische Bürger. In Erwartung Caligaris.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="216">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Oktober 29</head>
            <div>
                <p>Dovendosi S. A. transferirsi a Praga per ricevere il Tosone per dove s’incaminarà
                    il secondo giorno del mese che viene,<note xml:id="FN2_00216_01" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 209, Anm. 9.</note>si ha qua giudicato essere molto
                    espediente che inanzi la sua partenza si faccia qualche demostratione più che
                    ordinaria contra li cittadini. Perilche doi giorni sono si citoronno otto di
                    essi ma non ne sono però comparsi se non duoi, li quali hanno promesso la
                    obedientia, hoggi poi si deve attendere a fare inquisitione per sapere la causa
                    per la quale li sei non sono comparsi et si procederà contra di loro conforme a
                    quello che si scoprirà, se bene crediamo che veramente siano per loro negocii
                    absenti, ilche se sarà si faranno ritornare.</p>
                <p>Hora V. S. Ill.ma può bene comprendere et da quello che altre volte si è scritto
                    et da quello che al presente scrivo che si continoa con sicurezza a caminare ne
                    la carregiata che doppo l’essersi rotto con tanta difficultà et pericolo il
                    giaccio si è finalmente fatta, da la quale non si deve in modo alcuno deviare,
                    ma senza intermissione et intrepidamente prosequendo il camino far novi
                    progressi et acquisti; né circa questo ci è altro disgusto et molestia che la
                    longezza la quale è <pb xml:id="P2_0000326"/>ragionevolmente noiosa, ma dal
                    altro canto in negocii di tante consequentie et in piaga tanto infestolita assai
                    presto si fa quando si fa bene. Desideravo a un certo modo che si fosse
                    presentata occasione di venire a le strette con questi predicatori per conto del
                    editto inhibitorio che con altre mie scrissi<note xml:id="FN2_00216_02"
                        type="footnote"> Vgl. oben Nr. 199.</note>et andavo per preparandomi di
                    adoperare arme, non solo diffensive ma offensive et di meglior et più penetrante
                    taglio, che non si è accostumato con li cittadini, ma perché insin hora non ho
                    havuto occasione, mi consolo grandemente che non ostante la mia partita non
                    lasciarò il campo vacuo ma lo consignarò a mons. Caligario, <note
                        xml:id="FN2_00216_03" type="footnote">Vgl. unten Nr. 231, 232.</note>il
                    quale senza dubio havrà più atto et forte brazzo di me et sarà più esperto nel
                    arte che non son io, il quale sto di giorno in giorno aspettando con desiderio
                        <note xml:id="FN2_00216_04" type="footnote">Vgl. oben Nr. 211, Anm.
                        2.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
