<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00096">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-06-06" n="1">1583-06-06</title>
                <title level="a">96. Bonomi, Malaspina und Minucci an Gallio - Köln, 1583 Juni
                    6</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/102548781">Minucci, Minuccio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 107, f. 488r—489v, Orig.<lb/>Druck: Hansen,
                            Nuntiaturberichte III/1, S. 585—587.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00096">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/102548781">Minucci, Minuccio</persName>
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1583-06-06" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2886242">Cologne</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_020">Gallio, Tolemeo
                        - Minucci, Minuccio</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00095.xml">95.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Juni 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00097.xml">97.
                        Malaspina an Gallio - Köln, 1583 Juni 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Auf Drängen Herzog Ernsts Zusage von Hilfsgeldern vor allem zur Bezahlung von
                    Kriegsvölkern.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="96">Bonomi, Malaspina und Minucci an Gallio - Köln, 1583 Juni 6</head>
            <div>
                <p>Con le precedenti fu scritto a V. S. Ill.ma l’officio che fece il nuovo eletto
                    con monsignor di Vercelli, con monsignor Malaspina et ancora co’l Minucci
                    ben’otto dì inanzi l’elettione,<note xml:id="FN2_00096_01" type="footnote">Am
                        19. Mai beschlossen die Kanoniker, den Papst um Geldhilfe zu bitten. Ernst
                        sprach am 31. Mai mit Bonomi über die großen finanziellen Schwierigkeiten
                        der Kölner Kirche, die ihn im Falle seiner Wahl zwingen würden, auf das
                        Erzbistum zu verzichten, wenn ihn der Papst nicht unterstütze (Hansen,
                        Nuntiaturberichte III/1, S. 561, 576).</note>mostrando loro che le cose di
                    questa chiesa erano in tale stato ch’egli, si come non l’harebbe ricercata senza
                    l’instanza di N. S., così né anco saria per accettarla, se non sperasse che S.
                    S.tà fosse per aiutarlo a liberarla dalle gravissime oppressioni in che si
                    truova, il qual officio fu da lui accompagnato con quasi aperta protesta che, se
                    si vedesse poi abbandonato in tante necessità, non potrebbe far’altro che
                    rinontiare la chiesa.</p>
                <p>Hora il dì dopo l’elettione, havendo egli invitati li nontii a pranzo, ne potendo
                    monsignor di Vercelli andarvi per la podagra, venne egli in persona la mattina
                    per tempo alla casa sua, ove rinovando la memoria dell’officio predetto et le
                    presenti necessità di questa <pb xml:id="P2_0000146"/>provintia, massime perché
                    s’havevano a pagare subito i raiteri del duca di Sassonia,<note
                        xml:id="FN2_00096_02" type="footnote"> Ernst traf sich etwa zwei Wochen vor
                        der Wahl mit Friedrich von SachsenLauenburg, einem seiner Konkurrenten für
                        Köln, um diesen von der Kandidatur abzubringen; dabei dürften geldliche
                        Verpflichtungen Ernsts entstanden sein (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S.
                        560, 569).</note>quali altrimenti minacciavano gran male, et insieme si
                    dovevano licentiare le genti del prencipe d’Arremberg,<note
                        xml:id="FN2_00096_03" type="footnote"> Graf Karl von Arenberg, der als
                        Anhänger Friedrichs von Sachsen galt, wurde gerufen, um Truchseß und dessen
                        Anhang zu vertreiben (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 404, 414, 567,
                        570f.).</note>poiché si pruova che senza utilità alcuna concitano molto
                    invidia, oltre le quali instavano anco altre urgentissime cause, che furono
                    narrate a longo da esso eletto, soggiongendo poi ch’egli, per le molte spese
                    c’haveva fatto qui, non poteva supplire del suo a tanti bisogni, né per la
                    guerra del paese era possibile con l’obligatione d’alcuna cosa truovare modo di
                    cavare danari, concluse in fine pregando, non solo perché si facesse lo sborso
                    di quanto avanzava in mano del Minucci delli 15000 fiorini, ma che insieme si
                    truovasse partito con mercanti per altretanta somma. Parve questa a monsignor di
                    Vercelli assai grave proposta et usò ogn’arte, perché o si dismettesse il
                    pensiero o almeno si differisse, sin che s’intendesse la mente di S. S.tà, per
                    la quale si saria spedito corriere espresso; ma l’eletto replicò mostrando i
                    pericoli della tardanza et la perdita di reputatione che farebbe, se in questi
                    principii si scoprisse fiacchezza et si lasciasse tempo alli nimici di fare i
                    fatti loro.</p>
                <p>Partito lui, monsignor di Vercelli fece chiamare monsignor Malaspina, con cui
                    l’eletto haveva desiderato che si communicasse il negotio, et ivi, conferita la
                    proposta et le difficoltà che occorrevano, fu considerato, se fosse meglio che
                    li nontii per loro stessi pigliassero quest’imprestido senza interessarvi S.
                    S.tà. Et dopo molte ragioni apparendo chiarissima la necessità della chiesa et
                    del publico servitio né cessando le preghiere et l’obtestationi dell’eletto, si
                    risolsero in fine i nontii di pigliare a cambio da mercanti italiani 8000 scuti
                    d’oro con conditione di rimborsarli in Roma in termine di due mesi, a che essi
                    obligorono se medesimi et hebbero però dall’eletto una relevatione che, in
                    evento che dalla S.tà S. non fosse approbata l’obligatione,<note
                        xml:id="FN2_00096_04" type="footnote">Der Papst billigte schließlich diese
                        Obligation (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 630f.).</note>egli o per se
                    stesso o per il duca, suo fratello,<note xml:id="FN2_00096_05" type="footnote">
                        Vgl. unten Nr. 107.</note>procurarebbe di sodisfare.</p>
                <pb xml:id="P2_0000147"/>
                <p>Per questo et per quello che di più habbia a sperare l’eletto in questi suoi
                    bisogni, egli s’è risoluto di mandare a piedi di S. B.ne il canonico
                        Trivio,<note xml:id="FN2_00096_06" type="footnote">Vgl. oben Nr. 94, Anm.
                        3.</note>aciò le rappresenti le miserie di questa chiesa et i pericoli ne
                    quali si trova, il che V. S. Ill.ma intenderà da lui particolarmente, et perciò
                    noi non s’estenderemo in più longa narratione, supplicandola solamente a
                    credere, che quel che s’è fatto per somma et evidente necessità, né altrimenti
                    alcuno di noi harrebbe ardito di mettersi in questo ballo. Co’l ritorno del
                    canonico Trivio ogn’uno di noi aspetta d’intendere quel c’ha da fare, perché non
                    vedendosi già gran tempo lettere di V. S. Ill.ma, viviamo tutti in gran
                    sospensione d’animo, quale da qui innanzi ci cominciarà ad essere noiosa, poiché
                    l’elettione è gia fatta et l’eletto è uscito dalla città; perciò monsignor
                    Malaspina s’è anco risoluto di venir’ ad incontrare più d’appresso il
                    commandamento di S. B.ne.</p>
                <p>Nachschrift: L’uno de mercanti c’haveva promesso gli 8000, ha poi disdetto, né
                    s’è potuto effettuare il partito se non per 4000; degl’altri siamo ancora in
                    trattato. Per questo, se N. S. si degnarà di mettere questa somma a conto di
                    soventione per le miserie di questa chiesa, i primi 4000 s’havranno a pagare a
                    quelli che li dimanderanno in nome del Casino, degl’altri, poiché
                    l’impossibilità ci scusa, vederemo di differire fin’alla risposta di V. S.
                    Ill.ma, se pure l’eletto non instasse di maniera per qualche urgente necessità
                    che non si potesse negarli, nel qual caso si manderiano le pollizze co’l
                    seguente ordinario. Tra noi pensando allo stato travagliato di questa provintia
                    et alle gran consequenze, che tira seco l’essempio et particolarmente l’effetti
                    delli aiuti di S. S.tà, era venuta opinione che una soventione di 10.000 fiorini
                    il mese saria molto ben’impiegata, massime sperandosi ch’ella dureria poco, et
                    forse se n’uscirebbe prima che passasse Ottobre.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
