<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00307">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-10-21" n="1">1585-10-21</title>
                <title level="a">307. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 21</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 252r—255r, Orig.; Antwort am 9.
                            November.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00307">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-10-21" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00306.xml"
                        >306. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00308.xml">308.
                        Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 28</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00306.xml">306. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00308.xml">308. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Unterredung mit Erzherzog Karl über Aquileia. Eheste Sendung des Bischofs von
                    Triest oder eines Dornberg nach Rom. Bitte des Abtes von St. Lambrecht um Ablaß
                    für Mariazell. Sendung des Kardinals Bathory nach Rom. Skandalöses Verhalten des
                    Franziskanerguardians in Graz. Pest und wunderbare Erscheinungen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="307">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 21</head>
            <div>
                <p>Rispondo a la lettera di V. S. Ill.ma di 5 del presente<note
                        xml:id="FN2_00307_01" type="footnote">Weisung Rusticuccis vom 5. Oktober
                        nicht vorhanden.</note>et la prego che si degni operare che il breve per la
                    crocetta de la ser.ma arciduchessa sia rescritto di novo et dove dice che habbia
                    indulgenza plenaria il giorno di Natale si conci et dica che l’habbia la vigilia
                    di Natale. <note xml:id="FN2_00307_02" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                    305.</note></p>
                <p>Ho esposto con ogni diligenza tutto quello che V. S. Ill.ma mi commanda a S. A.
                    in materia del patriarca et coadiutore di Aquileia.<note xml:id="FN2_00307_03"
                        type="footnote">Der Papst hatte am 7. 10. 1585 Francesco Barbaro, einen
                        Venezianer, zum Koadjutor von Aquileia ernannt (Hierarchia Catholica III, S.
                        114; De Renaldis, Memorie, S. 347f.).</note>S. A. risponde benignamente che
                    per la riverenza et obedienza filiale, che deve a la S.tà di N. S., non mancarà
                    di ricevere gratam ogni offitio di cortesia che piaccerà al patriarca di fare
                    con seco et darne satisfattione a S. B.ne et che sa che egli è già arrivato in
                    Udine ma per ancora non ha veduto né lettere né messo da lui. Et mi ha soggionto
                    essere avvisato che il vicario suo ha fatto un altra sinodo in Udine in
                    pregiuditio de la cathedra patriarcale di Aquileia, et che il patriarca viene
                    con animo di transferire capitolo, canonici et monache in Udine, <note
                        xml:id="FN2_00307_04" type="footnote">Vgl. oben Nr. 292.</note>et estinguere
                    per quanto serà in sua mano ogni dignità, titolo et preeminentia de la sua città
                    d’Aquileia. Et mentre S. A. mi narrava questo, mi accorsi da le parole dal viso
                    et da gl’occhi che tutto questo negotio li premeva fino nel core, come quello
                    che pare a lei habbia <pb xml:id="P2_0000441"/>fini più lontani da quello che
                    hoggi cì va d’avanti gl’occhi, et se bene io mi sforzai di sgannarlo con dire
                    che questi erano avvisi falsi et impossibili per non essere nissuna de le
                    sopradette cose in mano del patriarca ma di S. S.tà tuttavia non mi parve di
                    sanare la ferita esulcerata per questi novi avvisi et sospetti. Et S. A. mi
                    affermò che se fra dui o tre giorni non arrivarà qui il vescovo di Trieste <note
                        xml:id="FN2_00307_05" type="footnote">Vgl. unten Nr. 309.</note>voleva
                    mandare un gentilhuomo di casa Dorimberga in suo luogo a Roma et fra tanto
                    scriverà con questo spaccio al sig. cardinale Madruzzo che supplicasse S. S.tà a
                    non determinare cosa alcuna sin tanto che non haverà udito l’ambasciatore suo,
                    sel patriarca scriverà o manderà, che per aventura più si converebbe, io non
                    mancarò di essequire l’ordine di S. B.ne et di buona voglia per le molte
                    cortesie, che io ho ricevuto da 30 anni in qua dal patriarca, così in Roma come
                    in Venetia.</p>
                <p>L’ abbate di S. Lamberto pigliarà quelle indulgenze che N. S. li vorrà dare et ne
                    la manera che le vorrà dare, ma quanto a deputare lui solo per absolvere gli
                    heretici et confessare è totalmente cosa inutile, perché l’abbate è vecchio et
                    infermo et per aventura non si potrà ritrovare sempre al luogo nel giorno
                    destinato, et la moltitudine et il concorso è tanto grande<note
                        xml:id="FN2_00307_06" type="footnote">Vgl. oben Nr. 300, Anm. 9.</note>che
                    non bastaranno manco di 24 confessori non che un solo, et l’infirmità di questo
                    paese è tale che non può servare il rigore de le leggi sacre, ma bisogna
                    guadagnare gli huomini nel migliore modo che si può et non si fa senza essempio
                    de gl’antichi santi padri, imperoché si legge di S. Eusebio papa: <note
                        xml:id="FN2_00307_07" type="footnote">Papst Eusebius.</note>Haereticos
                    quoque idem pontifex reconciliavit, imposita tantum modo manu. Et se
                    l’indulgenza plenaria si concedesse nel modo che V. S. Ill.ma scrive solamente
                    per il giorno de l’ottava de l’Assontione de la Madonna serebbono di migliore
                    conditione li popoli più vicini che senza fatica si ritrovano al giorno
                    determinato che li popoli lontani che peregrinando per molte giornate durano
                    maggiore fatica né possono sempre arrivare al giorno preciso. Se paresse a S.
                    S.tà che il tempo di 10 anni fosse molto, lo può ridurre a cinque, ma quanto a
                    me serà danno nostro et non d’altri il non dare li 24 confessori et l’indulgenza
                    plenaria a cadauno nel primo giorno che arrivarà fra il termine però de setti
                    giorni seguenti al giorno de l’ottava de l’Assontione sopradetta. L’ abbate non
                    è qui et per la peste, che impedisse il commercio, difficilmente si può havere
                    il suo parere, ma per quello che io ho ragionato <pb xml:id="P2_0000442"/>altra
                    volta a lungo con lui credo non mi discostare punto dal suo senso et bisogno, mi
                    sottopongo però humilmente al sapientissimo giuditio di S. B.ne.</p>
                <p>Hoggi aspetto le lettere di Polonia se haverò cosa certa de la venuta del sig.
                    cardinale Batori, prima che io serri questa ne darò parte a V. S. Ill.ma.<note
                        xml:id="FN2_00307_08" type="footnote">Vgl. oben Nr. 305, Anm. 13.</note></p>
                <p>Fra Vincenzo da Bruna zoccolante è guardiano in questo convento di S. Francesco
                    et perché è giovane e vive licentiosamente con grande scandalo, l’ho ammonito et
                    fatto ammonire diverse volte a mutare vita, ma per quanto vedo perdo l’opera, et
                    oltre che io non ho né sbirri né prigione che qui non s’usano, et più perché non
                    vorrei farlo precipitare a gettare l’habito et farsi heretico et predicare
                    contra di noi, così in tedesco come in italiano, che ne l’una et l’altra lingua
                    ha qualche talento, ho ritenuto mi pare bene che il generale suo lo potrebbe
                    ritirare di qui sotto qualche buon pretesto et senza multiplicare lo scandalo,
                    la S.tà S. vedrà lei quello che sia da fare.<note xml:id="FN2_00307_09"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 244, 248.</note></p>
                <p>Le case che si serrarono qui per la peste stanno serrate tuttavia, ma perché da
                    tre giorni in qua non ci è morto che si sappia alcuno di peste si sta con manco
                    sospetto, né tan poco si sa che ci sia persona infetta. Per rimedio S. A. esce
                    ogni giorno in campagna a caccia et torna la sera a casa. Io non tralascierò di
                    dire che tre giorni fa ne la chiesa qui contigua<note xml:id="FN2_00307_10"
                        type="footnote">Heutige Stadtpfarrkirche zum Heiligen Blut.</note>essaminai
                    una gentildonna italiana figliuola di Leonardo Clario furlano medico di S. A. et
                    moglie di Giovanni Battista Gemma venetiano pure medico di Corte, <note
                        xml:id="FN2_00307_11" type="footnote">Vgl. Rainer, Grazer Nuntiatur I, S.
                        291.</note>la quale attesta che circa un mese fa stando un giorno dopo
                    pranso a cuscire col marito che legeva ne la loro sala a tempo chiaro et sereno
                    si venne a guardare in grembo là dove si trovò la traversa di tela bianca che
                    teneva intorno tutta piena di crocette di colore negro, e cercando con le mani
                    di scancellarle et non potendo spaventata le mostrò subito al marito, il quale
                    roversando la traversa le trovò né più né meno da l’altra parte et se la serva
                    non lavava quella traversa crede che vi serebbe durate un pezzo. Il marito
                    essaminato parimente da me depone precisamente tutto l’istesso. La onde si può
                    credere che sia prodigio, col quale Iddio ci advertisse che stiamo preparati,
                    perché prenoncia non solo la pestilentia, la quale è già in essito ma qualche
                    altra grave calamità sì come <pb xml:id="P2_0000443"/>intervenne in Germania
                    propria l’anno 1501 al tempo de l’imperatore Massimigliano <note
                        xml:id="FN2_00307_12" type="footnote">Siehe Wiesflecker, Maximilian I., Bd.
                        3, S. 47f.</note>et in Roma al tempo di papa Giovanni XIII <note
                        xml:id="FN2_00307_13" type="footnote">Zur Zeit Papst Johannes XIII.
                        (965—972).</note>et più alto sotto l’imperio di Giuliano Apostata <note
                        xml:id="FN2_00307_14" type="footnote">Julian Apostata, röm. Kaiser 361—363,
                        versuchte den Tempel in Jerusalem wiederaufzubauen was jedoch an elementaren
                        Naturgewalten scheiterte.</note>etc. Io tengo fortificato me stesso et la
                    mia famiglia col frequente uso de li s.mi sacramenti, nel resto mi rimetto a la
                    pura misericordia di Dio . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
