<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00247">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-01-21" n="1">1585-01-21</title>
                <title level="a">247. Caligari an Gallio - Graz, 1585 Jänner 21</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 353rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00247">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-01-21" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_021">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Gallio, Tolemeo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00246.xml"
                        >246. Gallio an Caligari - Rom, 1585 Jänner 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00248.xml">248.
                        Gallio an Caligari - Rom, 1585 Jänner 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00246.xml">246. Gallio an Caligari -
                        Rom, 1585 Jänner 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00248.xml">248. Gallio an Caligari -
                        Rom, 1585 Jänner 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Landesfürstliche Verzeihung für die Teilnehmer an der gegen den Willen Erzherzog
                    Karls in Udine statt in Aquileia stattgefundenen Synode. Abberufung der
                    landesfürstlichen Kommissare von der Visitation im Patriarchat Aquileia. Keine
                    Antwort auf Bitten der häretischen Bürger. Krankheit Erzherzog Karls.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="247">Caligari an Gallio - Graz, 1585 Jänner 21</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000357"/>
                <p>Ho trattato con S. A. tutto quello che V. S. Ill.ma m’imporre per la sua di 5 del
                        presente<note xml:id="FN2_00247_01" type="footnote">Nr. 240.</note>et in
                    gratia di N. S. non solo, l’A. S. ha perdonato volontieri a gli archidiaconi di
                    Goritia et di Carintia, ma anco più volontieri perdona a li preti inferiori,
                    come quelli che non poteano mancare di seguire li commandamenti de li loro
                    archidiaconi. <note xml:id="FN2_00247_02" type="footnote">Vgl. oben Nr. 237,
                        Anm. 5.</note>Quanto a la bolla di Nicola III havendole io allegato che
                    l’imperatore in ciò non fa difficultà niuna, mi da intentione che fornite le
                    diete et messe le contributioni a buon sesto non impedirà che si publichi. <note
                        xml:id="FN2_00247_03" type="footnote">Malaspina trug das Problem am 1.
                        Jänner dem Kaiser vor, der keine Bedenken gegen die Publikation der
                        erneuerten Konstitution Nikolaus’ III. zeigte (Reichenberger,
                        Nuntiaturberichte, S. 18).</note></p>
                <p>Ho basciato le mani a S. A. del decreto favorito che mi dette per levare li
                    commissarii al vescovo di Parenzo, l’originale del quale decreto mandai con le
                        passate,<note xml:id="FN2_00247_04" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        245.</note>hora per più cautela mando la copia, <note xml:id="FN2_00247_05"
                        type="footnote">Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 354r: Dekret vom 14. Jänner
                        1585 betreffend Visitation des Bischofs von Parenzo in Friaul ohne Teilnahme
                        landesfürstlicher Kommissare.</note>et ho operato che sia scritto a li
                    ministri di S. A. nel patriarchato in conformità di questa deliberatione.</p>
                <p>Il cancelliero ha commissione da S. A. di ascoltare quello che li cittadini
                    heretici li proporanno ma di non dare risposta né risolutione alcuna, et S. A.
                    mi afferma che per niuna maniera non è per rivocare quello che una volta ha
                    stabilito a favore nostro.<note xml:id="FN2_00247_06" type="footnote">Vgl. oben
                        Nr. 244, Anm. 4.</note>Io tengo spesso ricordato questo punto perché a le
                    volte non subintrasse qualche maligno spirito a roversciare ogni cosa.</p>
                <p>Il male de la renella che ha travagliato quattro giorni S. A. si è risoluto in
                    urinare tre pietre grosette come pignuoli et tre più piccole con molta arena che
                    è cosa continua in S. A. hora va a caccia et sta bene come prima. Ma bene si
                    risolve di andare questo maggio prossimo a li Bagni d’Austria, lunga da Vienna
                    quattro leghe, per vedere di riportare da quelle acque il benefitio che ne ha
                    ricevuto altre volte.<note xml:id="FN2_00247_07" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        85. Erzherzog Karl reiste am 30. April zur Badekur nach Laxenburg bei Wien
                        (Nr. 270).</note></p>
                <p>Io scrissi a l’Orselli<note xml:id="FN2_00247_08" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        240, Anm. 4.</note>che in tutte le cose mie facesse capo a V. S. Ill.ma il
                    medesimo li scrivo hora, se non l’ha fatto tanto mi doglio <pb
                        xml:id="P2_0000358"/>de la sua poca diligenza quanto resto obligato a la
                    molta benignità di V. S. Ill.ma, la quale supplico che non si stanchi di tenermi
                    ne la sua prottetione et di commandarmi liberamente come a suo antico servitore
                    et creatura . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
