<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00150">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-02-08" n="1">1584-02-08</title>
                <title level="a">150. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Februar 8</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 168r—170r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00150">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-02-08" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00149.xml"
                        >149. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Februar 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00151.xml">151.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Februar 11</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00149.xml">149. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Februar 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00151.xml">151. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Februar 11</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Eingehende Beratungen mit Jesuiten über weiteres Verhalten in
                    Religionsangelegenheiten. Dekret gegen Häretiker in der Grafschaft Görz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="150">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Februar 8</head>
            <div>
                <p>Doppo che il padre provintiale et rettore<note xml:id="FN2_00150_01"
                        type="footnote">P. Heinrich Blyssem S. J. und P. Emmerich Forsler S.
                        J.</note>hanno pienamente inteso da me quello, che io ho insin hora detto a
                    S. A. et a li consiglieri a bocca et in scritto et quel che ulteriormente
                    disegno di fare in evento che si venisse al accimento del assicuratione,<note
                        xml:id="FN2_00150_02" type="footnote"> Vgl. oben Nr. 127, Anm.
                    2.</note>hanno giudicato che si è insin hora intieramente adempita la
                    commissione di N. S. et sodisfatto a ogni debito et precipuamente a la parte che
                    a me come ministro de la Santa Sede tocca. Ne in questo particulare si è havuta
                    altra consideratione di maggior momento che la protestatione che io, venendosi
                    ad atto pregiuditiale, voglio fare <note xml:id="FN2_00150_03" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 136.</note>et in forma che si possa imprimere, se li heretici
                    cercassero di maculare la innocentia mia col procurare che fosse creduto che io
                    mi fossi accomodato di <pb xml:id="P2_0000231"/>consentire a bruttura alcuna ne
                    la chiesa di Dio, massime che hora sono essi in opera, come mi scrivono da
                    Augusta, di far imprimere tutte le concessioni che li son state date dal
                    principe. <note xml:id="FN2_00150_04" type="footnote">Schreiben aus Augsburg
                        betreffs Druck der Religionskonzession nicht vorhanden.</note>Perilche io
                    son necessitato di non pretermettere per qualsivoglia rispetto di non fare per
                    mio scarico la protestatione. Ma dal altra parte è attione degna di matura
                    consideratione, non essendo stata messa in prattica con principi per l’adrieto
                    in queste parti, onde forsi è da temere che sia per parere a S. A. che con
                    qualche denigratione del candore del honor suo si tenghi più stretto modo di
                    procedere con lei che non si è fatto con gl’altri. Ma io son di opinione che qua
                    non si penetrarà tanto, oltre anzi quel rispetto politico, quale a questi tempi
                    suol il più de le volte essere moderatore de li attioni de li principi, causarà
                    che qua li consiglieri politici pensaranno di cavar commodo et utile da la
                    protestatione mia, vedendo molto più caro a gl’heretici l’assicuratione et
                    inducendo perciò li nobili ad allargare la mano con S. A., perché quanto più
                    intenderanno che l’A. S. ha dispiaciuto a S. S.tà et che loro hanno ottenuto
                    contra la mente del Sommo Pontefice l’intento loro, tanto maggiormente le sarà
                    più caro et ne faranno più stima et capitale.</p>
                <p>Hora questi padri vivendo con molta sollicitudine et timore per parerli, che
                    tutto il carico di quest attione sia per riposare sopra le spalle loro, come
                    quelli che confessano S. A.<note xml:id="FN2_00150_05" type="footnote">Vgl. oben
                        Nr. 123, 140.</note>mi hanno con tanta instantia et con così pietoso affetto
                    pregato a voler ritrovar modo di deviare l’animo del principe dal assicuratione,
                    che mi son lasciato disponere a quello che per l’adrieto ho ricusato di fare. Si
                    è perciò tra noi stabilito, che non sia bene di conculcare nel orecchie di S. A.
                    il peccato più di quel che io mi habbi fatto,<note xml:id="FN2_00150_06"
                        type="footnote"> Vgl. oben Nr. 140, Anm. 8.</note>lasciando che egli da se
                    lo rumini procurare di farlo al presente capace, che l’A. S. non ha per ancora
                    fatto quello che è tenuta che può et che ha promesso. Et perciò non è tempo di
                    parlare di assicuratione dovendo prima procedere li tre sopradetti punti, et
                    perché un altro rispetto non si possono assicurare li nobili, perché
                    assicurandoli, se prima non si ha essequito perfettamente il decreto contra li
                    cittadini et popolari, <note xml:id="FN2_00150_07" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        21, Anm. 1, Nr. 34, Anm. 1.</note>non sarebbe altro che dare dal officina
                    del principe il certo per l’incerto et commet<pb xml:id="P2_0000232"/>tere un
                    peccato gravissimo per la speranza d’un incerto bene, et che perciò li nobili
                    devono lasciare il patrocinio de li cittadini et unirsi con S. A. et fare
                    osservare perfettamente il decreto et alhora si potrebbe far giuditio del
                    assicuratione.</p>
                <p>Ho messo in scritto questo mio parere<note xml:id="FN2_00150_08" type="footnote"
                        >Nicht vorhanden.</note>approvato da li padri, non già per darlo né a S. A.
                    né ad altri ma acciò considerandolo loro maturamente ne possiamo da esso insieme
                    pigliar la norma come si dovremo sicuramente governare. Ma presupponendo che S.
                    A. si riducesse in stato, che la non potesse né retrocedere né procedere ne le
                    risolutioni prese, et che col retrocedere fosse per venire in contempto de li
                    heretici, vedendo essi, che doppo tanti giuramenti di volere che li cittadini et
                    popolari siano riservati a la dispositione di lei circa la religione, si mutasse
                    da tal sua opinione, et dal altro canto nel promovere più oltre il negotio S. A.
                    non potesse resistere a la oppositione de li provintiali. In questo stretto
                    difficultoso et pericoloso partito ho pensato un modo di sodisfare a S. A. a li
                    provintiali a la parte cattolica et togliere me di necessità di venire al atto
                    de la protestatione, et se bene di quest omio parere, quale ho proposto al padre
                    provintiale acciò sia ventilato maturato sicuramente risoluto et approvato o
                    reprovato, non ho per ancora risposta dal detto padre, <note
                        xml:id="FN2_00150_09" type="footnote">Antwort P. Blyssems nicht
                        vorhanden.</note>lo referirò con tutto ciò a V. S. Ill.ma. Io non sarei
                    molto alieno che S. A. in caso di necessità firmasse di sua mano et corroborasse
                    col suo sigillo quel decreto, già doi anni fa publicato, conceputo in quella
                    forma che sta per il consiglio dato da S. M.tà Ces. a S. A.<note
                        xml:id="FN2_00150_10" type="footnote"> Malaspina war über die mäßigenden
                        Ratschläge des Kaisers informiert und berichtete darüber nach Rom (Rainer,
                        Grazer Nuntiatur I, S. 371f., 398f.).</note>veduto et comendato dal sig.
                    duca di Baviera et mandato ancora a S. S.tà a la quale pare che non despiacesse
                    et del essecutione del quale hora si affatichiamo, perché essendo esso uscito in
                    nome di S. A., se ben non è sottoscritto è però authentico,<note
                        xml:id="FN2_00150_11" type="footnote"> Sowohl das an den Ritter- und
                        Herrenstand als auch das an die Grazer Bürgerschaft gerichtete Dekret vom 9.
                        März bzw. 23. April 1582 war vom landesfürstlichen Sekretär Primus Wanzl
                        unterschrieben (Loserth, FRA II/50, S. 274279, 296f.).</note>né pare che in
                    esso si contenghi cosa che non sia in favore de la parte cattolica, se non che
                    il principe dice di non volere molestare li nobili, ma questo però con alcune
                    clausule restrittive ne perciò li promette per sempre. Ma perché la copia del
                    decreto che ho io è in latino et è facil cosa che io sia a le volte ingannato da
                    la cancel<pb xml:id="P2_0000233"/>laria, uso hora diligentia di farlo havere in
                    tedesco al padre provintiale, il quale con aiuto de altri theologi lo
                    considerarà et mi darà risposta, et alhora scriverò a V. S. Ill.ma di questo
                    particolare con più fondamento <note xml:id="FN2_00150_12" type="footnote"/>et
                    porrò ogni studio, diligentia et sollicitudine acciò il principe non incorri in
                    attione che possa maculare la sua conscienza et essere di detrimento a quella
                    sincerità che ne la fede cattolica si deve sempre conservare.</p>
                <p>Il decreto contra li goritiani heretici<note xml:id="FN2_00150_13"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 148.</note>abbraccia tanto li nobili come
                    altri l’inferiore conditione et S. A. questi giorni ha fatto una regia
                    demostratione contra alcuni contadini, quali come capi di molti altri hanno
                    havuto ardimento di voler seguire l’essercitio lutherano ancho essi non ostante
                    che siano subditi di ecclesiastici . . .</p>
                <p>Non mi par di dover lasciare di significare a V. S. Ill.ma che il decreto del
                    quale sopra faccio mentione fu communicato per commissione di S. A. inanzi la
                    publicatione a li padri de la Compagnia ne la lingua loro materna et fu alhora
                    comendato da essi.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
