<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00271">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-05-13" n="1">1585-05-13</title>
                <title level="a">271. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Mai 13</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 112r—114v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00271">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-05-13" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00270.xml"
                        >270. Dominikanerprior an Alessandrino - Graz, 1585 April 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00272.xml">272.
                        Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Mai 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00272.xml">272. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Mai 20</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Große Hoffnung auf neuen Papst. Erfolgte Abreise Erzherzog Karls in die Bäder bei
                    Wien; Weiterreise nach Prag zum Empfang des goldenen Vlieses. Nomination der
                    Bischöfe von Seckau und Lavant. Errichtung einer katholischen Mädchenschule in
                    Graz. Vermehrung der Predigten. Urgiert Dispensen. Auslieferung von Häretikern
                    an Hl. Offizium in Rom.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="271">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Mai 13</head>
            <div>
                <p>La lettera di V. S. Ill.ma di 26 del passato<note xml:id="FN2_00271_01"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>mi ha dato infinita consolatione
                    vedendo che Iddio N. S. quasi in un momento oltre il credere di ognuno ha
                    provisto a la sua santa chiesa di un pontefice et santo et valoroso conforme a
                    li presenti bisogni de la christianità et io non potrei a bastanza narrare
                    quanta sia perciò l’allegrezza de buoni et lo spavento de tristi. <note
                        xml:id="FN2_00271_02" type="footnote">Kardinal Montalto bestieg am 24. April
                        1585 als Sixtus V. den Papstthron (Pastor, Geschichte der Päpste X, S.
                        18ff.).</note>Gli heretici aspettavano una sede vacante di mesi et anni, et
                    havendo quasi prima intesa la creatione del novo che saputa la morte del vecchio
                    papa, <note xml:id="FN2_00271_03" type="footnote">Gregor XIII. starb am 10.
                        April (Pastor, Geschichte der Päpste IX, S. 845f.).</note>sono restati come
                    adombrati et stupidi. Io ho già scritto a la S.tà S. prestando la mia devota et
                    humile obedienza et rallegramenti di buon core de la sua <pb xml:id="P2_0000382"
                    />felice assontione. <note xml:id="FN2_00271_04" type="footnote">Schreiben
                        Caligaris an Sixtus V. nicht vorhanden.</note>Con tutto questo supplico V.
                    S. Ill.ma che si degni di novo basciare per me humilissimamente li suoi s.mi
                    piedi et ringratiarla senza fine per la mercede che mi fa di tenere memoria di
                    me ne le lettere di V. S. Ill.ma i commandamenti, de la quale io essequirò con
                    ogni attentione.</p>
                <p>Il ser.mo arciduca Carlo si partì di Gratz a li 30 del passato et se ne andò a
                    pigliare li bagni di Vienna<note xml:id="FN2_00271_05" type="footnote">Laxenburg
                        bei Wien.</note>per il male de la renella et pietra che suole patire
                    gravemente. <note xml:id="FN2_00271_06" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        247.</note>Forniti li bagni si passerà a Praga a ricevere l’ordine del
                    tosone insieme con l’imperatore et molti altri principi et sigg. grandi. <note
                        xml:id="FN2_00271_07" type="footnote">Vgl. oben Nr. 209, Anm.
                    9.</note>L’arciduca Ferdinando serà quello che lo darà a tutti deputato a ciò da
                    la M.tà Cat. et come antiano a gli altri cavalieri di quella militia et come il
                    più vecchio de la casa in Germania. Questi dui arciduchi fratelli di conserto
                    hanno menato seco le loro moglie et figluoli maggiori et quasi tutte le loro
                    corti et si può credere che aggiontandosi insieme tutti questi principi di casa
                    d’Austria consultaranno sul saldo de li loro affari che sono et grandi et molti
                    et implicati. L’arciduca nostro non ritornarà se non per la festa del corpo di
                    Christo <note xml:id="FN2_00271_08" type="footnote">Erzherzog Karl war auch zu
                        Fronleichnam noch nicht zurück (Nr. 280).</note>et quella celebrata si
                    partirà di novo per le caccie de la montagna, ne le quali S. A. è solita di
                    consumare gran parte de la estade, <note xml:id="FN2_00271_09" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 111, Anm. 4.</note>intendo che manderà il sig. Enea Gonzaga
                    suo cameriere et cavalier di Rodi a N. S. io per ancora non ho motto niuno da S.
                    A. di questa missione. <note xml:id="FN2_00271_10" type="footnote">Vgl. unten
                        Nr. 284.</note></p>
                <p>L’arcivescovo di Saltzburg havendo per li tempi a dietro fondato et dotato
                    quattro cathedrali ne la sua amplissima diocese hebbe, come si dice, facultà da
                    la Sede Apostolica di potere al tempo de le loro vacanze eleggere et consecrare
                    li novi vescovi senza aspettare altra confirmatione da Roma, et si trova in
                    questo possesso. A la mia venuta qua de li quattro ne vacavano due, Lavanto et
                    Secovia, le quali non da molto tempo erano ambedue in potestà di un solo
                        vescovo.<note xml:id="FN2_00271_11" type="footnote">G. Agricola hatte beide
                        Bistümer inne.</note>Io vedendo che la lunga vacatione era dannosissima et
                    l’essempio che un solo vescovo tenesse due vescovati era pernitioso et contrasto
                    direttamente al sacro concilio di Trento, ho solicitato et tem<pb
                        xml:id="P2_0000383"/>pestato tanto et per messi et per lettere et mie et del
                    sig. card. di Como <note xml:id="FN2_00271_12" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        256.</note>che l’arcivescovo et capitolo suo per Lovanto hanno eletto il
                    dottore Stobeo theologo sacerdote persona grave et allevata nel collegio
                    Germanico di Roma. <note xml:id="FN2_00271_13" type="footnote">Vgl. oben Nr. 24,
                        Anm. 8.</note>Per Secovia il dottore Prener pure theologo sacerdote il quale
                    io non conosco. <note xml:id="FN2_00271_14" type="footnote">Vgl. oben Nr. 177,
                        Anm. 6.</note>Io ho risaputo tutto questo dal vicario foraneo di Salzburg in
                    questa provincia, non che per ancora io ne habbia certezza per lettere né del
                    arcivescovo né del suo coadiutore.</p>
                <p>Non essendo in questa città maestra alcuna catholica che insegnasse a le
                    fanciulle leggere et cuscire ho fatto tanto che la ser.ma arciduchessa ha
                    trovato una matrona honorata et catolica che farà voluntieri questo offitio et
                    così le figliuole de catholici non seranno sforzate di andare a le scuole de le
                    maestre heretiche come andavano prima.</p>
                <p>Ci sono anco aggiunte ultimamente oltre la predica ordinaria de padri Giesuiti
                    due altre prediche catoliche tedesche, una ne la chiesa di S. Dominico concessa
                    al piavano de la città persona dotta et buon predicatore, l’altra ne la chiesa
                    de Zoccolanti<note xml:id="FN2_00271_15" type="footnote"
                        >Franziskanerkirche.</note>dove fa questo offitio un Gesuita, non vi essendo
                    frati da nulla <note xml:id="FN2_00271_16" type="footnote">Vgl. unten Nr.
                        307.</note>et così si va acquistando quanto più si può et contraminando a
                    gli heretici, li quali senza dubbio superano di gran lunga il numero de
                    cattolici.</p>
                <p>De lo stato de la religione in queste parti V. S. Ill.ma restarà informata presto
                    et a pieno se si degnarà farsi leggere quelle poche lettere che io ho scritto al
                    sig. card. di Como et massime una longa sotto li 5 di genaro.<note
                        xml:id="FN2_00271_17" type="footnote">Der Bericht vom 5. Jänner ist nicht
                        erhalten (Nr. 246).</note>Seria bene necessario leggere et essequire prima
                    di tutte quelle che parlano de la reconciliatione et absolutione de gli heretici
                    guadagnati, acciò non si ripentano come hanno fatto alcuni attediati da la
                    troppa tardanza nel mandare le loro absolutioni. V. S. Ill.ma legga una di 11,
                    una di 25 di marzo <note xml:id="FN2_00271_18" type="footnote">Beide Schreiben
                        nicht vorhanden.</note>et l’altra di 25 di febraro. <note
                        xml:id="FN2_00271_19" type="footnote">Nr. 260.</note>La dispensa
                    matrimoniale, de la quale si parla in una di 4 di febraro, <note
                        xml:id="FN2_00271_20" type="footnote">Nr. 254.</note>se non viene concessa
                    partorirà qualche grave scandalo et papa Gre<pb xml:id="P2_0000384"/>gorio s.
                    memoria ne havea già dato quasi ferma speranza come V. S. Ill.ma vedrà ne li
                    registri del sig. card. di Como. <note xml:id="FN2_00271_21" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 257.</note></p>
                <p>Io non mi posso satiare di laudare et ringratiare Dio che V. S. Ill.ma sia stata
                    risposta da N. S. nel luogo et grado suo antico a la somma di tutti li negotii
                        ardui<note xml:id="FN2_00271_22" type="footnote">Kardinal Rusticucci war
                        schon 1571—1572 unter Pius V. (Staats)sekretär.</note>et spero di vederne
                    frutto degno de la pietà et prudenza sua. Et perché mi sta fisso ne la memoria
                    quello che V. S. Ill.ma mi disse con grande affetto di amore al ritorno mio da
                    la nuntiatura di Polonia che mi havrebbe voluto nel pontificato de la s. memoria
                    di Pio V, supplico V. S. Ill.ma che hora faccia conto che il pontificato di
                    Sisto V sia come è stimato da tutti il medesimo con quello di Pio V et mi mostri
                    in questo così buona voluntà come mi havrebbe mostrato in quello del che non ne
                    dubito punto et essendo io hora molto più attempato et esperimentato ne li
                    negotii gravi per aventura le satisfarò meglio hoggi che non havrei fatto alhora
                    che ero più giovane et manco esperto. Ho ben ferma speranza che la s. memoria di
                    Pio V sino dal cielo favorirà appresso tutte le creature sue la mia buona mente
                    et zelo in servitio di cotesta Santa Sede et particolarmente pigliarà piacere di
                    havere veduto poco fa Aurelio Vergerio heretico relapso <note
                        xml:id="FN2_00271_23" type="footnote">Am 15. Juni 1585 lobte Sixtus V.
                        Erzherzog Karl wegen der Auslieferung des Aurelio Vergerio und des Arztes
                        Liciniano haeretici pestilentissimi (Arch. Vat. Epist. ad Principes 20, f.
                        71r; Reichenberger, Nuntiaturberichte, S. 441, Anm. 3). Der König von
                        Frankreich beschwerte sich über die Festnahme Vergerios (Nr. 284).</note>et
                    nipote del vescovo Vergerio heresiarca <note xml:id="FN2_00271_24"
                        type="footnote">Pier Paolo Vergerio, Bischof und Nuntius, fiel von der
                        römisch-katholischen Kirche ab, trat in den Dienst des evangelischen Herzogs
                        von Württemberg und starb 1565 in Tübingen.</note>mandato da me ligato fino
                    a le carcere del S. Offitio di Roma . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
