<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00274">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-05-25" n="1">1585-05-25</title>
                <title level="a">274. Aquaviva an Caligari - Rom, 1585 Mai 25</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/11917894X">Acquaviva, Claudio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Rom, Jesuitenarchiv, Austria 1 I, p. 231f., Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00274">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/11917894X">Acquaviva, Claudio</persName>
                    <date when="1585-05-25" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_026">Acquaviva,
                        Claudio - Caligari, Giovanni Andrea</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00273.xml"
                        >273. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Mai 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00275.xml">275.
                        Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Mai 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_026" target="L2_00280.xml">280. Caligari an Aquaviva
                        - Graz, 1585 Juni 17</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Größtes Mißfallen über das mit den Dominikanern in Graz Vorgefallene, Auftrag an
                    Jesuitenprovinzial, den Dominikanern alles sofort zurückzustellen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="274">Aquaviva an Caligari - Rom, 1585 Mai 25</head>
            <div>
                <p>La cosa passata intorno al monasterio et beni di padri Domenicani<note
                        xml:id="FN2_00274_01" type="footnote">Vgl. oben Nr. 269, 270.</note>è stata
                    trattata in modo che ancorché i nostri mi scrivano di non haverci havuto parte
                    alcuna procurandola e sollecitandola, <note xml:id="FN2_00274_02"
                        type="footnote">Schreiben des Provinxials und Rektors vom 1. April 1585
                        (Rom, Jesuiten Generalarchiv, Germania 164, f. 159r—161r,
                    162rf.).</note>confesso a V. S. R.ma che mi ha dato grandissimo dispiacere,
                    perché oltre l’haverne io più volte scritta a i nostri dal primo giorno che
                    questi padri se ne dolsero meco, che in niun modo lasciassero andare inanzi la
                    prattica, la cosa in se stessa, come V. S. R.ma vedi, è di malissima digestione,
                    perché benché vi possano per aventura essere stati ragioni apparenti, al fine si
                    tratta di spogliare una religione del suo luogo et entrate senza loro consenso.
                    Et poi non essendo la cosa stata<pb xml:id="P2_0000389"/> spedita o confermata
                    dalla S.tà di Papa Gregorio di fe. me.<note xml:id="FN2_00274_03"
                        type="footnote"> Vgl. oben Nr. 263.</note>perché noi non volsimo in conto
                    alcuno che se ne trattassi, tanto più può parere strano che quei della Compagnia
                    ne siano in possesso, però per molti capi non conviene che la Compagnia ritenga
                    questi beni et così scriviamo al P. Provinciale che subito senza replica li
                    restituisca tutti.<note xml:id="FN2_00274_04" type="footnote"> Schreiben
                        Acquavivas vom 25. Mai (Rom, Jesuiten Generalarchiv, Austria 1 I, p.
                        239).</note>
                </p>
                <p>Supplico V. S. R.ma ad interporsi anco la sua prudenza et autorità perché S. A.,
                    come spero che farà, ne resti sodisfatta et procurare anco che la cura sia
                    piutosto rimessa in chiesa, che non molestare altri senza loro consenso in casa
                        loro.<note xml:id="FN2_00274_05" type="footnote">Vgl. unten Nr. 279,
                        285.</note>La supplico caldamente dell’uno et dell’altro non solo per la
                    cosa in se, ch’io desidero sommamente, ma perché havend’io dato parola a questi
                    padri, che si fidassero sopra di me, può giustamente imputarmisi, che non habbia
                    trattato fedelmente, il che quanti sia lontano dall’animo e costume mio, come sa
                    Iddio S. N., così conviene anco che conoscono tutti gli huomini che si trattano,
                    et io per me stimerei per molto vituperosa macchiare me si potesse imputare.
                    Ella potrà poi dove bisogna con la prudenza et amorevolezza sua solita far
                    testimonio, come la cosa sia passata et dell’innocenza di quei della Compagnia,
                    la quale però si hanno ricevuto le mie lettere, io non so né posso vedere, anzi
                    sarò forzato per conservar l’obedienza et disciplina religiosa della Compagnia
                    di farmi gagliardo dimostratione, con che facendo humile riverenza a V. S. R.ma
                    la supplico che le faccia degni al solito della benivolenza et protettione sua,
                    et mi commando come suo affettissimo nel S(ignore) dal quale le prego vera
                    felicità . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
