<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00143">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-01-04" n="1">1584-01-04</title>
                <title level="a">143. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Jänner 4</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 135rv, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00143">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1584-01-04" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00142.xml"
                        >142. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Jänner 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00144.xml">144.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Jänner 11</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00142.xml">142. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 Jänner 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00144.xml">144. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 Jänner 11</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Unzufriedenheit mit Verhalten Erzherzog Karls gegenüber Hoffmann und Entsendung
                    eines Häretikers nach Görz. Duldung des Laienkelches in Diözese Gurk bis
                    kommende Pfingsten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="143">Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Jänner 4</head>
            <div>
                <p>Li dui cattivi incontri che si sono havuti nel bel principio de la dieta per
                    conto del Hoffman et del altro heretico destinato in Goritia,<note
                        xml:id="FN2_00143_01" type="footnote">Vgl. oben Nr. 136, 140 und
                    142.</note>come a V. S. hanno dato da pensare et da travagliare, così a N. S.
                    hanno dato grandissimo disgusto et levata gran parte de la speranza per non dir
                    tutta, che costì si possa mai veder successo né risolutione alcuna conveniente a
                    le promesse passate secondo l’obligo del principe verso Dio, verso i popoli et
                    verso la fama et salute sua propria. S. S.tà ben restata satisfatta de l’opera
                    et solicitudine di V. S. <pb xml:id="P2_0000218"/>in far quel che ha potuto per
                    rimediare a tali inconvenienti et poiché si è adempito in questa parte quel che
                    tocca al officio nostro siamo sicuri almeno di non haver a render conto a Dio di
                    negligentia.</p>
                <p>Quanto a la communione sub utraque, per quello che spetta a mons. di Gurg,<note
                        xml:id="FN2_00143_02" type="footnote">Vgl. oben Nr. 138.</note>S. S.tà sta
                    fermissima di non vi por mano né innovar cosa alcuna in questa materia, ma circa
                    il tolerar per qualche poco di tempo, sin tanto che si possano render capaci
                    quei popoli de la verità, s’è risoluto che sin a Pasqua di Pentecoste si
                    potrebbe usar connivenza et in tanto far ogni diligentia quel che si promette
                    circa l’insegnar il popolo, accioché finito il detto termine s’abolisca affatto.
                    Et perché si crede che essendo mancata la facoltà di tal amministratione, tanto
                    quelli che l’hanno amministrata come quelli che l’hanno ricevuta habbino bisogno
                    d’assolutione per il passato, S. S.tà glie l’ha concessa. Che è quanto ho da dir
                    in risposta de le due lettere di V. S. de li 19 et 24 del passato . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
