<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00237">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-12-24" n="1">1584-12-24</title>
                <title level="a">237. Caligari an Gallio - Graz, 1584 Dezember 24</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 338r—339r, Orig.<lb/>Druck:
                            Reichenberger, Nuntiaturberichte, S. 459f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00237">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1584-12-24" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_021">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Gallio, Tolemeo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00236.xml"
                        >236. Gallio an Caligari - Rom, 1584 Dezember 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00238.xml">238.
                        Gallio an Caligari - Rom, 1584 Dezember 29</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00236.xml">236. Gallio an Caligari -
                        Rom, 1584 Dezember 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00238.xml">238. Gallio an Caligari -
                        Rom, 1584 Dezember 29</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bitte der Bürger um Wiederzuwendung der landesfürstlichen Gnade, Abschaffung des
                    Stadtanwaltes und Nichtverwehren der evangelischen Religionsausübung. Besuch der
                    Synode in Udine durch Archidiakone von Görz und Kärnten. Vorerst keine
                    landesfürstliche Erlaubnis zur Veröffentlichung der erneuerten Konstitution
                    Nikolaus III. Racheaktion der Venetianer für Totschlag eines Ihrigen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="237">Caligari an Gallio - Graz, 1584 Dezember 24</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000344"/>
                <p>Li cittadini heretici che regono la città di Gratz hanno dato una supplica a S.
                    A., ne la quale con molte parole domandano finalmente tre cose: La prima che li
                    restituisca la sua gratia et permetta loro di andare al suo conspetto dal quale
                    per loro mali portamenti eranno stati privati.<note xml:id="FN2_00237_01"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 186, Anm. 1.</note>La seconda che li levi il
                    capo catholico datoli da S. A. senza l’intervento del quale non possono fare
                    conseglio. <note xml:id="FN2_00237_02" type="footnote">Vgl. oben Nr. 186, Anm.
                        3.</note>La terza che non li sforzi più oltre ad astenersi dal essercitio de
                    la loro religione altrimenti minacciano di partirsi etc. <note
                        xml:id="FN2_00237_03" type="footnote">Mit den landesfürstlichen Dekreten vom
                        9. März und 23. April 1582 wurde den Bürgern der Besuch des evangelischen
                        Gottesdienstes verboten (Loserth, FRA II/50, S. 274—279, 296f.).</note></p>
                <p>Questa supplica è stata data da S. A. in mano del suo conseglio che dice a me di
                    non potere respondere altro se non che si renda a costoro la gratia et il
                    conspetto del principe per potere trattare più commodamente con essi, nel resto
                    si persista intrepidamente in quello che S. A. ha decretato una volta in favori
                    de catholici.<note xml:id="FN2_00237_04" type="footnote">Mündlich wurde den
                        Bürgern durch die Räte mitgeteilt, daß sie wieder in landesfürstlichen
                        Gnaden seien, der Stadtanwalt erst abberufen werden könne, wenn sie den
                        Gehorsam geleistet hätten und wegen des evangelischen Gottesdienstes
                        Vorschläge machen sollten, die das Gewissen Erzherzog Karls nicht belasteten
                        (Loserth, FRA II/50, S. 567f.).</note></p>
                <p>Dal procedere et minaccie di costoro si vede che la mira loro non è altra se ho
                    di cercare di mettere il principe in pericolo evidente di perdere se non tutti
                    al manco una parte de li denari de le contributioni et per questa via
                    indirettamente constringerlo a fare le voglie loro.</p>
                <pb xml:id="P2_0000345"/>
                <p>Io non cesso di tenere edificata et corroborata la buona intentione di S. A. ma
                    vo alcuna volta dubitando che le mie instantie non habbiano intiera autorità,
                    poiché io non ho portato qua tanti sacchi di scudi quanti alcuni di costoro
                    vanamente si erano persuasi.</p>
                <p>Ho ottenuto perdono per gli archidiaconi di Goritia et Charintia incorsi ne la
                    disgratia di S. A. per essere andati a la sinodo in Udine contra gli ordini,
                    prettendendo S. A. che non in Udine ma in Aquileia che è la sede patriarchale si
                    debba celebrare la sinodo diocesana.<note xml:id="FN2_00237_05" type="footnote"
                        >Die Synode fand Ende November 1584 entgegen dem Verlangen Erzherzog Karls,
                        der deswegen seinen Untertanen die Teilnahme verbot, im venezianischen Udine
                        und nicht in Aquileia, das österreichisch war, statt (Arch. Vat. Nunz. Germ.
                        68, f. 190r—191v; De Renaldis, Memorie, S. 343).</note>Di questo particolare
                    mi haveva ricercato per sue lettere il vescovo di Parenzo visitatore apostolico
                    nel Friuli. <note xml:id="FN2_00237_06" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        222.</note></p>
                <p>S. A. dopo haver vista et fatta vedere la bolla di Nicola III rinovata da N.
                        S.<note xml:id="FN2_00237_07" type="footnote">Vgl. oben Nr. 227, Anm.
                        3.</note>dubitando che non le dia impedimento a riscuotere le contributioni
                    da gli ecclesiastici si risolve di non dare licentia di publicarla si che non
                    vede come l’imperatore si governi in questo negotio, <note xml:id="FN2_00237_08"
                        type="footnote">Vgl. unten Nr. 247.</note>in ogni caso si potrà fare
                    publicare per via di Roma da gli ordini senza far strepito.</p>
                <p>Nel Cherso<note xml:id="FN2_00237_09" type="footnote">Chersano im
                        österreichischen Teil Istriens.</note>gli huomini di S. A. hanno amazzato un
                    sudito de Venetiani per errore et li Venetiani a caso pensato armata manu hanno
                    arso et ruinata la casa del occisore non l’havendo potuto ritrovare lui che se
                    n’era fuggito. Ne manco con questo spaccio prossimo passato ho ricevuto lettere
                    di V. S. Ill.ma sia per avviso . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
