<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00161">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-03-29" n="1">1584-03-29</title>
                <title level="a">161. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 März 29</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 193r—194v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00161">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-03-29" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00160.xml"
                        >160. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 März 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00162.xml">162.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1584 April 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00160.xml">160. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 März 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00162.xml">162. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 April 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Feste Haltung Erzherzog Karls gegen religiöse Wünsche der Häretiker. Bereitschaft
                    des Prälatenstandes zur Zahlung der üblichen Summe an Erzherzog Karl. Positiver
                    Schluß der Landtage in Kärnten und Krain. Hoffnung auf baldige Exekution des
                    Religionsdekretes. Versuche des Königs von Navarra, mit deutschen Fürsten
                    Bündnis zu schließen. Entfernung Hoffmanns.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="161">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 März 29</head>
            <div>
                <p>Mentre li provintiali deputati a la trattatione si sono occupati in espedire
                    poste et instare per dilatione et in lamentarsi acremente in publico et in
                    privato che il scritto,<note xml:id="FN2_00161_01" type="footnote">Vgl. Nr. 158,
                        Anm. 6.</note>che li fu dato da S. A., contiene una petione herodiana,
                    poiché in ogni evento dechiarandosi di lasciare il patrocinio de li cittadini et
                    popolari o non prevedino la total ca<pb xml:id="P2_0000251"/>duta del essercitio
                    loro è spirato il termine de li quattro giorni, <note xml:id="FN2_00161_02"
                        type="footnote">Für die Beantwortung des landesfürstlichen Schreibens vom
                        18. März war eine Frist von vier Tagen gesetzt worden.</note>et se ben loro
                    immediatamente con parole spetiosissime et piene di una esterna et apparente
                    humiltà hanno cercato con grandissimo artificio et diversi mezzi acciò siano
                    admesse da S. A. come legitime et canoniche le cause d’essi abligate, le quali
                    si persuadeno essere di tanto peso che bastino ad escusarli se non si sono
                    dechiarati. Non hanno con tutto ciò ottenuto l’intento loro essendosi dechiarate
                    l’A. S. di inherire al già decretato. Questa continuatione di fermezza che ha
                    mostrato S. A. ne ha animati et consolati tutti, et in vero sono infiniti li
                    commodi che da così fatta resolutione ne redendano a la parte cattolica, quali
                    per havere in parte accennato ne le antecedenti mie non starò a replicare di
                    nuovo.</p>
                <p>Questo solo di più dirò, che il giuditio di tutti i buoni et precipuamente de li
                    padri Gesuiti è, che qua si sia in meglior stato che non è la M.tà del
                    imperatore con li Austriaci, a li quali S. M.tà non solo non ha revocato le
                    concessioni del padre ma fu alcuni anni fa da essi constretto di confirmarle con
                        giuramento,<note xml:id="FN2_00161_03" type="footnote">Maximilian II.
                        bestätigte 1571 die von ihm 1568 den österreichischen Ständen erteilte
                        Religionskonzession (Mecenseffy, Geschichte des Protestantismus, S.
                        50ff.).</note>et se ben pochi hanno penetrato questo, S. A. però dice esser
                    verissimo dimodo che da una parte essendo revocate tutte le concessioni et dal
                    altra perseverando S. A. in affirmarmi, che subito doppo pasqua si farà una
                    universale essecutione contra tutti coloro che hanno casa o officina o
                        beni,<note xml:id="FN2_00161_04" type="footnote"> Vgl. unten Nr.
                    165.</note>la quale si sarebbe fatta, hora ma tutti li cattoloci sono stati di
                    contrario parere, giudicando che si fosse per dare occasione a qualche popolare
                    sollevatione per essere questi giorni, ne quali difficilmente si astenerebbono
                    di non frequentare l’essercitio loro, et havendo li prelati protestato a li
                    provintiali, che se a caso non volessero contribuire che loro lo vogliono fare,
                    et tardando gli heretici la conclusione de la trattatione hanno in nome di tutto
                    il stato ecclesiastico promesso in scritto le contributioni solite al A. S., et
                    essendosi anco concluse le diete in Carinthia et Carniola conforme a la volontà
                    et desiderio di S. A., et sperando di più l’A. S. che anco costoro siano per
                    contribuire, il che piaccia a Dio S. N. che sia così.</p>
                <p>A noi perciò pare di havere ottenuto molto più di quello, che per prima
                    speravamo, et presupponendo che sia per esser vero quello, <pb
                        xml:id="P2_0000252"/>che li consiglieri asseriscono che non nel atto del
                    essecutione non sia né difficultà né pericolo di momento, et che li provintiali
                    per comintiare a dar principio al desingranarsi di potere hora, come per il
                    passato hanno fatto rimovere da ogni deliberatione con l’ostinatione loro l’A.
                    S., siano in tal confusione che non si debba temere che non siano per
                    acquietarsi. È ben gran ragione di ringratiare la bontà di Dio et ricognoscere
                    da la M.tà S. la piega che fuor d’ogni aspettatione humana ha pigliato questo
                    così intricato, fastidioso et pericoloso negotio. Io metterò ogni studio et
                    sollicitudine acciò per tutto il futuro mese sia perfettionata l’essecutione per
                    essere deliberata l’A. S. di transferirse a Inspruch<note xml:id="FN2_00161_05"
                        type="footnote"> Vgl. unten Nr. 174.</note>et si metterà in camino al fine
                    di maggio et non sarà di ritorno per alcune settimane et mesi et nel absentia
                    sua non si potrà operare cosa di momento.</p>
                <p>La M.tà del imperatore con l’occasione di dar parte a tutti li principi cattolici
                    d’Alemagna del aviso havuto dal Christianissimo de la confederatione, che in
                    nome di S. M.tà Ch.ma falsamente cercava di fare il re di Navarra a detrimento
                    de la nostra santa fede, ha scritto a S. A. et mandato le lettere del duca di
                    Sassonia et la risposta data da la M.tà S., la quale mi è parsa molto prudente
                    et efficace.<note xml:id="FN2_00161_06" type="footnote">Vgl. unten Nr. 301,
                        305.</note>Ne qua si crede che la pietra mossa da quel maledetto spirito sia
                    per apportare altro danno che il cadere adosso a lui, ma non è già piaciuto che
                    il duca di Sassonia, che fa tanta professione di obligato et affettionato a la
                    casa di Austria, habbia dato orecchie a quel ambasciatore, massime presupponendo
                    di volere conservare li suoi stati ne la pura confessione Augustana et sapendo
                    di che religione è quel re, <note xml:id="FN2_00161_07" type="footnote"
                        >Kalvinisch.</note>ogn’uno giudica che la M.tà del imperatore habbia impito
                    tutti li numeri in questo fatto ne le reti et in quel caso la M.tà S. potrebbe
                    giustamente con una severa demostratione far conoscere che temerità sia
                    lasciando da parte il capo trattare con membri cose di così pernitiose
                    consequentie. Io havrei recercato che mi fossero date le lettere et del
                    christianissimo et del imperatore et del duca et le haverei mandate, ma ho
                    presupposto che mons. di Vercelli già un pezzo fa l’habbi fatto. <note
                        xml:id="FN2_00161_08" type="footnote">Der Nuntius am Kaiserhof berichtete
                        wiederholt darüber (Nunz. Germ. 106, f. 21r 45r 52r).</note>L’eletto di
                    Bamberga scrive a S. A. di havere remosso l’Hoffmam et che a S. Giorgio manderà
                    il successore <note xml:id="FN2_00161_09" type="footnote">Vgl. unten Nr.
                        189.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
