<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00073">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" notBefore="1583-03-11" notAfter="1583-03-21" n="1">zwischen
                    1583-03-11 und 1583-03-21</title>
                <title level="a">73. Spaur an Gallio - Graz, 1583 März 11/21</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas von</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 102, f. 141r—142r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00073">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas
                        von</persName>
                    <date notBefore="1583-03-11" notAfter="1583-03-21" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_010">Gallio, Tolemeo
                        - Spaur, Christoph Andreas von</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00072.xml">72.
                        Malaspina an Gallio - Speyer, 1583 März 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00074.xml">74.
                        Spaur an Gallio - Graz, 1583 März 12/22</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_010" target="L2_00071.xml">71. Spaur an Gallio -
                        Graz, 1583 März 5/15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_010" target="L2_00074.xml">74. Spaur an Gallio -
                        Graz, 1583 März 12/22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bedenken gegen sofortige allgemeine Abschaffung des Laienkelches, langsames und
                    gemeinsames Vorgehen mit Erzbischof von Salzburg erforderlich.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="73">Spaur an Gallio - Graz, 1583 März 11/21</head>
            <div>
                <p>Questo settembre dovendomi partir dal mio vescovato per Gräz hebbi da S. S.tà un
                    breve in materia della communion sub utraque specie,<note xml:id="FN2_00073_01"
                        type="footnote">Breve vom 7. April 1582 (Arch. Vat. Epist. ad Principes 17,
                        f. 80v).</note>che mi advertisca ad andar riservato in tal cosa et non
                    passar i termini della concession apostolica. Scrissi di subito al rev.mo et
                    ill.mo <pb xml:id="P2_0000105"/>metropolitano a Salzburg, che sendo questo mio
                    vescovatello in mezo del suo amplo, mi volesse informare come mi governassi.
                        <note xml:id="FN2_00073_02" type="footnote">Schreiben nicht
                        vorhanden.</note>Mi rispose che a questo negocio era bisogno di buono et
                    maturo consulto et giudicio, che lo consultaria con theologi et poi mi diria il
                    parer suo con aggiongere che per tal conto haveva parimente lettere papali.
                        <note xml:id="FN2_00073_03" type="footnote">Diesbezügliche Breven vom 7.
                        April 1582 auch an die Bischöfe von Seckau und Lavant (Arch. Vat. Epist. ad
                        Principes 17, f. 80v). Vgl. Rainer, Grazer Nuntiatur I, S.
                    295—298.</note>Lasciai poi l’ordine al mio suffraganeo, <note
                        xml:id="FN2_00073_04" type="footnote">Da Spaur als innerösterreichischer
                        Statthalter zeitweilig in Graz sein mußte, hatte er einen Weihbischof,
                        damals Antonius Manincordius (Hierarchia Catholica III, S. 202,
                    346).</note>che volesse ben considerar questo breve et far che i mandati
                    sinodali sopra essa communione usciti fussero essequiti. Hora mi avisa esso
                    suffraganeo, che non si manca d’haver l’ochio, acioché per la prima species vini
                    ad aegrotos nunquam efferatus neque in tabernaculis templorum asservetur. Ma
                    come un infermo dimanda le due species, subito vadi con quella del pane sola et
                    con ogni bel modo lo persuadi a contentarsi di quella et creder come deve, se
                    l’infermo non s’aquieta ritorni col s.mo sacramento alla chiesa con protesto,
                    che se morirà carebit ecclesiastica sepultura.</p>
                <p>Per la seconda: nisuno sia chi si voglia, de caetero sia più admesso ad utramque
                    speciem, qual non l’habbi ricevuta prima, acioché pian piano si vadi
                    estinguendo, poi quanto a quelli, che prima l’hano ricevuta si commanda a
                    confessori, che con bel modo et con ogni diligenza cerchino d’indurli ad unam.
                    Come si trova da quatro anni in qua ne sono redutti molti. Et se pur queste
                    persuasioni non valeno almeno facino confessar il confitente, che la communion
                    sub una specie basti a ogni laico et sacerdote non celebrante, et tutti quelli,
                    che communicano sub una specie, communicano bene et fano santamente a
                    conformarsi con la s. madre chiesa, che non po errare, et il porgerlo a loro sub
                    utraque si concede solamente per loro devotione, non che così deve essere. Et
                    quelli che non credono in questo modo, non siano admessi neque ad utramque neque
                    ad alteram. Et più mi avisa il suffraganeo, che per la sua esperienza trova, che
                    questi subutraquitisti in commune non sono sinceri catholici et che da tal
                    concessione non si vede risultar frutto alcuno.</p>
                <p>Ma a voler rivocarla in una volta assolutamente sendo in questo vescovato delle
                    pieve, che quasi tutti communicano sub utraque, altri per mità, altri per il
                    terzo è da tenere et haver per cosa come certa, <pb xml:id="P2_0000106"/>che
                    labentur ad haereticos, a quibus circumdamur, et si levarano totalmente dalla
                    obedientia nostra, sotto la quale vano continuando fin hora.</p>
                <p>Et perché la fortuna di questo vescovato corre col metropolitano, dal qual non ho
                    ancora altra risolutione, eccetto che già sei anni, et passa ricorrendo a lui
                    per tal conto et domandando consiglio, mi rispose suspisando, che non fu mai sua
                    intentione, che tal concession si dovesse publicare, come sempre in lui ho
                    trovata tal buona intentione. Il mio debil parer saria, che io fusse rimesso a
                    depender da lui et governarmi secondo il suo progresso.</p>
                <p>Questo ho voluto far intendere V. S. Ill.ma et Rev.ma con assicurarla, che sendo
                    io creatura della Santa Sede Apostolica et prontissimo remossa qualunque scusa
                    et difficoltà per obedirla in tutto la supplico a farmi di nuovo intender la s.
                    voluntà del N. S.,<note xml:id="FN2_00073_05" type="footnote">Spaur bat den
                        Papst auch direkt, unter Hinweis auf die besonderen Umstände, in der Diözese
                        Gurk um Nachsicht, daß er die päpstlichen Bestimmungen bezüglich des
                        Laienkelches von 1578 nicht voll erfüllen konnte (Arch. Vat. Nunz. Germ.
                        102, f. 123r).</note>acioché io resti figliolo d’obedienza et la conscienza
                    mia tranquilla <note xml:id="FN2_00073_06" type="footnote">Am 12. November 1584
                        wurde Spaur von Gregor XIII. wegen Duldung des Laienkelches zurechtgewiesen
                        (Theiner, Annales III, S. 532).</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
