<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00042">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-11-17" n="1">1582-11-17</title>
                <title level="a">42. Malaspina an Gallio - Graz, 1582 November 17</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 527rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00042">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-11-17" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00041.xml">41.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 November 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00043.xml">43. (zu
                        1582 November 17)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00041.xml">41. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 November 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00044.xml">44. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 November 27</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Abhängigmachung weiterer Maßnahmen im Religionsgeschäft seitens Erzherzog Karls
                    von päpstlicher Hilfe. Abreise Erzherzog Karls nach Wien zu Verhandlungen mit
                    Kaiser über Aufteilung der Reichskontributionen für die Türkengrenze. Visitation
                    im Jurisdiktionsgebiet des Patriarchen von Aquileia.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="42">Malaspina an Gallio - Graz, 1582 November 17</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000063"/>
                <p>Persevera ne l’astinersi da l’essercitio lutherano il senato con quelli altri
                    cittadini, se bene alcuni di essi hanno dato principio a vendere le facultà
                    loro, ma speriamo che havranno puochi seguaci.<note xml:id="FN2_00042_01"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 34 und 37.</note>Io presentai il breve di N.
                    S. a S. A. <note xml:id="FN2_00042_02" type="footnote">Breve vom 29. September
                        1582 (Zahn, Correspondenz der Päpste mit dem Hofe zu Graz, S. 75).</note>et
                    l’accompagnai con quelle parole che giudicai essere a proposito per l’intentione
                    che si ha. Doppo ho penetrato che, essendosi letto in consiglio, è parso alli
                    consiglieri che non sia così efficace come loro aspettavano et non per altro, se
                    non perché non fa mentione espressa di aiuto pecuniario, ma simplicimente dice:
                    praestabimus operam nostram. Io ho poi cercato di farli capaci del vero senso di
                    quelle parole et perché è impossibile che si possi indurre né S. A. né li
                    consiglieri a prosequire il negotio della religione, se non si viene a una
                    espressa dechiaratione de l’animo et mente di S. B.ne circa li aiuti, il che
                    insin’hora non si è fatto a sufficientia, secondo il loro parere, ho formato il
                    scritto che sarà con questa mia, <note xml:id="FN2_00042_03" type="footnote">Nr.
                        43.</note>il quale comprende tutte le pieghe che può in ogni evento pigliar
                    il negotio et S. A., quando tal mio concetto fosse approvato da S. B.ne,
                    saprebbe a che occasione, a che fine et in che uso S. B.ne li è per dar aiuto,
                    et credo che non solo S. A., ma tutti li cattolici restarebbono sodisfattissimi.
                    Resta hora che sia considerato il scritto et che al Natale, nel qual tempo è
                    concluso di publicare alli altri cittadini et populari l’istesso che si è fatto
                    al senato, <note xml:id="FN2_00042_04" type="footnote">Am 2. Dezember 1582
                        erging an Bürgermeister, Richter und Rat von Graz ein landesfürstlicher
                        Befehl, diejenigen zu melden, die an dem ihnen gesetzten Termin zu
                        Weihnachten auswandern wollten. Kobenzl mahnte in einem an den Bürgermeister
                        gerichteten Schreiben vom 4. Dezember, den landesfürstlichen Befehlen
                        nachzukommen, die nur verlangten, den evangelischen Gottesdienst im Stift
                        nicht zu besuchen, aber die Gewissensfreiheit belasse (Loserth, FRA II/50,
                        S. 333—336).</note>io possi sapere come dovrà governarmi, poiché qua come ho
                    detto non tentaranno altro, se prima non sapranno quello che si potranno
                    promettere in caso di necessità da S. B.ne.</p>
                <p>Et perché il scritto contiene diversi capi, io ho per opinione che il negotio si
                    raddurà a questo: se al tempo della dieta sarà essequito il decreto
                    perfettamente, in questo caso, se bene si havrà delle difficultà, non saranno
                    tali che non si possino superare senza strepito; ma se la essequutione sarà
                    imperfetta, li heretici, nutrendosi di spe<pb xml:id="P2_0000064"/>ranza di
                    poter indurre il principe a revocare il decreto e desistere dalla cominciata
                    impresa, saranno insolentissimi et non vorranno contribuire. <note
                        xml:id="FN2_00042_05" type="footnote">Während des Landtags Anfang März 1583
                        überreichten die Stände A. B. Erzherzog Karl ein Schreiben mit der Bitte um
                        Aufhebung des im Vorjahr erlassenen Religionsdekretes (Nr. 70).</note>Per il
                    che io mi affatico quanto posso di persuaderli, acciò mentre habbiamo tempo et
                    siamo obediti et il ferro, come si suol dire, è caldo, si dia pressa
                    all’essequire; et spero che lo faranno ne l’istesso tempo che sapranno la mente
                    di S. B.ne circa li aiuti.</p>
                <p>S. A. parti hieri per Vienna per stabilire con S. M.tà la quantità della portione
                    che delle contributioni dell’imperio le tocca per guardare li confini, de’ quali
                    lei ha cura.<note xml:id="FN2_00042_06" type="footnote">Vgl. oben Nr. 26, Anm.
                        7.</note>Et perché l’A. S. si tratterà da 18 giorni fuori, io anderò
                    visitando alcune parocchie principali nella iurisdittione del patriarca di
                    Aquileia, <note xml:id="FN2_00042_07" type="footnote">Vgl. unten Nr.
                    46.</note>dove nella mia absentia tutti li parrochi hanno retolte le concubine.
                    Ho similmente convocato in Petovia <note xml:id="FN2_00042_08" type="footnote"
                        >Pettau, heute Ptuj, damals Steiermark, lag an der Grenze zwischen den
                        Diözesen Salzburg und Aquileia.</note>li priori di S. Dominico per dar
                    qualche ordine al governo spirituale et politico, di quell’ordine farò il
                    medesimo con li frati di S. Francesco . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
