<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00001">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1582-06-07" n="1">1582-06-07</title>
				<title level="a">1. Malaspina an Madruzzo - Salzburg, 1582 Juni 7</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
							Caligari; 1582-1587</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1981</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 472r—475v, gleichzeitige
							Kop.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L2_00001">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1582-06-07" n="1"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2766824">Salzburg</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119026724">Madruzzo, Ludovico</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_016">Madruzzo,
						Ludovico - Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L1_00161.xml"
						>161. Malaspina an Gallio - Admont, 1582 Mai 21</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00002.xml">2.
						Gallio an Malaspina - Rom, 1582 Juni 9</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_016" target="L1_00160.xml">160. (Malaspina an
						Madruzzo) - (1582 vor Mai 21)</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Verhandlungen mit Koadjutor und Kapitel in Salzburg. Schlechter
					Gesundheitszustand des dortigen Erzbischofs. Bemühungen der Häretiker um
					Freistellung; dagegen Beratungen der Landsberger Liga und geheimes
					Einverständnis des Herzogs von Sachsen mit Kaiser. Frage der Teilnahme Salzburgs
					am Reichstag.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="1">Malaspina an Madruzzo - Salzburg, 1582 Juni 7</head>
			<div>
				<p>Essendomi io, per essequire l’ordine havuto da V. S. Ill.ma,<note
						xml:id="FN2_00001_01" type="footnote">Malaspina berichtete am 28. März 1582,
						daß er auf dem Weg zum oder vom Augsburger Reichstag in Salzburg sehr
						wichtige Angelegenheiten verhandeln müsse, und bat um ein entsprechendes
						Breve für den Erzbischof (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 404 und
						409).</note>transferito in questa città, <note xml:id="FN2_00001_02"
						type="footnote">Salzburg.</note>non ho mancato di esponere distintamente al
					rev.mo coadiutore <note xml:id="FN2_00001_03" type="footnote">Georg von
						Kuenburg, seit 1580 Koadjutor mit Nachfolgerecht des schwerkranken
						Erzbischofs Johann Jakob (Hierarchia Catholica III, S. 291).</note>tutto
					quello che ho giudicato essere a proposito per confortarlo et disponerlo a
					volersi ritrovare a la celebratione de la dieta imperiale, <note
						xml:id="FN2_00001_04" type="footnote">Vgl. unten Nr. 9, Anm. 7.</note>et il
					medesimo officio, non discendendo però a particolare alcuno, ho fatto con li
					capitulari, havendo ritrovato l’arcivescovo in stato che, quando egli fosse
					stato d’animo d’andare a la dieta, havrei creduto essere debito de l’officio mio
					di rimoverlo da tal proposito et per l’indispositione sua corporale, ma molto
					maggiormente per il diffetto che pate di quella de l’animo et intelletto.<note
						xml:id="FN2_00001_05" type="footnote"> Johann Jakob von Kuen-Belasy blieb
						aber bis zu seinem Tod 1586 Erzbischof (Hierarchia Catholica III, S. 291;
						Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 68).</note>
				</p>
				<pb xml:id="P2_0000004"/>
				<p>Hora sono sopra ciò passati diversi ragionamenti tra mons. coadiutore et me, da
					li quali ho potuto comprendere in somma questo, che gli heretici realmente,
					conforme a quanto V. S. Ill.ma mi avvisa, faranno una instantia grandissima per
					ottenere quel loro a punto abominevole freistellonato et di già si è veduta la
					scrittura da loro concepta per presentare a la M.tà de l’imperatore,<note
						xml:id="FN2_00001_06" type="footnote">Am Augsburger Reichstag wurde von den
						Vertretern der Stände A. B. von Steiermark, Kärnten und Krain, der
						sogenannten Religionsgesandtschaft, Kaiser Rudolf II. eine Denkschrift
						überreicht (Nr. 25; Graz LA, Landschaftliches Archiv, Landtagshandlungen 35,
						f. 14r; Loserth, FRA II/50, S. 361ff.).</note>la quale contiene dui capi
					principali. Il primo è il pretesto, nel quale vogliono fondare et honestare la
					loro petitione, cioè che essendo già molti anni stato approvato l’essercitio de
					l’una et de l’altra religione, che però non si deve fare differentia tra l’un et
					l’altra etc., cosa che quanto poco sia da loro osservata l’esperienza ci lo
					insegna. Né so io se ’l duca di Sassonia et altri principi ne’ vescovati che
					sono ne le loro provincie admettessero catholici per pastori d’essi, oltre che
					non è vero che sia mai stato approvato la confessione Augustana se non dato
					l’interim, mentre si fosse celebrato il concilio. <note xml:id="FN2_00001_07"
						type="footnote">1572 erhielt der steirische Adel samt Dienern und Untertanen
						die Glaubens- und Kultusfreiheit zugestanden, die 1578 bestätigt und
						erweitert wurde (Loserth, Reformation und Gegenreformation, S. 177ff.;
						Rainer, Nuntiaturberichte II/8, S. 247f.; Schellass, Zum richtigen
						Verständnis der Brucker Religionspazifikation vom 9. Februar 1578, S.
						266ff.; Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 43).</note>Secondariamente nel fine
					de la scrittura pare the minatoriamente si lascino intendere che loro siano
					disposti per forza, quando non siano essauditi, di voler ottenere l’intento
					loro. Questa è la somma del contenuto de la scrittura, la quale io non ho potuto
					non solo haver ne le mani, ma né vedere.</p>
				<p>Havendo io inteso tutto questo, ho cercato di penetrare nel miglior modo che ho
					potuto tre cose, cioè: chi siano li capi et auttori che promovono tal prattica;
					che risentimento si sia fatto o tentato di fare da la parte de’ principi
					catholici, a’ quali sono venute a notitia le conventicule che per tal effetto si
					sono fatte in diversi lochi de la Germania per obviare a così gran pericolo, che
					a tutti loro iminerebbe quando la parte adversa ottenesse ciò che pretende; et
					ultimamente che giuditio si faccia del’essito, et se si deve vivere con timore
					et sollicitudine, che loro siano per ridurre la M.tà S. a tal termine che
					conivendo per forza, se non concedendo, siano perciò per tentare di mettersi in
					possesso sotto qualche colorato pretesto, come è il loro costume.</p>
				<p>Quanto al primo intendo che alcuni principi et altri signori poveri, carichi di
					figliuoli sono quelli che principalmente instano et non <pb xml:id="P2_0000005"
					/>si è fuori di sospitione che ciò sia ancora col consenso di alcuni capitulari
					infetti d’heresia, oltre che li predicatori heretici per loro proprio interesse
					non tralasciano di fare mille diaboliche prattiche et persuasioni in questo
					proposto. Circa il secondo, mi dice mons. coadiutore che, essendo per
					l’occasione de la dieta convenuti insieme gli oratori de gli principi et
					communità, che sono in lega in Baviera, per essere quella eccellentia generale
					d’essa, che se moti gli heretici confederati, si è trattato di questo fatto, et
					in effetto egli non può comprendere altro se non che li catholici faranno
					l’officio loro, et mi ha confortato a darne un moto al sig. duca di Baviera, nel
					passare che farò da Monaco.<note xml:id="FN2_00001_08" type="footnote"> Siehe
						unten Nr. 3.</note>Quanto poi, se si deve vivere con solicitudine et timore,
					egli non teme molto, et dice d’havere penetrato che tra S. M.tà Ces. et il duca
					di Sassonia sia in questo particolare intelligentia secreta, <note
						xml:id="FN2_00001_09" type="footnote">Siehe unten Nr. 10.</note>anzi che
					l’istesso duca ha scritto a S. M.tà che, se bene non potrà mancare di non
					concorrere con gli altri unitamente nel fare l’instantia, che la M.tà S. stia
					pur lei salda che, quanto a la persona sua, non li preme molto che si ottenghi
					tal cosa, dal che vogliono argomentare che con questo appoggio la M.tà S., la
					quale è per se stessa ottimamente affetta a la religion catholica et che vede
					ancora annesso al fatto il proprio suo interesse, poiché non havrebbe mai,
					quando gli heretici havessero il libero accesso a le dignità ecclesiastiche né
					la obedientia né li aiuti, che ha da catholici, che loro hereditate per se
					stessi cercarebbero di possedere il santuario di Dio, non sia perciò per
					condiscendere a le loro importune et impie petitioni, ma che non siano per
					pigliare ogni occasione, la quale si potessero persuadere poter necessitare
					l’imperatore, come da le petitioni de’ sussidii, che farà la M.tà S., et se le
					cose de li confini col Turco o la guerra di Fiandra pigliassero qualche peggior
					piega di questo, se ne deve essere più che certi.</p>
				<p>Et se bene tutto quello che hora ho detto mi ha dato campo et somministrate
					efficaci ragioni per persuadere mons. coadiutore a volersi in persona ritrovare
					ne la dieta, et che da principio lo ritrovassi assai disposto, nondimeno dopo
					che si communicò a li consiglieri et capitulari il desiderio et volontà di V. S.
					Ill.ma, pare che si sia raffredata quella prontezza che ritrovai di prima in
						lui.<note xml:id="FN2_00001_10" type="footnote">Der Erzbischofkoadjutor
						Georg von Kuenburg kam nicht zum Reichstag.</note>Et questo è nato per
					alcune considerationi concepute da loro, le quali tengono di tanto peso, che
					giudicano dover essere di sodisfattione a V. S. Ill.ma et al<pb
						xml:id="P2_0000006"/>cune d’esse concernono la persona di mons, coadiutore,
					altre il governo spirituale et temporale di questa chiesa. Et prima
					presuppongono che la persona sua non sia per esser grata a la M.tà de
					l’imperatore per quelli accidenti, che nacquero prima de la elettion sua, <note
						xml:id="FN2_00001_11" type="footnote">Vgl. Widmann, Geschichte Salzburgs
						III, S. 107.</note>et si confermano maggiormente in questo, poiché havendo
					la M.tà S. scritto a l’arcivescovo di volersi ritrovare ne la dieta,<note
						xml:id="FN2_00001_12" type="footnote"> Schreiben des Kaisers nicht
						gefunden.</note>et essendosi egli escusato, ha accettato la scusa per buona,
					senza replicare che non potendo l’arcivescovo, venisse almeno il coadiutore et
					pure con altri vescovi, che hanno allegati impedimenti per non ritrovarsi a la
					dieta, ha la M.tà S. replicato: Temeno ancora che non, essendo egli arcivescovo,
					ma né manco semplice oratore, che ne la sessione ne la dieta non fosse per
					patire qualche indignità, massime intendendosi che li signori Austriaci vogliono
					alterare l’uso antico, col voler ogn’uno d’essi un orator proprio. Li rispetti,
					poiché concernono il buon governo de la chiesa tanto spirituale come temporale,
					saranno espresse ne la risposta data a me da l’arcivescovo, la quale mando a V.
					S. Ill.ma. <note xml:id="FN2_00001_13" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>
				</p>
				<p>Hora non mi essendo io acquietato a le ragioni, che in viva voce et in scritto mi
					hanno allegate,<note xml:id="FN2_00001_14" type="footnote">Nicht
						vorhanden.</note>parendomi che le personali essendo private non siano da
					essere preposte a le publiche, et le altre che spettano il governo de la chiesa
					possono patire dilatione, oltre che si può disponere le cose in forma, che non
					patiranno detrimento di qualità, et non sarà mons. coadiutore tanto lontano, che
					non possi essere ogni settimana avvisato del stato de le cose, et il dubio,
					ch’egli ha che coloro che li sono contrarii non siano per pigliar piedi
					nel’absentia sua, se bene è di qualche momento, non è però tale, che lo debba
					rimovere da una attione tanto utile et necessaria. Finalmente, per la replica
					fatta da me, siamo convenuti in questo, che io debbo rappresentare a V. S.
					Ill.ma tutti gli impedimenti, che lo fanno essere sospeso in non risolversi; et
					che se V. S. Ill.ma, non ostante essi, giudicarà che egli debba in ogni modo
					ritrovarsi ne la dieta, ch’egli subito si metterà in camino<note
						xml:id="FN2_00001_15" type="footnote"> Siehe unten Nr. 8.</note>. . .</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
