<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00309">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-10-28" n="2">1585-10-28</title>
                <title level="a">309. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 28</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 258r—259r Orig.; Antwort am 17.
                            November.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00309">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-10-28" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00308.xml"
                        >308. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00310.xml">310.
                        Caligari an Rusticucci - Rein, 1585 November 4</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00308.xml">308. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00310.xml">310. Caligari an
                        Rusticucci - Rein, 1585 November 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bischof von Triest zur Instruktion für seine Sendung nach Rom in Graz. Krankheit
                    Erzherzog Karls. Geburt einer Tochter Erzherzog Ferdinands. Der von Venedig
                    verbannte Graf Ottavio Avogardo samt 300 Reitern von Erzherzog Ferdinand in
                    Dienst genommen. Neuer Hauptmann von Senj. Tod der Kurfürstin von Sachsen. Wüten
                    der Pest und Vorkehrungen dagegen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="309">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 28</head>
            <div>
                <p>Ho la lettera di V. S. Ill.ma di 12 del presente.<note xml:id="FN2_00309_01"
                        type="footnote">Weisung Rusticuccis vom 12. Oktober nicht
                    vorhanden.</note>Mi pare di havere assicurato assai bene l’A. S. de le cose di
                    Aquileia e se bene ella non dubita punto né de la buona voluntà né de la buona
                    giustitia di N. S. con tutto questo teme tanto l’artificio de suoi emuli che
                    attende con diligenza ad espedire il vescovo di Trieste, <note
                        xml:id="FN2_00309_02" type="footnote">Vgl. oben Nr. 301, 303.</note>che è
                    qui, per la volta di Roma dove a bocca esporrà meglio tutti li bisogni et
                    desiderii di S. A. Questo prelato è di natione Trentino servitore antichissimo
                    di casa d’Austria et fu maestro de gli arciduchi Matthias et Massimigliano et
                    come è huomo di buona età et grave, così è anco circunspetto et accorto ne le
                    sue attione. <note xml:id="FN2_00309_03" type="footnote">Nikolaus Coreth,
                        1575—1590 Bischof von Triest (Hierarchia Catholica III, S.
                    310).</note>Lettere dal patriarca d’Aquileia non sono mai comparse che io
                    sappia.</p>
                <p>Questa settimana passata S. A. è stata travagliata dal suo male hereditario di
                        renella<note xml:id="FN2_00309_04" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                    247.</note>et dopo havere fatto molta arena viscosità et <pb xml:id="P2_0000445"
                    />pietre si è liberato affatto et continua li suoi essercitii de la caccia. A
                    l’arciduca Ferdinando è nata una altra figlia femina, <note
                        xml:id="FN2_00309_05" type="footnote">Erzherzogin Anna, geboren am 6.
                        Oktober 1585 (Hirn, Erzherzog Ferdinand II, S. 458).</note>cosa che a questo
                    principino non torna punto male.</p>
                <p>Ho saputo da persona che viene da Ispruch che il conte Ottavio Avogadro bandito
                    del dominio veneto et il sig. Alfonso Piccolomini<note xml:id="FN2_00309_06"
                        type="footnote">Ottavio Avogadro und Alfonso Piccolomini.</note>suo cognato
                    si ritrovano in quella città molto accarezzati da l’arciduca Ferdinando et le
                    loro genti al numero di 300 <note xml:id="FN2_00309_07" type="footnote">Lesung
                        unsicher, vielleicht 500.</note>huomini quasi tutti a cavallo erano
                    compartite per l’hosterie, che sono ne la strada che conduce da Trento a Ispruch
                    et parte anco a Riva di Trento. Questa Altezza di poi mi ha affirmato che suo
                    fratello ha condotto a li suoi stipendii il soddetto conte Ottavio per guardare
                    i confini et servirsene in ogni altro suo bisogno.</p>
                <p>Il commendadore Furio Molza Modonese de l’ordine di Malta servitore di questa
                    Altezza andarà capitano di Segna et de gli Uscocchi per l’imperatore et perché
                    egli è attempato sauro et valoroso cavaliere si spera che farà buona
                        riuscita.<note xml:id="FN2_00309_08" type="footnote">Kämmerer Erzherzog
                        Karls. Er wurde auf Vorschlag G. Malaspinas ernannt, der ihn von Graz her
                        kannte (Reichenberger, Nuntiaturberichte, S. 178).</note></p>
                <p>È morta ma non già di peste la moglie del duca di Sassonia, la onde egli ha
                    mandato qui un messo espresso con lettere a condolersene con queste Altezze et
                    dice essere stato 37 anni in matrimonio con lei et ne mostra grandissimo
                        sentimento.<note xml:id="FN2_00309_09" type="footnote">Kurfürstin Anna von
                        Sachsen starb am 1. Oktober. Wenige Wochen nach ihrem Tode verlobte sich
                        Kurfürst August mit der noch nicht 13 Jahre alten Prinzessin Agnes Hedwig
                        von Anhalt (Reichenberger, Nuntiaturberichte, S. 193, 211; Bezold, Briefe
                        II, Nr. 381, Anm. 3).</note></p>
                <p>La peste cresce tuttavia in questa città, onde S. A. fa pensiero di partire
                    presto per Pettovia città sua longe di qui dodeci leghe a i confini di Ungaria
                    et condurrà seco tutta la famiglia et già ha mandato a vedere se’l loco è sano.
                    Io ancora provedrò al caso mio al meglio che potrò. In Vienna moiono 48 et 50 il
                    giorno, in Olmuzzo et Vratislavia 100. La onde la regina vedova di Francia et
                    gli arciduchi suoi fratelli hanno abbandonato Vienna et ritiratisi a le ville.
                    Dubito anco che il sig. cardinale Batori<note xml:id="FN2_00309_10"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 305.</note>non potrà passare sicuramente né si
                    vorrà mettere a pericolo manifesto, et mons. nuntio di Venetia mi avvisa <pb
                        xml:id="P2_0000446"/>che quelli signori non li daranno il passo libero per
                    il loro stato se prima non haverà fatto la quarantena in Friuli . . .</p>
                <p>Quanto al Branthero si tratta de l’impossibile a volere indurre huomini heretici
                    a presentare un piovano catolico, anzi se potessero trovare pure in piccolo
                    spiraglio aperto intruderebbono di fatto un predicante heretico.<note
                        xml:id="FN2_00309_11" type="footnote">Vgl. oben Nr. 303.</note></p>
                <p>S. A. mi ha detto che bisognando partire di qui vuole che io vada a Pettovia con
                    lei et così farò<note xml:id="FN2_00309_12" type="footnote">Vgl. oben Nr. 306,
                        Anm. 4.</note>. .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
