<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00043">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-11-17" cert="low" n="2">vermutlich
                    1582-11-17</title>
                <title level="a">43. (zu 1582 November 17)</title>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 528r—529r, Minute</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00043">
                <correspAction type="sent">
                    <date when="1582-11-17" n="2" cert="low"/>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00042.xml">42.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1582 November 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00044.xml">44.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 November 27</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Entwurf Malaspinas für ein an Erzherzog Karl zu richtendes Schreiben bezüglich
                    päpstlicher Hilfe.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="43">(zu 1582 November 17)<note xml:id="FN2_00043_01" type="footnote">Datum und
                    Verfasser des Schreibens sind aus dem vorhergehenden Bericht Malaspinas zu
                    entnehmen (Nr. 42).</note>
            </head>
            <div>
                <p>Ser.mo Signore</p>
                <p>havendo il nuntio di S. S.tà esposto il stato presente della religione nelli
                    dominii di V. A. a S. B.ne et significatoli il timor nel qual lei vive che nel
                    essequire perfettamente il decreto publicato circa li cittadini tutti li stati
                    delli soi subditi siano per unirsi insieme et opponersi per impedir
                    l’essequution di esso,<note xml:id="FN2_00043_02" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        37.</note>et non havendo lei forza alcuna atta a resisterli, era necessitata
                    a ricorrere da S. B.ne per aiuto, accio<pb xml:id="P2_0000065"/>ché constandoli
                    per tempo la mente di S. S.tà la potessi sapere come, nel prosequire il negotio,
                    si dovrà governare, S. B.ne ha maturamente et con occhi pieni di paterna
                    affettione verso V. A. ponderata la qualità del negotio con le circonstantie et
                    consequentie sue et si è risoluto, per sollevatione del dubbioso animo di V. A.,
                    di dechiararsi nella sequente forma, comprendendo tutte le pieghe che può
                    pigliar il negotio in ogni evento, cioè o che li nobili non perseveraranno nel
                    pigliar il patrocinio de’ cittadini o perseveraranno. Se si acquietaranno li
                    cittadini et populari saranno separati dalla nobiltà et alhora o quelli doi
                    stati di cittadini et populari obediranno, come si spera, o se partiranno o
                    tumultuaranno. Se obediranno, V. A. senza haver havuto bisogno de altri, havrà
                    ottinuto il giusto et santo intento suo, similmente, se si partiranno, più tosto
                    si dovrà dalli principi vicini dimandar cittadini cattolici, <note
                        xml:id="FN2_00043_03" type="footnote">Eine Neuansiedlung von katholischen
                        Bürgern aus Görz empfahl Herzog Wilhelm (Nr. 36). Am 15. April 1583
                        ersuchten die steirischen Verordneten den Bürgermeister von Graz um
                        Mitteilung, „was für Nationen von Walchen und andern sich in kurzer Zeit in
                        die Stadt Grätz einschleifen“. (Loserth, FRA II/50, S. 478).</note>che aiuto
                    percuniario; se tumultuaranno per continere nel debbito offitio li cittadini
                    separati dalli nobili, non è dubbio che è per bastare il presidio, per il quale
                    S. B.ne ha dato sufficiente aiuto. <note xml:id="FN2_00043_04" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 38, Anm. 2.</note>
                </p>
                <p>Se continuaranno o sarà per via di semplice intercessione appresso V. A., come
                    insin’hora hanno fatto, overo si incorporaranno insieme et unitamente si
                    opponeranno a V. A., nel qual caso già non si havrà la differentia con li
                    cittadini et populari, ma con tutti li stati. Nel primo punto V. A. poco si
                    dovrà curare dell’intercessione delli nobili; nel secondo, se li nobili non se
                    conteneranno nella semplice intercessione, ma passassero più oltre, lo potranno
                    fare per doi mezzi, overo per la via della rebellione con opponersi con la forza
                    overo con desistere dalle contributioni contro il Turco. Quanto al primo, se V.
                    A. revocarà tutte e libertà permesse alli heretici et si risolverà di non
                    permettere l’essercitio lutherano nelle sue provincie et non solo escluderlo, ma
                    espressamente includere il cattolico, S. B.ne promette a V. A. tutti quelli
                    aiuti maggiori che lei, insieme con la Sede Apostolica, possono dare et si
                    essibisce di eshortar tutti li principi cattolici a far il medesimo, dalli quali
                    si promette in causa così giusta di ottenere tanto che V. A. toccarà con mano,
                    che non è abbandonata, ma aiutata conforme al bi<pb xml:id="P2_0000066"/>sogno.
                    Se da l’altra parte loro, non tentando simil motivo, solamente desisteranno
                    dalle contributioni, S. S.tà è paratissima anco in questo di aiutar l’A. V. se
                    lei rivocarà nella forma detta di sopra le concessioni delli heretici et vorrà
                    convertire quelli aiuti più tosto in indurre et strengere li heretici alle
                    contributioni, che lasciandoli intatti supplire con li danari di S. B.ne il
                    mancamento loro.</p>
                <p>Il che non sarebbe altro che farli cavare commodo et utile d’attione, dalla quale
                    dovrebbono aspettare più tosto castigo, oltre che ingrassarebbono li nobili con
                    li suoi subditi et li cittadini et populari et da l’altra parte le facultà delli
                    prelati si annihilarebbono et li subditi loro, havendo l’essempio di quello
                    delli nobili, anco essi forsi non vorrebbono contribuire et si unirebbono con la
                    parte adversa. Et si deve ancora havere in consideratione che li heretici per
                    l’odio, che hanno alla Sede Apostolica, se vedessero che S. B.ne supplisse al
                    mancamento loro, si renderebbono ogni giorno più duri a darle contributioni,
                    allegando che havendo V. A. a contemplatione di S. S.tà molestato le conscientie
                    loro con rivocare le concessioni in materia di religione, che V. A. perciò
                    sequitasse in farsi aiutar da S. S.tà. Il che li quanto detrimento sarebbe col
                    tempo, ogni uno lo può giudicare, onde S. B.ne ha voluto paternamente
                    significare tutto questo a V. A., assicurandola che ogni volta che lei vorrà,
                    havendo inanzi alli occhi li doi capi precipui del negotio, cioè la sollevatione
                    della religione et ricuperatione della smarrita sua authorità, estirpar le
                    heresie et convertir li aiuti pecuniarii in contener li nobili nella debbita
                    obedientia, che S. S.tà le darà tal aiuto che V. A. ne dovrà ragionevolmente
                    restar consolatissima.</p>
                <p>f. 529v: Oblatione, che secondo il parer del nuntio in nome di S. B.ne si
                    potrebbe al presente fare al ser.mo arciduca Carlo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
