<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00197">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-08-18" n="1">1584-08-18</title>
                <title level="a">197. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 August 15</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 163r-164r, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00197">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1584-08-18" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00196.xml"
                        >196. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 August 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00198.xml">198.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1584 August 25</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00196.xml">196. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 August 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00198.xml">198. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 August 25</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Zusage päpstlicher Hilfsgelder für Erzherzog Karl nicht widerrufen, sondern
                    eingeschränkt für den Fall unumgänglicher Dringlichkeit der Besatzung und der
                    nicht ausreichenden eigenen Mittel.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="197">Gallio an Malaspina - Rom, 1584 August 18</head>
            <div>
                <p>Ho le due lettere di V. S. de li 5 et 6 del presente.<note xml:id="FN2_00197_01"
                        type="footnote">Nr. 192, 193.</note>Ne la prima sono assai buone nove del
                    negotio publico, ne la seconda si riferisce l’alteratione d’alcuni per quello
                    che era stato scritto da l’ill.mo sig. cardinale Madruzzo. Però se quello che ha
                    scritto S. S. Ill.ma era conforme, come V. S. dice, a la mia lettera de li 14
                    del passato scritta a lei, <note xml:id="FN2_00197_02" type="footnote">Nr.
                        183.</note>io non veggo giaché di qua si sia data giusta causa di dolersi né
                    di sentir mala satisfattione, imperoché con tutte le spese et difficoltà, ne le
                    quali si trova N. S., io non dissi che S. S.tà si fusse partita o si partisse da
                    la promessa ma sì sempre che non ricusava di dar ogni aiuto possibile a S. A.,
                    quando s’havesse da porre il presidio, al che però non s’haveva da venir
                    facilmente et senza necessità oltra che il partito che V. S. ha poi proposto di
                    metterlo a spese de’cittadini delinquenti, quando l’urgente bisogno lo
                    richiedesse, era non meno conveniente a punir i contumaci che a mantener la
                    reputatione di S. A. Ne da l’essersi servita S. S.tà di quei denari depositati
                    in Vinetia s’ ha da far argomento che si sia receduto da la promessa, perché
                    essendosi trovata S. B.ne ne le necessità già scritte et pensandosi che o non
                    sarebbono più di bisogno quei dinari per costà overo che il negotio patirebbe
                    tal dilatione, essendo già andato in lungo tre anni,<note xml:id="FN2_00197_03"
                        type="footnote"> Vgl. oben Nr. 183, Anm. 2.</note>che si sarebbe assai a
                    tempo potuto provedere, non deve parer strano se con essi denari fu supplico a
                    la necessità all’hora urgente, tanto più che quando anco s’habbi da metter il
                    presidio è pur conveniente che il ser.mo principe cominci prima col suo se non
                    per altro per non mostrar a tutti una estrema debolezza. Per tanto io torno a
                    dir a V. S. che N. S. non ha mai ricusato né ricusa d’aiutar S. A. et che più
                    presto lascierà patire a le cose temporali de lo stato ecclesiastico et levarà
                    da <pb xml:id="P2_0000304"/>i commodi proprii che mancar a l’A. S. dove sia il
                    vero bisogno, che è quanto posso dir in questa materia riferendomi nel resto a
                    le lettere passate . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
