<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00286">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-07-15" n="1">1585-07-15</title>
                <title level="a">286. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 15</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 183r—184v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00286">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-07-15" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00285.xml"
                        >285. Aquaviva an Caligari - Rom, 1585 Juli 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00287.xml">287.
                        Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00284.xml">284. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Juli 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00287.xml">287. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Juli 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Inventar des Hausrates der Nuntiatur und Versicherung, daß nichts davon von den
                    Grazer Dominikanern stammt. Wohnungsprobleme und Rechtfertigung gegen ungerechte
                    diesbezügliche Beschuldigungen seitens der Dominikaner. Dringend notwendige
                    Reform des Grazer Dominikanerkonventes.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="286">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 15</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000405"/>
                <p>Quando io venni a questa nuntiatura mandai, come si fa, otto o diece giorni
                    avanti il mio maestro di casa a fare le debite provisioni.<note
                        xml:id="FN2_00286_01" type="footnote">Vgl. oben Nr. 226.</note>Esso prima
                    che io arrivassi hebbe dal maestro di casa di mons. Malaspina mio antecessore in
                    consegna per inventorio certa poca suppellettile di casa, come si usa tra nuntio
                    e nuntio, con ordine scritto, che il mio maestro di casa se ne valesse per
                    servitio de la mia famiglia mentre io stavo in Gratz et dopo la partita mia se
                    ne consignasse parte a l’hospitale contiguo, <note xml:id="FN2_00286_02"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 231.</note>dal quale si hanno tre stanze grandi per
                    l’appartamento de la persona del nuntio, et l’altra parte si desse a li frati di
                    questo convento di S. Sangue di Gratz, <note xml:id="FN2_00286_03"
                        type="footnote">Dominikanerkloster.</note>da li quali haveva per alloggiare
                    la sua famiglia sei o sette celle a punto con la cuccina, cantina, stalla et
                    horto in commune; et perché V. S. Ill.ma veda la valuta et il numero di questa
                    suppellettile, et come non è mai stata de’ frati, né deve essere fino al mio
                    partire di qui, le mando coppia del medesmo inventario et ordine del maestro di
                    casa di mons. Malaspina <note xml:id="FN2_00286_04" type="footnote">Siehe oben
                        Nr. 231, Beilage.</note>et di più una fede del priore istesso Dominicano,
                        <note xml:id="FN2_00286_05" type="footnote">10. Juli 1585: Si fa fede per me
                        fra Marco de Recanati prior de Santo Sanque de Grazzo, qualmente mons.
                        vescovo de Bertinoro nuntio appresso l’arciduca Carlo non ha avuto altra
                        robba del detto convento, che quella gli fu lassata dal maestro di casa de
                        esso Malaspina d’ordine suo, la quale robba vol che ne habbia l’uso
                        solamente detto mons. de Bertinoro per in sino che S. S.ria sta in Grazzo e
                        a la partita sua vole che resta al detto convento (Arch. Vat. Nunz. Germ.
                        68, f. 174r).</note>che sta et stava a la mia venuta in questo convento, che
                    provano come al mio maestro di casa non è mai stato consegnato cosa alcuna de’
                    frati, dal che V. S. Ill.ma comprenderà con quanta poca ragione io sia stato
                    calunniato appresso di lei di havermi usurpata la suppellettile del
                    convento.</p>
                <pb xml:id="P2_0000406"/>
                <p>Quanto al secondo capo de le stanze, io non ho innovato cosa alcuna, perché
                    successi in quelle medesme sei o sette celle nel possesso, de le quali trovai il
                    mio antecessore, et le quali erano celle, che sopra avanzavano a dui frati, che
                    stavano et tuttavia stanno qui, per servitio de li quali dui frati restavano
                    appartatamente et restano anco hoggi tre altre celle, un refettorio con la
                    stufa, una dispensa, cantina, cuccina, stalla et horto. È vero che essendo la
                    mia famiglia, per honore del mio officio et di cotesta S. Sede un poco più
                    numerosa del solito, non poteva capire tutta ne le soddette celle assignate a
                    me, de le quali una anco serviva per tinello, et habitando un soldato de la
                    guardia di S. A. insieme con la moglie et figliuoli in alcune stanze terrene de
                    questo monasterio non senza scandalo, per levare lo scandalo et acciò che io
                    fossi meglio accommodato, parve al marescallo di S. A.<note
                        xml:id="FN2_00286_06" type="footnote">Ambros von Thurn,
                    Hofmarschall.</note>licentiare quel soldato con la sua donna et famiglia et
                    ponere me in suo loco con pagare ogn’ anno al convento 32 fiorini di pigione,
                    come faceva il soldato, et così fu fatto. In queste stanze terrene, volendo io
                    lasciare libera a frati la loro cuccina, feci fabricare una cucina separata per
                    me con il tinello appresso, distinsi con un cancello di legno la cantina de’
                    frati da quella del nuntio, rifeci le invetriate de le fenestre, edificai una
                    stufa nova et raconciai molte altre cose guaste et trasandate, tanto che vi
                    spesi più di 50 fiorini del mio, del che li dui frati restorono più accommodati
                    et contenti et la mia famiglia meglio disposta et raccolta tutta sotto una
                    chiave. Hora pagando io la pigione, come faceva il soldato, il che son per fare
                    di bonissima voglia, et donare di più tutti li meglioramenti, che ho fatto al
                    convento, et havendo levato lo scandalo del monasterio credo non solo non havere
                    dato causa giusta a li frati di dolersi di me, ma di haver a riportarne laude
                    appresso V. S. Ill.ma, sì come ne ho havuto commendatione da S. A. et da tutta
                    questa corte et città.</p>
                <p>Ma tutte queste querele si sopiranno in un giorno, se V. S. Ill.ma si degnarà di
                    avvisarmi la resolutione, che faccia la S.tà di N. S. di me, imperoché insin ad
                    hora io mi trovo al tutto incerto de lo stato mio, nel quale però io non
                    pretendo altro se non il merito de la santa obedienza et di andare et di stare
                    volontieri dove serà più in piacere di S. B.ne. Scrivo certo con alcuno rossore
                    a V. S. Ill.ma, ma di questi miserie di casa, ma per la confidenza, che ho in
                    lei, et perché ogni prelato è obligato a la difesa de la sua buona fama et
                    massime io che già 19 anni camino nel servitio publico et ho fatto et fo
                    professione di tenere<pb xml:id="P2_0000407"/> le mani a me et di usare modestia
                    con tutti et massime con le persone religiose, non ho potuto mancare di contarle
                    il fatto preciso come passa, acciò che quella orecchia, che spero, serà restata
                    aperta per me, sia informata de la pura verità et di poi V. S. Ill.ma faccia con
                    la sua solita prudenza quel giuditio, che si conviene et di me et di coloro, che
                    mi calunniano.</p>
                <p>Quanto a la riforma, che si pretende introdurre in questo convento, se non si
                    mandano soggetti essemplari et dotti, che possino confessare et predicare in
                        tedesco,<note xml:id="FN2_00286_07" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        122.</note>et quel che più importa habbino altro da vivere, che le misere
                    entrate di questo povero loco, che a gran pena può sostentare due bocche di 18 o
                    20 che soleva pascere commodamente prima che fosse dilapidato, si può sperare
                    poco profitto, sì come ha mostrato l’esperienza del tempo passato, nel quale già
                    più d’una volta et sempre invano si è publicato di volere fare questa riforma.
                    Dico questo per debito del officio mio, acciò che la S. S.tà non resti mai
                    ingannata da me, che per altro havrei tralasciato volontieri di discendere a
                    questo particolare.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
