<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00079">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1583-04-12" n="1">1583-04-12</title>
				<title level="a">79. Malaspina an Andreas von Österreich - Köln, 1583 April
					12</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
							Caligari; 1582-1587</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1981</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 33r—35r Orig.; ebenda f. 69r—71r
							Duplikat.<lb/>Druck: Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S.
							489—493.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L2_00079">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1583-04-12" n="1"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2886242">Cologne</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/119263580">von Österreich,
						Andreas</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_019">Malaspina,
						Germanico - von Österreich, Andreas</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00078.xml">78.
						Spaur an Gallio - Graz, 1583 März 27/April 6</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00080.xml">80.
						Spaur an Gallio - Graz, 1583 April 3/13</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Ankunft in Köln. Begegnung französischer Soldaten in Lothringen. Verhalten der
					kaiserlichen Kommissare. Baldige Neuwahl des Erzbischofs notwendig. Aussichten
					einzelner Kandidaten. Einfluß der niederländischen Entwicklung auf Köln.
					Positive Verhandlungen mit Domkapitel.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="79">Malaspina an Andreas von Österreich - Köln, 1583 April 12</head>
			<div>
				<p>lo gionsi con l’ajuto del signore Dio il giovedì santo qua,<note
						xml:id="FN2_00079_01" type="footnote">7. April.</note>doppo d’esser stato a
					Namur un giorno da quel’Altezza, <note xml:id="FN2_00079_02" type="footnote"
						>Margarethe von Parma, natürliche Tochter Karls V., Gemahlin von Ottavio
						Farnese.</note>da la quale son stato assicurato che ogni volta che V. S.
					Ill.ma si risolverà di fare la strada per li dominii di Sua Maestà cattolica,
					che la sarà condotta insino a Colonia sicurissimamente et trattata nel resto,
					come se conviene a legato et principe così congionto a quella maestà. Né nel
					persuadere a V. S. Ill.ma al fare tal camino si mostrava d’haver altra
					difficultà, che il transito di Francesi nelli luoghi del duca di Lorena, quali
					io ho schifati con manifesto pericolo, che andavano a congiongersi col Casimiro,
						<note xml:id="FN2_00079_03" type="footnote">Die Reise Malaspinas soll wegen
						des Durchzuges von 25 Fähnlein französischen Fußvolkes und 3 Fähnlein
						französischer Reiter, die für Pfalzgraf Johann Casimir für den Einsatz um
						Köln bestimmt waren, nicht ungefährlich gewesen sein (Hansen,
						Nuntiaturberichte III/1, S. 486, Anm. 3).</note>come per un’altra ho
					significato a V. S. Ill.ma, <note xml:id="FN2_00079_04" type="footnote">Dieses
						Schreiben konnte nicht gefunden werden. Da zwischen 26. März und 12. April
						kein Bericht vorhanden ist, Malaspina aber versprach (Nr. 75), auch
						unterwegs von Breisach über Namur nach Köln zu berichten, kann angenommen
						werden, daß Post verlorengegangen ist.</note>
					<pb xml:id="P2_0000113"/>et perciò consigliavano a V. S. Ill.ma a mandare dal
					conte di Salmo <note xml:id="FN2_00079_05" type="footnote">Wahrscheinlich Graf
						Eberhard von Solms (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 402).</note>et
					vedere se egli vuole et può assicurarla, in forma che la possi passare, non
					ostante qualsivoglia impedimento. Et nel ragionare in questo proposito, mi son
					trattenuto tra quelli limiti, che da V. S. Ill.ma mi erano stati prefissi.</p>
				<p>Doppo ch’io son qua, se ben la qualità delli giorni non ha portato seco molta
						negociatione,<note xml:id="FN2_00079_06" type="footnote">Es waren die
						Osterfeiertage.</note>ho nondimeno cercato (lasciato da parte mille discorsi
					et pronostichi, che si fanno, quali più tosto confondono, che diano luce alcuna)
					di potere scrivere a V. S. Ill.ma qualche cosa stabile et ferma, et perché il
					negotio consiste nella dispositione (della) nova elettione, et ne l’interim ne
					l’opponersi all’iniqui conati de l’apostata, io significarò a V. S. Ill.ma
					quello, che ho sottratto et dalli commissarii cesarei <note
						xml:id="FN2_00079_07" type="footnote">Dr. Andreas Gail und Jakob Kurtz von
						Senfftenau (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 330, Anm. 3 und S. 383, Anm.
						3).</note>et da alcuni capitulari et precipuamente dal vescovo di Lieggi
						<note xml:id="FN2_00079_08" type="footnote">Herzog Ernst, Bischof von
						Lüttich, Aspirant für das Erzbistum Köln.</note>et dal secretario Minutio
						<note xml:id="FN2_00079_09" type="footnote">Minutio Minucci war als Sekretär
						Madruzzos 1582 in Augsburg, kehrte nach Rom zurück und wurde, nachdem
						Madruzzo im Konsistorium am 10. Dezember 1582 die Lage in Köln geschildert
						hatte, eilendst nach Köln geschickt, wo er am 30. Jänner eintraf und zuerst
						allein, dann gemeinsam mit Malaspina und Bonomi bis zu seiner Abreise am 30.
						Juli 1583 die Interessen Roms vertrat (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S.
						297).</note>et altri pii et zelosi cattolici.</p>
				<p>Circa il primo punto, se ben’era opinione della maggior parte, che li commissarii
					de l’imperatore cercassero prolissa mora del negotio per alcuni loro interessi,
					giudicando che, riducendosi il capitolo a necessità estrema et destituto di
					patrocinio et aussilio esterno, fosse per darsi in mano alla casa Austriaca<note
						xml:id="FN2_00079_10" type="footnote">Vgl. oben Nr. 72, Anm. 1.</note>et far
					la elettione conforme alla loro volontà, nondimeno, havendo io insinuato questo
					rumore sparso tra capitulari et altri alli commissarii et pregatoli che quando
					loro havessero qualche mira, la dovessero communicare meco, potendo presupponere
					che, essendo io ministro di S. S.tà et mandato da V. S. Ill.ma non havrei
					pretermesso di promovere l’intentione di S. M.tà dove honestamente havessi
					potuto, persuadendomi che havrei fatto cosa grata a S. S.tà, la quale risguarda
					l’interesse de l’imperatore et con ochi tanto paterni et quasi come proprii, et
					sicome li commissarii <pb xml:id="P2_0000114"/>hanno et con me et con altri dato
					d’haver ricevuto in bene l’offitio fatto seco et stimato le ragioni, che io le
					ho significate del danno che al negotio potrebbe avvenire col fare prattiche
					secrete et tenute occulte a S. S.tà così si sono in scritto dichiarati, che non
					desiderano altro che presta elettione et che non hanno commissione di promovere
					persona alcuna, ma lasciare correre il negotio per li suoi piedi, et che del
					spirituale hanno espresso ordine di non intromettersi. Et pare che
					s’attribuischi la voce sparsa a prattiche, che fece l’arciduca Mathias, quando
					passò di qua. <note xml:id="FN2_00079_11" type="footnote">Wahrscheinlich im
						Oktober 1581, als Erzherzog Matthias die Niederlande verließ.</note></p>
				<p>Per il che, se ben il vescovo di Lieggi havrebbe occasione di non desiderare, che
					si venisse a depositione, alla quale fosse per sucedere, come senza dubio sarà,
					una presta elettione, se prima non ha in mano un breve di S. S.tà dispensatorio
					della multiplicità de’ vescovati<note xml:id="FN2_00079_12" type="footnote"
						>Herzog Ernst besaß bereits die Bistümer Freising, Hildesheim und
						Lüttich</note>in evento che la parte poco ben affetta a lui si servisse di
					tal pretesto per renderlo incapace, nondimeno et egli et tutti l’altri
					concludono, che non solo non bisogna più tardare, ma che ogni poca dimora è la
					ruvina del negotio. Onde concorrono tutti insieme a tal resolutione, o che V. S.
					Ill.ma è già per camino o in procinto di mettersi, o che è per tardare alcuni
					giorni, se lei si è già inviata a questa volta, o sia per venire senza fermarsi
					molto, si giudica che non si venghi ad altra resolutione, ma s’aspetti la
					presentia sua. <note xml:id="FN2_00079_13" type="footnote">Kardinal Andreas kam
						nicht nach Köln, sondern kehrte um und war im 6. Mai wieder in Innsbruck
						(Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 544f.).</note>Quando ancora, per
					diversi impedimenti, non potesse essequire conforme al desiderio che ha questo,
					giudicano che V. S. Ill.ma, senza processo et forsi senza citatione, della
					quale, quando si facesse, alcuni prevedono longhezze et pericoli, la possi
					canonicamente fare una declaratoria della privatione de l’apostata, per vigore
					della quale loro verranno a l’atto della nova elettione. Per il che io fo fare
					diligentia per havere authenticato l’atto del putativo suo matrimonio et
					abiuratione della fede cattolica, <note xml:id="FN2_00079_14" type="footnote"
						>Der kalvinische Superintendent von Zweibrücken, Pantaleon Candidus, vollzog
						am 12. Februar die Trauung (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S.
					411).</note>acciò V. S. Ill.ma possi poi pigliare quel partito, che le
					sumministrarà et la pietà et la singular prudentia sua.</p>
				<p>Quanto alla nova elettione, si ha promesse in scritto et continuamente in viva
					voce delli capitulari, che caderà in persona fuori d’ogni <pb
						xml:id="P2_0000115"/>suspetto in rebus sanctae fidei, et perciò, presupposto
					tal fundamento, pare che il Leodiense habbia più parte di tutti coloro che sono
					del gremio del capitolo, né li commissarii de l’imperatore si possono persuadere
					che il Saxone sia per potere spontare; anzi m’hanno espressanente detto che
					tengono per impossibile che la elettione cada in persona sua. Et se bene il
					fratello di Argentina si aiuta mirabilmente, <note xml:id="FN2_00079_15"
						type="footnote">Graf Arnold von Manderscheid, Domscholaster in
					Köln.</note>con tutto ciò, per degni rispetti et molti argumenti, lo tengono per
					escluso, di modo che circa alla elettione pare che possi pigliare una di due
					pieghe: o si farà tra capitolari, et sarà il Leodiense, o il fratello li
					Argentina con altri, poco ben’affetti a lui, potranno con li loro voti
					escluderlo; et in questo caso non tengono per impossibile che si induchino a
					postulare uno, che non sia del corpo capitulare, il quale, se havrà li voti del
					Leodiense, vedono essere cosa facile che possi spontare. Piaccia al Signore
					d’assistere con il suo santissimo spirito a così importante attione et dirigere
					tutte le tele, che si ordiscono da noi qua ad augmento della gloria sua et
					incremento di questa deploranda chiesa.</p>
				<p>Circa il terzo capo, quando io son passato per Namur,<note xml:id="FN2_00079_16"
						type="footnote">Vgl. oben Nr. 75.</note>ho procurato, che si spedischi un
					correro al signor prencipe di Parma, per il quale ho mandato la lettera di V. S.
					Ill.ma con il breve di S. S.tà <note xml:id="FN2_00079_17" type="footnote">Breve
						vom 12. Jänner 1583 mit der Aufforderung zur Unterstützung der päpstlichen
						Legaten (Arch. Vat. Epist. ad Principes 18, f. 7r—15r).</note>et scritto
					assai diffusamente al principe et supplicatolo a darmi subito risposta. Et non
					dubito che da quella parte s’havrebbe ogni aiuto, come si vede, essendosi
					ultimamente inteso, che il conte d’Orimberg <note xml:id="FN2_00079_18"
						type="footnote">Graf Karl von Arenberg.</note>ha preso da cento cavalli
					delli nemici et ammazzatone alcuni altri. Ma sono sopragionti doi accidenti, che
					apportano al negotio grandissimo danno. Il primo è la nova pacificazione
					stabilita tra Alansone <note xml:id="FN2_00079_19" type="footnote">François
						Alençon, Herzog von Anjou.</note>et li stati, per il che forse il principe
					sarà necessitato di valerse delle forze del re altrove, del che però, come ho
					detto, ne aspetto risposta. Il secondo è che S. M.tà Ces. ha mandato un gentil
					huomo al principe, movendolo a ritirare le genti del re et non s’intromettere
					nel negotio di Colonia. Et se bene li commissarii di S. M.tà dicono, che sarà
					offitio fatto tepidamente et escusano l’imperatore, che non poteva lasciare di
					far tal dimostratione per l’importunità delli principi protestanti, nondimeno si
					va dubitando che l’offitio sia per essere <pb xml:id="P2_0000116"/>di poco
					giovamente alla causa, massime che in questa forma al capitolo non sarà lecito
					implorare l’aiuto d’un prencipe vicino, et alla parte adversa è lecito di
					chiamare li Francesi, che sono tanto lontani. Di più il capitolo ha espedito un
					correro a S. S.tà, domandando aiuto pecuniario per sustenere il peso della
					guerra, et mi pare di intendere che nella lettera protestano che, senza aiuto,
					non possono fare cosa buona, anzi che prevedeno la loro ultima ruvina. Et perché
					a me se mi rende molto difficile a credere, che S. B.ne, inanzi di vedere la
					elettione fatta et tale che sia canonica et buona, sia per venir a sborsare
					danari, et quando ancora sarà lei tale, se caderà in persona di principe, al
					hora egli potrà ben, senza l’aiuto pecuniario della Sede Apostolica, con le
					forze sue et de’parenti non solo difendersi, ma offendere, né quando ancora S.
					S.tà fosse disposta a dar ogni aiuto, è forse per degni rispetti per dichiararsi
					inanzi la elettione, non si potendo prima d’essa far giuditio, che mutatione
					habbia da pigliare il negotio, che se al novo eletto, essendo liberati li popoli
					dal giuramento prestato a l’apostata, le sarà resa obedienza, egli havrà qualche
					cosa in mano et, se coloro che fomentano quel’infelice del Truxes, havranno da
					opponersi non solo al capitolo et arcivescovo, ma a principe potente per se
					stesso, forsi che si raffredaranno et attenderanno a conservare li tetti loro.
					Onde V. S. Ill.ma, per li allegati rispetti et per molti altri, può palpare
					quanto sia necessario che la si compiaccia di pigliare un di quei partiti, che
					di sopra li ho proposti, con prescito delli commissarii Cesarei et approbatione
					di tutti li buoni. Et oltri a l’interesse, che ha la Sede Apostolica per il
					negotio in se stesso con il tardare la nova elettione, si viene metterla in
					qualche necessità di dovere venire al sborsare danari, cosa che, come ho detto,
					fatta l’elettione, non sarà forse necessaria.</p>
				<p>Mi resta hora di far sapere a V. S. Ill.ma che questi capitulari hanno et in
					publico et ciascheduno d’essi trattato meco molto civilmente, non havendo voluto
					permettere che io vadi a ritrovarli in capitolo, ma hanno deputato tre: il
					vescovo di Lieggi, il conte Ernoldo et il dottore Godefrido Groppero,<note
						xml:id="FN2_00079_20" type="footnote">Herzog Ernst, Graf Arnold von
						Manderscheid und Dr. Gottfried Gropper.</note>quali sono venuti da me per
					intendere quello che io li haveva da significar, a’quali io, oltre a quello che
					viva voce le ho detto, le ho ancora lasciato un scritto, la copia del quale
					mando a V. S. Ill.ma. <note xml:id="FN2_00079_21" type="footnote">Arch. Vat.
						Nunz. Germ. 101, f. 27r—28v.</note>Et domani, piacendo al Signore, mi
					daranno risposta, quale procurarò di mandar con ogni diligentia a <pb
						xml:id="P2_0000117"/>V. S. Ill.ma, et inherendo all’instruttione di S. B.ne
					non ho pretermesso di offerire l’opera mia al vescovo di Lieggi per componere
					quelle male sodisfattioni, che sono tra la persona sua et il conte Ernoldo.
						<note xml:id="FN2_00079_22" type="footnote">Vgl. oben Nr. 72, Anm.
					9.</note>Ma il vescovo mi ha detto apertamente che si perde l’oglio et l’opera,
					poiché l’esterno tra di loro è composto, conversando insieme familiarmente et
					domesticamente, et tutta la mala sidisfattione si è retirata ne l’interno, la
					quale va facendo radici tali, che il Leodiense tiene per impossibile che si
					faccia pacificatione tale, che sia per rimovere il conte da l’antico rancore;
					nondimeno io farò l’offitio mio con quella desterità che potrò.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
