<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00071">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" notBefore="1583-03-05" notAfter="1583-03-15" n="1">zwischen
                    1583-03-05 und 1583-03-15</title>
                <title level="a">71. Spaur an Gallio - Graz, 1583 März 5/15</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas von</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 102, f. 135rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00071">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas
                        von</persName>
                    <date notBefore="1583-03-05" notAfter="1583-03-15" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_010">Gallio, Tolemeo
                        - Spaur, Christoph Andreas von</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00070.xml">70.
                        Spaur an Gallio - Graz, 1583 Februar 26/März 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00072.xml">72.
                        Malaspina an Gallio - Speyer, 1583 März 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_010" target="L2_00070.xml">70. Spaur an Gallio -
                        Graz, 1583 Februar 26/März 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_010" target="L2_00073.xml">73. Spaur an Gallio -
                        Graz, 1583 März 11/21</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Überreichung einer Denkschrift der Stände A. B. an Erzherzog Karl mit der Bitte
                    um Aufhebung des im Vorjahr erlassenen Religionsdekretes. Karl lehnt ab,
                    verspricht Adel bei Religionsfreiheit zu belassen und schickt diese Denkschrift
                    an die Kardinäle Gallio und Madruzzo, Kaiser Rudolf II., Erzherzog Ferdinand und
                    Herzog Wilhelm von Bayern.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="71">Spaur an Gallio - Graz, 1583 März 5/15</head>
            <div>
                <p>Venerdì passato dopo longa consultation fatta dalli sig. provinciali, li quali
                    sono della fede Augustana, per conto della religion, hanno presentato una
                    scritura a S. A. et nel presentarla sono comparsi in gran numero parlando uno di
                    essi in nome loro, il qual exortava S. A. che una volta volesse ben pensar et
                    haver a petto quello, che essi ricercano, zioè per levar il decreto publicato
                    l’anno passato et lassar ogni uno in libertà di creder secondo che gli ditera la
                    conscienza o di esser catolico over della confession Augustana, et non
                    remediando a questa lor graveza sarà causa che tutto il statto suo anderà in
                        roina.<note xml:id="FN2_00071_01" type="footnote">Die steirischen Stände A.
                        B. überreichten am 3. März Erzherzog Kari ihre Beschwerdeschrift wegen der
                        Neuerungen in Religionsangelegenheit mit der Grazer Bürgerschaft,
                        Neubesetzung der Landeshauptmannschaft und der Grazer Schloßhauptmannschaft
                        sowie der Landesverweisung des Kaspar Hirsch (Loserth, FRA II/50, S.
                        442—454).</note>Dilche S. A. si resenti gagliardamente oponendogli con
                    manifesti argumenti, che egli era sempre statto benigno signor et principe,
                    pader della patria augmentando il ben publico et privato con ogni suo poter et
                    ingenio, ma se veneva la roina era causa, che molti di essi non interpretavano
                    ne acetaveno le cose decretate da S. A. secondo il dover, et molte altre cose
                    disse donde essi restorno affatto confusi et sbigotiti, si offerse però di veder
                    quella scritura et quello che sarà il dovere egli sarà prompto di far, se ha poi
                    consultata la scritura, nella qual vi è dentro un punto di gran
                        consideration,<pb xml:id="P2_0000102"/> perché minaciano a S. A. con aspre
                        parole,<note xml:id="FN2_00071_02" type="footnote"> Erzherzog Karl wurde
                        vorgeworfen, daß er die hochbeteuerte Religionspazifikation von 1572 und die
                        Versprechen des Brucker Landtags von 1578 gebrochen habe (Loserth, FRA
                        II/50, S. 448).</note>io per comission di S. A. dovea mandar quella lor
                    insolenza et minaccia a V. S. Ill.ma, <note xml:id="FN2_00071_03"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>aziò la fusse ben ponderata da S.
                    S.tà et da V. S. Ill.ma aspettando S. A. con grande desiderio il buon gratioso
                    et paterno parer di S. S.tà <note xml:id="FN2_00071_04" type="footnote">Nicht
                        bekannt.</note>per saper come governarsi con questi signori provinciali, ma
                    per esser tedescha ne havendo havuto tempo di farla tradur in latin over lingua
                    italiana l’ho mandato al ill.mo sig. card. Madruzio et S. S. Ill.ma la farà con
                    comodità tradur et aviserà V. S. Ill.ma, il resto poi della scritura resta nel
                    suo solito, che con diversi et varii argumenti vogliono persuader a S. A., che
                    volesse levar il suo decreto per conto delli citadini, ma S. A. resta salda et
                    constante nel suo decreto, exortandoli che se aquietano havendo fatto assai,
                    haver permesso ad essi che possano exercitar la lor fede, limitato et prescritto
                    modo, però non hanno causa perché se lamentano et non debono pigliar sotto la
                    lor protection le città et castelli di S. A., havendo S. A. reservati sempre né
                    ad essi permesso di mutar la religion nostra anticha et vera né ancho
                    sforzandogli a la religion nostra catholica; se vederà che risposta daranno et
                    le resterano così satisfatti N. S. sia quello che indrizzi tutto a laude sua et
                    salute de molte anime . . .</p>
                <p>(P. S.): Quella minacia delli provinciali si manda similmente a consultar et
                    haver il buon parer dal imperador, sig. arciduca Ferdinando<note
                        xml:id="FN2_00071_05" type="footnote">Ferdinand antwortete Karl am 27. März
                        mit der neuerlichen Aufforderung, am Landtag kein Präjudiz für die
                        katholische Religion zuzulassen (Innsbruck LA, Hofregistratur, Protokolle
                        1583 II, Konzeptbuch Hofkammersachen f. 47r).</note>et sig. duca di
                    Baviera.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
