<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00038">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-10-19" n="1">1582-10-19</title>
                <title level="a">38. Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Oktober 19</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 514r—515r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00038">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-10-19" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00037.xml">37.
                        Malaspina an Gallio - (Graz, 1582 Oktober 17)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00039.xml">39.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Oktober 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00037.xml">37. Malaspina an Gallio -
                        (Graz, 1582 Oktober 17)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00039.xml">39. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1582 Oktober 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bemühungen der Häretiker, nach Abreise Herzog Wilhelms Erzherzog Karl von der
                    Durchführung des Religionsdekretes abzubringen. Bei scharfem Vorgehen gegen
                    Lutheraner Bereitschaft des Papstes zur Zahlung von Hilfsgeldern für Besatzung
                    in Graz und Verteidigung der Türkengrenze. Landesfürstlicher Befehl für beim
                    Luthertum verharrende Bürger zum Verlassen des Landes vor Weihnachten;
                    inzwischen Verbot des Besuches der evangelischen Kirche, der Beratungen ohne
                    Teilnahme eines landesfürstlichen Deputierten und aller Kontakte mit adeligen
                    Ständen. Rechtfertigung einer päpstlichen Hilfe u. a. mit Hinweis auf die von
                    Innerösterreich Italien drohende häretische Verseuchung.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="38">Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Oktober 19</head>
            <div>
                <p>Doppo la partita del ser.mo di Baviera li nobili et cittadini hanno da diverse
                    parti con l’introdurre nuovi predicatori in luoghi, dove prima non erano stati
                    admessi, col molestare li parrochi cattolici et con altri motivi spettanti al
                    spirituale et politico,<note xml:id="FN2_00038_01" type="footnote">Viel kann in
                        den drei Tagen seit der Abreise Herzog Wilhelms nicht geschehen sein.
                        Vielleicht ist dabei an den Prädikanten Andreas Bitolf gedacht, der die
                        Seelsorge in Pöls ausübte (Loserth, FRA II/50, S. 330).</note>fatto ogni
                    sforzzo di rimovere il principe dalla impresa, che si ha per le mani, et
                    havevano talmente ridotto l’A. S. che cominciava a dire che non sapeva dove
                        darsi<pb xml:id="P2_0000057"/> del capo et, sottrahendo io di buon luogo che
                    lei et li consiglieri suoi erano intrati in qualche ombra, che io andassi a
                    camino di imbarcarli senza biscotto, per usar il vocabolo loro, et condurli in
                    giaccio tale, che difficilmente ne potessero uscire, poiché scoprendo che li
                    nobili et cittadini sono incorporati, tenevano per impossibile il potersi
                    toccare in membro che l’altro non si risentisse, massime lasciandosi intendere
                    li provintiali, che si accorgono ben che con il solo anello de’ cittadini si
                    andava a camino di tirare tutta la cortina.</p>
                <p>lo perciò giudicai esser debbito de l’offitio mio levarli della suspitione, la
                    quale havevano o conceputa o almeno erano per concepire et insieme sollevare
                    l’afflitto animo del principe et perciò con espressione di parole chiare mi
                    lasciai intendere che io non potevo capire per qual capo l’A. S., stando le cose
                    nel termine che stanno, potesse ragionevolmente aspettare nove oblationi da S.
                    B.ne poiché o si havrà da contrastare con sole le città et in questo caso S.
                    S.tà haveva dato l’aiuto del presidio,<note xml:id="FN2_00038_02"
                        type="footnote">Im Frühjahr 1581 sagte der Papst zu, die Hälfte der Kosten
                        für 400 Mann Besatzung in Graz zu übernehmen, und überwies einen Teil des
                        Geldes (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 258f.).</note>il quale non essendo
                    stato da loro insin’hora accettato, era argumento chiaro, che non timevano di
                    tumulto alcuno, o vero li nobili, cittadini et populari saranno uniti et si
                    opponeranno a l’A. S. et in questo caso io havevo in molta consideratione quello
                    che S. A. allegava, cioè che il negotio era per esser arduo et difficile, poiché
                    havendo lei tutti li stati contra, tra quali né quasi una perona era cattolico,
                    et mantenendo li confini con le loro contributioni in qualche parte et vivendo
                    ancora lei delle provisioni, che le danno, non è dubbio che era in peggior
                    conditione di qualsivoglia principe di Alemagna, ma che in tal accidente se l’A.
                    S. si fosse risoluta di voler procedere da dovero et rivocare tutte le
                    concessioni permesse et scacciare tutti li predicatori heretici et in effetto
                    non permettere che né in publico né in privato si essercitasse il lutherano
                    essercitio, ma solo il cattolico, <note xml:id="FN2_00038_03" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 36, S. 47ff.</note>il che era l’unico rimedio per ricuperare
                    la obedientia, che io speravo certissimo che S. B.ne le havrebbe dato
                    quell’istesso aiuto che darebbe, se volesse movere guerra al Turco.<note
                        xml:id="FN2_00038_04" type="footnote"> Am Rand von anderer Hand vermerkt:
                        „Non tanto, ma secondo il bisogno“.</note>
                </p>
                <p>Hora, Ill.mo Sig., questa oblatione fatta da me, ha talmente commosso il
                    principe, che hoggi ha fatto chiamare a sé tutto il senato, nel <pb
                        xml:id="P2_0000058"/>quale sono 14 con altri cittadini più precipui, et le
                    ha seriosamente commandato che, non volendo astinersi da l’essercitio lutherano,
                    debbano vendere le loro facultà et andarsene fuora delle sue provincie innanzi
                    la festività della natività di N. S., che ne l’interim, sotto pena della
                    confiscatione de’ tutti li loro beni, non frequentino la chiesa lutherana, che
                    paghino le pene incorse, che li ordina a non si congregare insieme, se non ci è
                    una persona deputata da parte di lei, la quale devrà intervenire per l’avenire a
                    tutti li loro consigli, che sotto pena de l’amissione de’ beni et della vita non
                    si unischino né dimandino aiuto né in publico né in secreto né sotto
                    qualsivoglia pretesto alli provintiali.<note xml:id="FN2_00038_05"
                        type="footnote"> Darüberhinaus wurde ihnen noch mitgeteilt, daß in den
                        Stadtrat ein landesfürstlicher Anwalt gesetzt werden werde (Loserth, FRA
                        II/50, S. 330f.).</note>Questo veramente eroico fatto ha messo in confusione
                    tutti li cittadini et populari, massime non havendo voluto S. A. sentir le
                    repliche loro. Dominica si starà vedendo se andaranno alla predica o no, et
                    spero che S. A. procederà animosamente in proseguire la cominciata impresa.</p>
                <p>Hora, seben a me piacerebbe più che per hora si havesse da disputare solo con li
                    cittadini et poi tractu temporis successivamente con li nobili, poiché di questa
                    maniera sperarei che senza strepito il negotio si perfettionarebbe, massime
                    insegnando la esperientia quanto ardua impressa sia se un principe in un colpo
                    solo vuole pigliarla contra nobili, cittadini et populari, nondimeno se il
                    negotio si raddurrà a questo termine et che il principe si risolvi, come forsi
                    farà per urgentissimi rispetti di non volere patire che li suoi subditi si
                    unischino contra di lei, il che non è altro, come hoggi le ha rinfacciato, che
                    una espressa rebellione, mi pare che N. S. non possi spendere il thesoro di
                    santa chiesa in più necessaria et utile impresa et che habbia più dependentia
                    con li stati infetti di heresia di Germania et più atta ad infestare la Italia,
                    et perché io non vorrei transgredire quelli limiti nelle oblationi, che mi
                    conviene fare, tra quali non mi contenendo, vorrei a privarmi della gratia di S.
                    B.ne a offendere questo principe et mi sentirei ragionevolmente lesa la
                    conscientia (seben l’ill.mo cardinale Madruccio et in scritto et in viva voce in
                    materia di aiuto ha assicurato il principe), nondimeno essendo il negotio della
                    qualità che è et dubitando alcuni che, essequendo contra li cittadini, bisognarà
                    necessariamente ne l’istesso tempo haverla con li nobili, sarà di sommo favore
                    al principe et di sodisfattione grandissima, che N. S. ratifichi la obla<pb
                        xml:id="P2_0000059"/>tione, della quale di sopra ho fatta mentione, con
                    quelle però et ancora maggiori conditioni, o vero, mentre è tempo, l’A. S. possi
                    sapere quello che realmente si possi dal canto di S. S.tà promettere, <note
                        xml:id="FN2_00038_06" type="footnote">Nr. 36.</note>et perché in ogni
                    momento mi bisogna essere adacimenti in questo proposito et il parlare ambiguo o
                    in genere li scandalizza, desiderarei di sapere come mi ho da governare<note
                        xml:id="FN2_00038_07" type="footnote"> Am Rand von anderer Hand vermerkt:
                        „Secondo il bisogno così S. S.tà farà più . . . presupponendo che ancora gli
                        altri siano per far la parte loro come altre volte . . .“. Gemeint sind mit
                        den anderen der Kaiser, Erzherzog Ferdinand von Tirol, Herzog Wilhelm von
                        Bayern und der Erzbischof von Salzburg (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S.
                        258).</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
