<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00193">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-08-06" n="1">1584-08-06</title>
                <title level="a">193. Malaspina an Gallio - Rein, 1584 August 6</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 230r-231r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00193">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-08-06" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2767724">Rein</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00192.xml"
                        >192. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 August 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00194.xml">194.
                        Malaspina an Gallio - Seckau, 1584 August 9</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00192.xml">192. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 August 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00194.xml">194. Malaspina an Gallio -
                        Seckau, 1584 August 9</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ausführliches Gespräch mit Kanzler Schranz und P. Forsler, vor allem über die
                    Konsequenzen bei Nichtbewilligung der päpstlichen Hilfsgelder. Vertreter der
                    Bürger versprachen Gehorsam.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="193">Malaspina an Gallio - Rein, 1584 August 6</head>
            <div>
                <p>Essendomi partito di Gratz per quel rispetto che nel altre mie ho significato a
                    V. S. Ill.ma<note xml:id="FN2_00193_01" type="footnote">Vgl. oben Nr. 189, Anm.
                        6.</note>il cancelliero che è stato fatto da S. A. presidente de li
                    consiglieri deputati nel negotio de la religione <note xml:id="FN2_00193_02"
                        type="footnote">Anstelle des Bischofs von Gurk wurde W. Schranz Präsident
                        der deputierten Räte in Religionsangelegenheit. Vgl. oben Nr. 179,
                        189.</note>in<pb xml:id="P2_0000298"/>sieme con il padre rettore de
                        Giesuiti<note xml:id="FN2_00193_03" type="footnote"> P. Emmerich
                        Forsler.</note>mi sono venuti a ritrovare et me hanno communicato il tenore
                    de la lettera che scrive l’ill.mo sig. cardinale Madruccio a S. A., il quale è
                    l’istesso di quello che V. S. Ill.ma ha scritto a me, <note
                        xml:id="FN2_00193_04" type="footnote">Vgl. oben Nr. 183.</note>et hanno
                    essagerato il torto grande che pretendono che si faccia a S. A. per molti
                    rispetti et consequentie nel retrocedere da le promesse fatte protestando etc.,
                    et ha il cancelliero parlato così apertamente et risolutamente che io ho havuto
                    occasione di essercitarmi in una buona et flegmatica patienza. Et se haverò con
                    essa remosso lui dal pensiero che haveva di congiungersi affatto con li politici
                    consiglieri et dare a traverso al peggio che la può andare io mi scordarò
                    facilmente d’ogni puntura. Ma se sarà altrimente, come facilmente può essere, io
                    non mancarò di resentirmi con buona occasione con S. A. Egli al fine per opera
                    de li padri Giesuiti s’è indotto a soprasedere di non communicare le lettere del
                    Ill.mo Madruccio a S. A., sperando tutti li cattolici che senza spesa si
                    perfettionarà la essecutione et se pur sarà necessario porre il presidio ha di
                    novo promesso di consigliare che si ponghi a spese de li cittadini, poiché il
                    pensare di non venire in caso di necessità al refugio del presidio è contra il
                    parere del arciduca Ferdinando et duca di Baviera,<note xml:id="FN2_00193_05"
                        type="footnote"> Vgl. unten Nr. 195.</note>li quali non hanno astretto S. A.
                    a cosa più di questo.</p>
                <p>Et perché, come altre volte ho scritto et hora più che mai affermo, nel istesso
                    momento che S. A. saprà che le promesse fatte sono revocate incontinentemente
                    soprasederà et si accorderà con li cittadini, cosa che è da non pochi
                    desiderata, preveduta et aspettata, perciò il cancelliero il quale me ha
                    protestato l’istesso espressamente dice, che S. A. intendendo la risposta data
                    non solo alzarà la mano dal essecutione, ma darà parte a li suoi attinenti de la
                    risposta havuta, et si terrà escusata appresso Dio et li huomini che la colpa
                    non è sua, nel qual caso l’haver mandato qua nuntio non haverà servito per altro
                    che per alienare l’animo di S. A. da la devotione di S. S.tà et mettere in
                    credito li politici consiglieri, quali sono stati profeti in questo particolare,
                    et in disgratia tutti li zelosi, et che erunt novissima peiora prioribus, et in
                    effetto asserisce che a ogni principe tedesco è per parere che in negotio di
                    tanta qualità non si doveva revocare le promesse, se prima non se ne dava
                    qualche parte qua.</p>
                <pb xml:id="P2_0000299"/>
                <p>Io per li ragionamenti fattemi dal cancelliero vivo tra il timore et la speranza,
                    et se egli non attende quello che ha promesso et communica a S. A. la risposta
                        havuta,<note xml:id="FN2_00193_06" type="footnote"/>certissimo che qua si fa
                    qualche accordo vergognoso et dannoso con li cittadini, perché non si curano
                    tanto del presidio quanto che li pare di haver occasione di perdere ogni
                    speranza in ogni loro bisogno. Io ho voluto rappresentare a V. S. Ill.ma tutto
                    questo se ben con poco gusto et sodisfattione acciò si sappia quello che passa
                    et il pericolo, nel quale stiamo, che tante anime si finischino di perdere senza
                    speranza di racquistarle per un pezzo; et perché il cancelliero me ha detto che
                    doppo la mia partita doi capi di doi quartieri de la città di molta authorità
                    tra popolari hanno promesso di obedire,<note xml:id="FN2_00193_07"
                        type="footnote"> Vgl. oben Nr. 192.</note>io mi sforzerò se l’essecutione va
                    caminando prosperamente che il cancelliero vadi soprasedendo per un pezzo, ma
                    caso che nel essequire sia difficultà et che s’incontri con intoppi di qualità,
                    io dubito che non potrò sustenere la piena che mi verrà adosso. Tuttavia poiché
                    non posso avisare se non per bocca del cancelliero io mi riservo a scrivere un
                    altra volta quello che il tempo et le occasioni mi daranno commodità di
                    penetrare; et in vero Ill.mo S. se questo negotio non concernesse tanto il
                    servitio di Dio hormai l’huomo in spatio di quattro anni havrebbe qualche
                    occasione di causarsi . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
