<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00220">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-11-10" n="2">1584-11-10</title>
                <title level="a">220. Malaspina an Erzbischof von Salzburg - Graz, 1584 November
                    10</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Druck: Wichner, Geschichte des Benediktinerstiftes Admont IV, Nr.
                            669,<lb/>S. 591.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00220">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-11-10" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124670571">Salzburg, Erzbischof, Johann
                        Jakob</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_023">Malaspina,
                        Germanico - Salzburg, Erzbischof, Johann Jakob</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00219.xml"
                        >219. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 November 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00221.xml">221.
                        Caligari an Gallio - Venedig, 1584 November 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Approbiert Güterverkauf des Stiftes Admont. Zeigt Versetzung an den Kaiserhof an.
                    Empfiehlt Visitation.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="220">Malaspina an Erzbischof von Salzburg - Graz, 1584 November 10</head>
            <div>
                <p>Rev.me et Ill.me Do.ne. Licet in alienationibus rerum ecclesiarum quaedam
                    essentialia requisita concurrere omnino debeant, nempe ut <pb
                        xml:id="P2_0000329"/>non solum adsit vera necessitas alienandi et ecclesiae
                    alia ratione succurri nequeat et ut praetium alienatio concessa fuit, sed etiam
                    ut praelatus, cuius intuitu alienatio conceditur, in administrandis bonis
                    temporalibus ita se exhibuierit diligentem et fidelem, ut de eius fide et
                    diligentia nulla suspitio oriri iure possit, nihilominus cum pietas et zelus
                    Rev.mae D.nis V. conservandi ecclesias sibi subiectas nobis sint optime nota et
                    pro certo sciamus, quod in alienationem bonorum spectantium ad monasterium
                    Admontense nullatenus consentiret, nisi supradicta requisita in praefata
                    alienatione adfuisse cognovisset, idcirco Rev.mae D.nis V. hac in re approbamus
                    sententiam rogantes qua possumus diligentia, ut omni studio ac sollicitudine
                    invigilet, ut tam modernus abbas <note xml:id="FN2_00220_01" type="footnote"
                        >Johann Hofmann, Abt von Admont 15811614 (Wichner, Admont IV, 215ff.;
                        Rainer-Weiß, Visitation, S. 19f., 52ff.).</note>quam eius successores in
                    posterum ita rem familiarem administrent, ne opus sit amplius, ad alias devenire
                    alienationes et haec circa hoc negotium propter urgentes occupationes scripsisse
                    sufficiat. <note xml:id="FN2_00220_02" type="footnote">Vgl. unten Nr.
                        231.</note>Reliquum est, ut Rev.mae D.ni V. mea offeram officia, praesertim
                    cum S. S.ti visum fuit, me ad Ces. M.tem pro suo nuntio destinare. <note
                        xml:id="FN2_00220_03" type="footnote">Vgl. oben Nr. 208.</note>Quod si ibi
                    eidem aliquid grati praestare potero, operam meam sibi omni sinceritate oblatam
                    esse volo visitationemque harum provinciarum R. D. V. affectuose commendo, <note
                        xml:id="FN2_00220_04" type="footnote">Vgl. oben Nr. 156, 157.</note>quam
                    diutissime faelicem et incolumen esse ex animo praecamur. <note
                        xml:id="FN2_00220_05" type="footnote">Antwort des Erzbischofs von Salzburg
                        vom 28. November mit Einverständnis, Glückwünschen für Nuntiatur am
                        Kaiserhof und Dank für bisher geleistete Dienste sowie dem Versprechen, an
                        die Visitation zu denken (Wichner, Geschichte des Benediktinerstiftes Admont
                        IV, S. 591f., Nr. 670).</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
