<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00320">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1586-05-20" n="1">1586-05-20</title>
				<title level="a">320. Caligari an Azzolino - Görz, 1586 Mai 20</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
							Caligari; 1582-1587</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1981</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Fondo Borghese Serie I, 29, f. 264r—269v, Kop. — Bibl.
							Vat.<lb/>Vat. lat. 7080, f. 486r—491r, Kop. Anfang fehlt.<lb/>Druck:
							Reichenberger, Nuntiaturberichte, 464—467.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L2_00320">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
						Andrea</persName>
					<date when="1586-05-20" n="1"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/3175986">Gorizia</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1199598259">Azzolini, Decio</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_027">Azzolini, Decio
						- Caligari, Giovanni Andrea</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00319.xml"
						>319. Azzolino an Caligari - Rom, 1586 März 22</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00321.xml">321.
						Caligari an Pellevé - Görz, 1586 Mai 22</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_027" target="L2_00319.xml">319. Azzolino an Caligari
						- Rom, 1586 März 22</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_027" target="L2_00324.xml">324. Caligari an Azzolino
						- (Görz), 1586 Juli 31</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Religiöse Lage in den Ländern Erzherzog Karls, besonders in den zu Salzburg,
					Bamberg, Freising und Brixen gehörenden Gebieten sowie in Görz und Gradisca.
					Visitation in der Grafschaft Görz. Vorschläge für Visitation in den übrigen
					Ländern Erzherzog Karls. Beseitigung des Konkubinates der Geistlichen.
					Notwendigkeit der Unterstützung der Visitation durch Erzherzog Karl und die in
					Innerösterreich begüterten Kirchenfürsten.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="320">Caligari an Azzolino - Görz, 1586 Mai 20</head>
			<div>
				<p>Gli stati d’oltramontani del Ser.mo Signor arciduca Carlo abbraciano la Stiria,
					la Carinthia et la Carniola. Queste tre provintie hanno <pb xml:id="P2_0000458"
					/>quasi tutta la nobiltà et i cittadini heretici, li rustici sono la maggior
					parte cattolici. La nobiltà sotto pretesto di non voler pagare le solite
					contributioni annue de denari al fisco arciducale et con altre minaccie et
					specie di ribellioni ha estorto per forza dai principi passati molte
					concessioni, parte espresse parte tacite, d’essercitare publicamente in certi
					luoghi determinati l’uso della loro falsa religione secondo la confessione
					Augustana. <note xml:id="FN2_00320_01" type="footnote">Vgl. oben Nr. 78, 116,
						Anm. 10, Nr. 146, Anm. 3.</note>Et questo abuso si è dilatato talmente per
					importunità et audacia degli heretici et per negligentia dei prelati
					ecclesiastici, che si è anco steso alle persone et luoghi non compresi né
					deputati nelle concessioni. <note xml:id="FN2_00320_02" type="footnote">Vgl.
						oben Nr. 158, Anm. 3.</note></p>
				<p>In queste provintie hanno parimente stati temporali l’arcivescovo di Saltzburg,
					il vescovo di Bamberga, il vescovo di Frisinga et il vescovo di Bersenon,<note
						xml:id="FN2_00320_03" type="footnote">Brixen.</note>li quali tutti se ben
					hanno l’arciduca per signore soprano, lo conoscono però in poche cose, et senza
					pena niuna nobili et cittadini vivono heretici, et essercitano la religione
					Augustana, anzi molti di loro hora sono diventati chi calvinisti, chi flacciani
					et chi dell’altre sette. <note xml:id="FN2_00320_04" type="footnote">Die Stände
						A. B. traten gegen die Kalviner und Flacianer auf und nahmen sogar
						diesbezügliche Dekrete in die Religionspazifikation auf (Loserth,
						Reformation und Gegenreformation, S. 309; Sakrausky, Der Flacianimus in
						Oberkärnten, S. 83ff.; Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 326,
					410).</note>Quelli che vi hanno giurisdittione spirituale oltre i prelati
					inferiori, sono l’arcivescovo di Saltzburg, il patriarcha d’Aquileia et i
					vescovi di Gurgo, di Secovia, di Lovanto et di Lubiana.</p>
				<p>Di qua dai monti sono anco alcuni luoghi, li quali concorrendo a pagare le
					contributioni con la nobiltà di Carniola, pretendono parimenti et sono in
					possesso di usare i privilegii de’ Carniolani circa l’abuso della confessione
					Augustana et di mantenersi nelle loro heresie. Questi sono quanto allo
					spirituale parte sotto Aquileia, parte Parenzo, et parte Pola.<note
						xml:id="FN2_00320_05" type="footnote">Caligari vergaß den Bischof von
						Triest.</note></p>
				<p>Il contado di Goritia et il capitaneato di Gradisca che sono stati da S. Altezza
					in spalia di qua da monti, non hanno mai havuto privilegio alcuno dalli principi
					Austriaci di usare publicamente la confessione Augustana, et però S. A. ha
					maggior ragione di procedere contra di loro, et più facilmente li può
					constringere a vivere cattolicamente, che non più gli oltramontani, et n’haveva
					dato un’altra volta bel prin<pb xml:id="P2_0000459"/>cipio, <note
						xml:id="FN2_00320_06" type="footnote">Im Jahre 1579 wurde gegen evangelische
						Adelige in Görz vorgegangen (Loserth, FRA II/50, S. 41f.).</note>ma di poi
					non so perché, si raffreddò, et così buona opera è restata imperfetta insin’ ad
					hoggi.</p>
				<p>Io vedendo buona opportunità con l’occasione dell’erettione del nuovo vescovato
					di Goritia,<note xml:id="FN2_00320_07" type="footnote">Vgl. oben Nr.
					243.</note>molto desiderato da S. A. et da questi popoli, mi sono messo avanti,
					et sotto pretesto di fare la visita, <note xml:id="FN2_00320_08" type="footnote"
						>Vgl. unten Nr. 321.</note>per trovare la dote al vescovato, ho ingroppato
					anco la visita del clero et la conversione degli heretici, alla quale S. A. et
					il consiglio suo non ha saputo contradire, per non ripugnare a se medesimi, come
					haverebbono fatto, dimandando per una parte il vescovato, per l’altra fomentando
					gli heretici. Anzi S. A. m’ha concesso il commissario archiducale <note
						xml:id="FN2_00320_09" type="footnote">Vgl. oben Nr. 238. Am 7. April 1586
						beauftragte über Ersuchen des Bischofs Nikolaus Coreth von Triest Erzherzog
						Karl den Hauptmann von Triest, Caligari bei der Visitation jede Hilfe und
						Förderung zu erweisen (Graz LA, Meillerakten XIX—C—33).</note>et tutto il
					braccio seculare per questo effetto. La qual impresa per gratia di Dio insin’ ad
					hora riesce assai bene, et spero che in pochi mesi, se altro non impedisce,
					espurgaremo affatto questo paese, il quale espurgato, darà ansa a vicini
					heretici imitarlo o d’indurli ad imitarlo, il qual disegno bene conosciuto da
					loro, infra da hora li spaventa.</p>
				<p>Hora quanto al visitare gli stati d’oltremonti di S. A., se bene non ci è tanta
					speranza di profitto et di conversione d’heretici, quanta è qui, per le cause di
					sopra allegate de privilegii et concessioni che hanno gli oltramontani, al manco
					per la riformatione del clero sono di parere che non s’habbia da tralasciare,
					mandando però nuntii et visitatori che voglino o possino durare la fatica
					volentieri, et que sieno abstinentissimi così nella persona loro, come nelle
					loro famiglie, non pigliando pure un minimo presente et dando gratis tutte le
					speditioni. Oltre di ciò habbino seco un commissario archiducale che li possa
					dare il braccio secolare, dove bisogna, per esseguire i loro decreti, fatti
					sopra abusi principali et non sopra ogni minutia. Ultimamente crederei che
					giovasse molto, se il nuntio et visitatore apostolico conducesse seco alla
					visita il vescovo, l’abbate, il preposto et il priore di quella diocesi (che
						intende)<note xml:id="SN2_00320_a" type="siglum">Schrift ca. 3 cm zerstört;
						Lesung unsicher.</note>di visitare, sì per eccitare la negligenza de’
					prelati che <pb xml:id="P2_0000460"/>dormono, sì per insegnare loro il modo di
					visitare conforme alli sacri canoni, nel che sono poco instrutti, sì per mettere
					più terrore et obedienza nel popolo, il quale si riduce meglio al ben fare,
					vedendo tante potestà unite insieme alla sua riforma, sì per valersi della
					lingua de prelati tedeschi in parlare publicamente al popolo, sì per altri mille
					buoni effetti, come dire che non si attenda alle compotationi et imbriachezze,
					ma al servitio di Dio, et sarà buono scriverle un breve per uno essortandoli
					alla riforma del loro clero et popolo.</p>
				<p>Quanto al levare le concubine o mogli che sieno alli prelati et frati tedeschi, è
					opera difficilissima et tentata già mille volte.<note xml:id="FN2_00320_10"
						type="footnote">Bei der Visitation von 1581 waren der Administrator von
						Admont sowie die Pröpste von Rottenmann, Seckau und Stainz Konkubinarier,
						auch 20 Konkubinen von Pfarrern wurden vertrieben (Rainer—Weiß, Visitation,
						S. 17, 19, 22, 25f.).</note>Tuttavia per quanto ho visto et discorso
					maturamente con persone prudenti et pie, non essendo giovato nessun altro
					rimedio sin qui, pare che sarebbe buono dare l’essecutione dell’esclusioni loro,
					cacciate che siano dalli visitatori, alli vescovi et prelati superiori de’
					luoghi, et in difetto di questi al magistrato secolare, che con pene pecuniarie
					sforzi il clero ad abstenersi dalle femine, et esso magistrato sia a ciò
					astretto da S. A. sotto gravi pene. Costoro sono gente tanto avara, che
					temeranno assai più la pena pecuniaria che la spirituale o personale. <note
						xml:id="FN2_00320_11" type="footnote">1581 gab Erzherzog Karl seine
						Zustimmung, daß Malaspina gegen die Priesterkonkubinen u. a. mit einer
						Strafandrohung von 500 fl. vorging (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S.
						346).</note></p>
				<p>Le monache che vivono in alcuni monasterii fuori delle città in grande licenza,
					con l’aiuto di S. A. si potrebbono ridurre a migliori termini o transferire a
					luoghi murati et populosi.</p>
				<p>Oltre di ciò sarà necessario non solo havere il braccio di S. A., ma anco di quei
					quattro vescovi forastieri che di sopra si è detto,<note xml:id="FN2_00320_12"
						type="footnote">Salzburg, Bamberg, Freising, Brixen.</note>haver dominio
					temporale nelle sodette tre provincie Stiria, Carinthia et Carniola, pigliando
					seco il commissario loro, et sarebbe bene scrivere un breve di buona forma a
					cadauno di loro et commettere alli nuntii che si manderanno, che facessero in
					persona l’officio debito con essi et massime col vescovo di Bamberga, che ha
					molte terre in Carinthia, tutte lutherane per mera negligenza o connivenza de
					suoi antecessori, operando che al manco in ogni terra sua riponesse un
					predicatore cattolico, et dove si potesse, cacciasse lutherani che di propria
					temerità s’hanno usurpato le chiese di cattolici.</p>
				<pb xml:id="P2_0000461"/>
				<p>Il coadiutore di Saltzburg ha ottima mente, ma è oppresso dalli parenti heretici
					dell’arcivescovo che spira ancora, se ben mal vive.<note xml:id="FN2_00320_14"
						type="footnote">Vgl. oben Nr. 294.</note></p>
				<p>Di Bersenone et dell’elettore Bavaro di Colonia procuratore di Frisinga si ha da
					sperare ogni largo aiuto.<note xml:id="FN2_00320_15" type="footnote">Weder vom
						Bischof von Brixen noch von Kurfürst Ernst von Köln, der zugleich Freising
						innehatte, kam eine nennenswerte Hilfe.</note></p>
				<p>Questo è, quanto mi occorre dire a V. S. Ill.ma sopra la visitatione de’ stati
					oltramontani di S. Altezza, il che tutto sottopongo humilmente al sapientissimo
					giudicio di N. Signore, ma circa la riformatione del clero ci è un altro
					impedimento, tanto meno sopportabile, quanto che ci viene dalli nostri stessi.
					Di questo scrissi largamente a V. S. Ill.ma nelle mie lettere de 18. di decembre
					prossimo passato,<note xml:id="FN2_00320_16" type="footnote">Bericht Caligaris
						vom 18. Dezember 1585 nicht vorhanden. Vielleicht ist oben Nr. 314 ein Teil
						davon.</note>alle quali riporto, dichiarando che non ostante tutte le mie
					contraditioni et inhibitioni quelle tre prepositure che vacavano in quel tempo,
					furono conferite a huomini ignoranti et infami et già ributtati da me
					nell’essamine, et hoggidì le possedono et godono <note xml:id="FN2_00320_17"
						type="footnote">Vielleicht sind Stainz, Pöllau und Franz gemeint.</note>. .
					.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
