<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00323">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1586-07-17" n="1">1586-07-17</title>
                <title level="a">323. Caligari an Pellevé - Görz, 1586 Juli 17</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Congr. Vescovi e Regolari, Positiones 1586, Lett. A.,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00323">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1586-07-17" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3175986">Gorizia</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#https://viaf.org/viaf/7543468/">Pellevé, Nicolas de</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_028">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Pellevé, Nicolas de</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00322.xml"
                        >322. Caligari an Pellevé - Görz, 1586 Juni 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00324.xml">324.
                        Caligari an Azzolino - (Görz), 1586 Juli 31</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_028" target="L2_00322.xml">322. Caligari an Pellevé -
                        Görz, 1586 Juni 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_028" target="L2_00325.xml">325. Caligari an Pellevé -
                        Görz, 1586 Oktober 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Vorschlag zur Teilung des Benediktinerinnenkonvents in Aquileia: die eine Hälfte
                    mit den Einkünften aus venezianischem Gebiet soll nach Cividale, die andere mit
                    den Einkünften aus österreichischem Gebiet nach Triest verlegt werden. Mit den
                    Kanonikern könnte ähnlich verfahren werden: der eine Teil mit der
                    Patriarchatskathedra ins venetianische Udine und der andere ins österreichische
                    Gradisca. Erzherzog Karl ist damit einverstanden, Bischof von Triest und
                    Kardinal Azzolino sind bereits informiert.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="323">Caligari an Pellevé - Görz, 1586 Juli 17</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000465"/>
                <p>Havendo maturamente discorso et considerato più volte con meco et con altri, come
                    si potesse tra tante difficoltà provedere realmente a le dissolutioni de le
                    monache d’Aquileia, poiché per ridurle a forma competente non bastano manco li
                    decreti de la visita del vescovo di Parenzo,<note xml:id="FN2_00323_01"
                        type="footnote">Siehe oben Nr. 322 Anm. 6.</note>essendo che per essi non ci
                    si toglie, che due volte l’anno non eschino publicamente de la clausura et
                    vadino et venghino d’Aquileia a Cividale attraversando tutto il Friuli con molte
                    circonstanze non buone, <note xml:id="FN2_00323_02" type="footnote">Siehe oben
                        Nr. 322 Anm. 4.</note>mi risolvo che sia necessario in ogni modo
                    transferirle ad altra parte, et perché li signori venetiani non si contentariano
                    mai, che venissero ad habitare ne paesi de l’arciduca, né tam poco l’arciduca
                    comportaria, che si transferissero nel dominio veneto, propongo un temperamento
                    col quale per avventura si potrà satisfare a l’una et a l’altra parte et a
                    l’arciduca certo si satisfarà, perché io non ho voluto farne parola se prima non
                    ho havuto il consenso suo per scrittura. Il temperamento è questo, che essendo
                    le monache professe 24 pare che commodamente si potriano dividere et una parte
                    restasse ad habitare perpetuamente nel monasterio di Cividale, dove sono hora,
                    senza tornare più in Aquileia, et questa parte havesse tutti li beni et entrate,
                    che possedono sul dominio veneto. L’altra parte de le monache si transferisce al
                    monasterio di Trieste del medesimo ordine di S. Benedetto, <note
                        xml:id="FN2_00323_03" type="footnote">Benediktinerinnenkloster Hl. Märtyrer
                        in Triest.</note>che dicono esser capace di sito et di fabriche, et di
                    queste fussero tutte l’entrate et beni, che sono subietti al dominio austriaco
                    avertendo però che il numero de le monache sia proportionato a li beni che a
                    cadauno monasterio toccarà.</p>
                <p>Se questo partito piacerà a la S.tà di N. S. sì come piace a l’arciduca, si potrà
                    essequire molto presto et levare quel gran scandalo, che è durato per tanti anni
                    in questa provincia. Il modo di venire a l’essecutione da la mia banda sarà
                    questo: Io farò sequestrare subito tutti li frutti, che hanno le monache sotto
                    S. A., lasciando solamente loro quanto basta per vivere scarsamente et postole
                    in timore gl’intimarò la translatione non per Trieste ma per luoghi et
                    monasterie lontani et aspri di là da i monti, accioché esse spaventate da questa
                    proposta per non havere da andare tra tedeschi condescendino spontaneamente ad
                    esser transferite in Trieste. Se questo sequestro si farà parimente dal nuntio
                    di Venetia per quei frutti, che sono sul dominio venetiano, senza dubbio le
                    constringeremo se non con altro al manco<pb xml:id="P2_0000466"/> con la fame a
                    fare a nostro modo. Né credo sia da dubitare, che le monache così constrette non
                    siano per obedire, perché non havendo da vivere de beni del monasterio, manco li
                    parenti loro le vorranno ricettare sì per evitare le censure come per non
                    tirarsi tale spesa adosso. L’entrate, che hanno le monache nel venetiano,
                    passano per quanto intendo 4000 ducati, et quelle, che hanno sotto S. A.
                    arrivano a 3000 fiorini, che sono 2000 scudi d’oro. Voglio inferire che l’una et
                    l’altra potrà stare molto bene et contenta. La suppelletile sacra et mobile di
                    casa si dividerà parimente proportionatamente, et ne la chiesa et monasterio
                    d’Aquileia si potranno porre alcuni capellani, che essercitino il culto divino
                    et mantenghino la devotione et le fabriche, che non rovinino. Hora bisogna
                    avertire di levare a le monache ogni sorte di essentione et sottoporle a gl’
                    ordinarii loro, che le tenghino visitate, corrette et riformate. Imperoché
                    l’essentioni abusate, come ben sa V. S. Ill.ma, hanno rovinate la maggior parte
                    de le religioni.</p>
                <p>Et se questo partito satisfarà a S. B.ne sarà facil cosa con questo medesimo modo
                    provedere fra poco tempo ad un altro gran disordine, che è nel capitulo et
                    canonici d’Aquileia, con ridurli parimente parte in Udine, et la maggior parte
                    con la cathedra patriarcale, et dare loro tutti li beni, che sono nel dominio
                    venetto, et di qua lasciare una chiesa colleggiata in loco frequente et di buon
                    aria, come ne la città di Gradisca,<note xml:id="FN2_00323_04" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 267, 272.</note>che habbi per dote li beni, che sono nel
                    stato di S. A. et così di una chiesa interrottamente et scandalosamente servita,
                    se ne faranno due benissimo servite continuamente. Di questo ancora ho già il
                    bene placito et il consenso di S. A., ma per adesso è bene tenere questo
                    articolo segreto per non mettere in una volta tanta carne a foco.</p>
                <p>È stato qui con meco il vescovo di Trieste,<note xml:id="FN2_00323_05"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 309.</note>che va a la Corte, et havendo
                    conferito il tutto con lui, lauda grandemente ogni cosa con tanto però, che si
                    visiti et si riformi prima il suo monasterio di Trieste, il che farò quanto
                    prima mi sarà concesso da questi saldi immensi, et esso ritornarà da la Corte de
                    l’arciduca.</p>
                <p>Spero che V. S. Ill.ma trovarà informata di questo fatto la S.tà di N. S., perché
                    con buona occasione ne ho dato parte al sig. cardinale Azzolino ne le lettere
                        publiche.<note xml:id="FN2_00323_06" type="footnote">Schreiben Caligaris an
                        Azzolino nicht vorhanden.</note>Supplico bene V. S. Ill.ma che rissolva
                    quanto prima può con S. B.ne quello che si habbia da fare. Et <pb
                        xml:id="P2_0000467"/>poiché io ho già da S. A. et la facoltà di porre il
                    sequestro et il beneplacito di transferire una parte de le monache al monasterio
                    di Trieste non è da perdere così bella occasione . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
