<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00201">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-09-18" n="1">1584-09-18</title>
                <title level="a">201. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 September 18</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 240r-241r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00201">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-09-18" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00200.xml"
                        >200. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 September 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00202.xml">202.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1584 September 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00200.xml">200. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 September 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00202.xml">202. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 September 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Erörterung über Beteiligung an Kosten einer eventuell notwendigen Besatzung in
                    Graz. Größerer Teil der Bürger ungehorsam. Energisches Vorgehen gegen Häresie
                    notwendig; Priester und Laien wollen dabei Zuschauer und nicht Mitarbeiter des
                    Nuntius sein.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="201">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 September 18</head>
            <div>
                <p>Quello che V. S. Ill.ma mi scrive ne la ultima sua de li 18 del passato<note
                        xml:id="FN2_00201_01" type="footnote">Nr. 197.</note>è così favorebile per
                    S. A. et parte catholica che sarebbe una impietà di costoro quando non
                    restassero contentissimi et con infinito obligo a N. S., et se ben io, per esser
                    gionto qua solamente hieri, <note xml:id="FN2_00201_02" type="footnote"
                        >Malaspina verließ Graz am 5. August, um Erzherzog Karl, der in der
                        Obersteiermark auf der Jagd war, zu folgen, und kehrte erst am 17. September
                        zurück (Nr. 192).</note>non ho potuto far ancora quei officii che saranno
                    necessarii, son nondimeno sicuro che tutti come io li parli resteranno
                    edificatissimi. Ne per questo si metterà in spesa N. S. quanto al presidio,
                    poiché oltreche al presente non si havendo contradittione alcuna ne la
                    essecutione sarebbe fuor di proposito et forsi di male consequentie, se pur a
                    caso si venisse a tal stato che forse necessario il porlo è già stato appro<pb
                        xml:id="P2_0000308"/>vato il partito di metterlo a spese di cittadini. <note
                        xml:id="FN2_00201_03" type="footnote">Malaspina berichtete schon am 29.
                        Juli, daß die Räte seinen Vorschlag, die Kosten der Besatzung in Graz den
                        Bürgern aufzubürden, approbiert hätten (Nr. 190).</note>Et sì come io son
                    sempre stato di parere che espressamente non si dicesse d’haver revocate le
                    promesse fatte come loro me hanno asserito che gli era stato insinuato, così dal
                    altro canto son per porre ogni studio et sollicitudine per divertir costoro
                    acciò non molestino S. B.ne in materia pecuniaria. Et mi pare questa una
                    praticha tanto delicata che tengo per più sicuro vogliersi come si suol fare ne
                    li morbi acuti al refugio de la diversione che di revocare quello che già fu
                    stabilito, et essendo riuscito quello che s’anderà trattando in modo che S. B.ne
                    cognoscerà che io resto ben capace de la stretezza de danari, ne la quale S.
                    S.tà et la S. Sede si ritrovono. <note xml:id="FN2_00201_04" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 183.</note></p>
                <p>È ben vero che circa questo io riservo un caso che se Dio N. S. permettesse per
                    li nostri peccati che cadesse qualche brina sopra il seminato, la quale non
                    ostante che esso dia non solo speranza di felice et fertile raccolto, ma che di
                    già di più ne gustiamo qualche frutto fosse non dimeno così perniciosa che
                    rovinosa tutte le nostre fatiche, perché in tal accidente sarebbe necessario
                    radunare il convento proposto da li Ser.mi Ferdinando et Baviera,<note
                        xml:id="FN2_00201_05" type="footnote">Vgl. oben Nr. 195.</note>nel qual caso
                    non vedo come N. S. potesse non concorrere ne la equal portione de la spesa con
                    gli altri principi et sopra di questo particulare desidero d’intendere la mente
                    di S. B.ne per sapermi governare in ogni evento, se bene confido ne la bontà del
                    Signore che non veremmo a così fatti estremi, poiché habbiamo tre sorte di
                    cittadini: alcuni banditi, altri obedienti, la maggior parte se bene
                    disobedienti non citati per ancora. Li primi se bene hanno dati inditii che non
                    li commova né la patria né le facultà, né altri interessi, hanno però lasciato
                    qua un pegno il più precioso che habbiano che è la moglie et li figlioli né
                    pensano di rimoverli, onde si può bene congieturare che non sono d’animo di
                    stare absenti perpetuamente. Li secondi ancorché non si scuopra in loro
                    dispositione alcuna di voler abbrazare la religione catholica et che mormorino
                    di voler partire con tutto ciò non potranno longamente perseverare nel stato
                    presente, perché essendoli prohibito l’essercitio lutherano per forza non
                    attacandosi al catholico trabocarebbono di abborire grandemente. Li ultimi si
                    governano ne la loro generatione assai prudente<pb xml:id="P2_0000309"/>mente,
                    perché havendo veduto che S. A. condonna le pene et rimette coloro che si
                    pentiscono doppo d’essersi lasciati bandire, vogliono seguitare le vestigie de
                    li loro consorti ne la religione et non denigrare la loro fama appresso di
                    coloro che sono de la loro farina col obedire a S. A. spontaneamente et non
                    tentare prima ogni estremo, et in effetto questa heresia non vuol andare a la
                    sepoltura con li suoi piedi, ma vuol essere portata per forza, et
                    necessariamente bisogna che si affatichino et sudino coloro che l’hanno d’havere
                    su le spalle et cura di sepellirla, et tali essequii paiono dure et difficili a
                    li ecclesiastici et laici, dediti a ogni altra cosa che a volere patire, et però
                    vorebbono esser spectatori non cooperatori con li ministri di S. B.ne.</p>
                <p>S. A. ritornarà tra tre giorni<note xml:id="FN2_00201_06" type="footnote">Vgl.
                        oben Nr. 199, Anm. 3.</note>et all’hora io poterò più in particulare avisare
                    V. S. Ill.ma di quello che andarò penetrando . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
