<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00035">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-10-10" cert="low" n="1">vermutlich
                    1582-10-10</title>
                <title level="a">35. Herzog Wilhelm an Malaspina - (Graz, 1582 Oktober 10)</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118771841">Bayern, Herzog, V., Wilhelm</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 520r, gleichzeitige
                            Kop.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00035">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118771841">Bayern, Herzog, V.,
                        Wilhelm</persName>
                    <date when="1582-10-10" n="1" cert="low"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_007">Bayern, Herzog,
                        V., Wilhelm - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00034.xml">34.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Oktober 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00036.xml">36.
                        Herzog Wilhelm an Erzherzog Karl - (Graz, 1582 vor Oktober 16)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_007" target="L2_00033.xml">33. Malaspina an Herzog
                        Wilhelm - (Graz, 1582 vor Oktober 8)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_007" target="L2_00105.xml">105. Malaspina an Herzog
                        Wilhelm V. von Bayern - München, 1583 Juli 3</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Einkerkerung von Grazer Bürgern. Besatzung für Grazer Schloßberg. Entfernung
                    Hoffmanns.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="35">Herzog Wilhelm an Malaspina (Graz, 1582 Oktober 10)<note
                    xml:id="FN2_00035_01" type="footnote">Herzog Wilhelm besuchte am 9. Oktober das
                    Grazer Jesuitenkolleg (Krones, Geschichte der Universität Graz, S. 6). Da im
                    ersten Satz dieses Briefes erwähnt wird, daß dies gestern gewesen sei, muß der
                    Brief vom 10. Oktober 1582 stammen.</note></head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000047"/>
                <p>Heri postquam ex collegio huc veni statim (optima quoque commoditate) praesente
                    etiam mea sorore<note xml:id="FN2_00035_02" type="footnote">Erzherzogin
                        Maria</note>alloquutus sum ser.um archiducem et proposui ea diligenter ac
                    fideliter, quae R. D. V. mihi iniunxerat nomine suo declarare, ad quae ita S.
                    Ser.tas respondit, quod quantum ad primum, id est negotium religionis et maxime
                    presentem statum circa cives tam incarceratos quam incarcerandos attinet se
                    incepto semel isto modo procedendi numquam nelle desistere sed cum bono consilio
                    maxime R. D. V. potius progredi sicut iam concluserat; secundo promisit se velle
                    quamprimum deliberare, quid cum arce munienda sit statuendum, ubi tunc offerta
                    R. D. V. nomine S. S.tis cum gratiarum actione accepit, promittit quoque sed una
                    cum S. S.te se id facturum, quod poterit, quamvis mihi videatur S. Ser.tem (ob
                    aliquas forsan certas causas) non multum appetere praesidium praedicti castri.
                        <note xml:id="FN2_00035_03" type="footnote">Schon 1579 wurde auf der
                        Münchner Konferenz als eines der Mittel zur Wiederherstellung des
                        Katholizismus eine stärkere Besatzung in Graz empfohlen (Loserth, FRA II/50,
                        S. 39), 1581 erklärte sich der Papst bereit, die Hälfte der Kosten für die
                        Besatzung zu zahlen (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 258).</note>Circa
                    Hoffmannum intellexi quidem S. Ser.tem summopere optare, ut non tantum ab illo
                    loco (sed si fieri commode posset, credo certe quod etiam ex omnibus statibus S.
                    Ser.tis) illum libentissime videret amotum tanquam hominem valde perversum; et
                    ideo intellecto responso episcopi <note xml:id="FN2_00035_04" type="footnote"
                        >Vgl. Nr. 21, Anm. 9.</note>ad varias principum et aliorum literas illi
                    scriptas non intermittet S. Ser.tas conferre cum R. D. V., quid et quomodo sit
                    agendum et omnia cum consilio R. D. V. tractandum. Admonui quoque ipse S.
                    Ser.tem de supradictis negotiis fideliter sicut etiam de aliis et idem mihi
                    respondit. Haec sunt quae R. D. V. admonere volui, si quid ultra ulla sine alia
                    re ad nutum R. D. V. boni hinc inde praestare potero, sum semper paratus, cui me
                    ac suis precibus fideliter commendo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
