<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00213">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-10-22" n="2">1584-10-22</title>
                <title level="a">213. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Oktober 22</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 253r-254r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00213">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-10-22" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00212.xml"
                        >212. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Oktober 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00214.xml">214.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Oktober 27</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00212.xml">212. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 Oktober 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00214.xml">214. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Oktober 27</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bewilligung des Universallandtages, jedoch mit Ausschluß der Religionsfrage.
                    Probleme bei Durchführung des Verbotes der Sakramentenspendung an Bürger durch
                    Prädikanten. Heranzie <pb xml:id="P2_0000322"/>hung des Prälatenstandes zum
                    Unterhalt der Hofkapelle und Verwendung der bisher dafür bereitgestellten
                    landesfürstlichen Gelder zur Aufstellung einer Leibwache für Erzherzog Karl.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="213">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Oktober 22</head>
            <div>
                <p>La dieta universale fu da l’A. S. concessa<note xml:id="FN2_00213_01"
                        type="footnote">Die landesfürstliche Resolution ist mit 18. Oktober datiert,
                        war aber den ständischen Verordneten am 23. Oktober noch nicht bekannt
                        (Loserth, FRA II/50, S. 563, Nr. 438).</note>con due restrictioni, cioè che
                    non si faccia in essa mentione di religione pretestando etc. <note
                        xml:id="FN2_00213_02" type="footnote">Vgl. oben Nr. 206, Anm. 2.</note>et
                    che coloro che in nome de le provincie saranno eletti habbino plenaria auttorità
                    di risolvere et concludere senza aspettare assenso o confirmatione de li loro
                    principali. L’A. S. vive con speranza et dice di haverne anco rincontri buoni
                    che le limitationi proposte sono per essere di tanto momento et peso appresso li
                    nobili che non si curaranno più di tal dieta, <note xml:id="FN2_00213_03"
                        type="footnote">Vor allem die steirischen Stände drängten aber weiter auf
                        die Einberufung eines Universallandtages (Loserth, FRA II/50, S. 563, Anm.
                        2).</note>et però qua al presente si vive senza sollicitudine quanto a
                    questo particulare.</p>
                <p>A la inhibitione fatta a li predicatori heretici circa l’astenersi di
                    administrare li sacramenti<note xml:id="FN2_00213_04" type="footnote">Vgl. oben
                        Nr. 209, Anm. 4.</note>hanno risposto li nobili che loro non possono
                    chiudere la loro chiesa né impedire li cittadini et populari che non ci entrino
                    a loro posta, al che si è replicato che S. A. suplirà in ciò a la impossibilità
                    loro. Perilche stiamo con desiderio, aspettando che naschi qualche occasione o
                    di copulare o di altro, per fare una prova del ardire di questi predicatori,
                    contra quali S. A. mi promette di volere procedere se transgrediranno il
                    precetto che li è stato fatto.</p>
                <p>L’A. S. desidera una gratia da S. B.ne, la quale oltreché apportarà utile al A.
                    S. sarà ancora subordinata al commodo del negotio de la religione. Tiene S. A.
                    per servitio de la chiesa una capella con alcuni capellani et musici et altri
                    officiali, ne quali spende ogni anno da XVIII in XX milia fiorini,<note
                        xml:id="FN2_00213_05" type="footnote">Vgl. Thiel, Zentralverwaltung, S. 179,
                        183, 194f.; siehe unten Nr. 219.</note>desiderarebbe di convertire questi
                    dannari per ampliare la guardia de la persona sua, la quale però se non
                    diretamente almeno indiretamente verrebbe a servire quasi per un mezzo presidio
                    sufficiente a castigare li disobedienti et precipuamente li predicatori
                    heretici, a quali al presente se contraveniranno al commandamento di S. A. forsi
                    sarà altretanto difficile come pericoloso <pb xml:id="P2_0000323"/>il metterci
                    le mani adosso. Ma perché non sarebbe né di decoro né di edificatione che l’A.
                    S. si privasse di quella unica consolatione, che dice che resta in questo mondo,
                    et ciò è d’una continua assistentia a li sacri officii, dal che lei afferma di
                    ricevere tanta solevatione che senza essa malamente potrebbe suffrire non solo
                    il peso, ma né il pensamento di esso di dover si guardare in casa da li heretici
                    et di fuori di Turchi. <note xml:id="FN2_00213_06" type="footnote">Ende 1580
                        gewährte der Papst Erzherzog Karl und Erzherzogin Maria auf ihre Bitte hin
                        jedesmal, wenn sie in dieser Kapelle kommunizierten, einen vollkommenen
                        Ablaß (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 105f., 144).</note>L’uno et l’altro de
                    quali stanno come arpie per ingiotirlo. Perciò col mezzo et favore di S. B.ne
                    vorrebbe che li ecclesiastici et regulari pagassero la spesa, che fa ne la
                    capella, et lei si obligarebbe a spendere altre tanta somma in stipendiare
                    soldati per guardia de la persona sua. Né voglio tralasciare di significare a V.
                    S. Ill.ma quello che me ha insinuato l’A. S., che si reputarebbe a gran vergogna
                    quando N. S. cadesse in suspicione che lei si fosse indotta per interesse alcuno
                    a promovere il negotio de la religione, et in verità me ha con tanto rispetto et
                    verecondia ragionato di questo particolare che me ha fatto grandamente
                    maravigliare, se bene mi son edificato non poco de la modestia et
                    circonspettione sua, in effetto se si darà sodisfattione a S. A. in questo, sarà
                    un obligarla a far ciò che si vorrà in servitio publico. Né al stato
                    ecclesiastico sarà ciò di molto interesse, poiché includendo li parrochi et
                    abbrazzando tutti indiferentemente verrà a toccare a ciascheduno di essi sì poca
                    somma, che apena ascenderà ad un reale la portione di un anno. <note
                        xml:id="FN2_00213_07" type="footnote">Vgl. oben Nr. 187, Anm. 4.</note>Et
                    poiché la maggior parte di essi convertono in usi poco leciti le intrate che
                    hanno, sarà bene però conveniente che s’induchino a porgere voluntieri aiuto al
                    A. S. in cosa che concerne il servitio et ben publico. Per li rispetti detti di
                    sopra giudico veramente che sia espediente utile et necessario di dare ogni
                    possibile sodisfattione al A. S., la quale è di natura et quando non fosse è
                    hora in tal stato per la stretezza ne la quale si ritrova, che stimarà ogni
                    gratia per picciola che sia mirabilmente, et per il contrario si servirà a suo
                    tempo de le negative che li saranno date per palesare l’impossibilità sua, se
                    non può essequire quello che li viene da li attinenti suoi et da altri
                    raccordato <note xml:id="FN2_00213_08" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                    195.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
