<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00279">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-06-17" n="1">1585-06-17</title>
                <title level="a">279. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juni 17</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 148r—149r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00279">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-06-17" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00278.xml"
                        >278. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juni 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00280.xml">280.
                        Caligari an Aquaviva - Graz, 1585 Juni 17</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00278.xml">278. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Juni 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00281.xml">281. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Juni 24</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Wird Erzherzog Karl gleich nach dessen Rückkehr aus Prag Genugtuung für das
                    Verhalten des Bischofs von Parenzo geben. Baldige Sendung einer qualifizierten
                    Persönlichkeit nach Rom <pb xml:id="P2_0000395"/>wegen Pfarre Gradisca.
                    Verkündigung des Jubiläums. Häretischer Buchdrucker in Graz. Bitte um
                    Erweiterung der Fakultäten zur Absolvierung der Häretiker. Grazer Jesuiten geben
                    Sachen und Rechte den Dominikanern zurück. Zerstörung des türkischen Kastells
                    Ostrogiz. Grenzzwischenfall bei Gradisca.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="279">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juni 17</head>
            <div>
                <p>Quando prima serà ritornato da Praga il ser.mo arciduca Carlo cercarò di darli
                    quella sattisfattione circa gli aggravii, che si pretende havere ricevuto dal
                    vescovo di Parenzo visitatore apostolico,<note xml:id="FN2_00279_01"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 272.</note>che V. S. Ill.ma mi commette per la
                    sua del primo di questo, <note xml:id="FN2_00279_02" type="footnote">Weisung vom
                        1. Juni 1585 nicht vorhanden.</note>et spero, che fra 15 giorni S. A. serà
                    qui, non ci potendo essere per la prossima festa del Corpo di Christo, come
                    havea designato. In quel tempo ancora, sì come mi ha detto il cancelliere di S.
                    A., deputarà persona in Roma, <note xml:id="FN2_00279_03" type="footnote"
                        >Vielleicht ist dabei an die beabsichtigte Sendung des Bischofs von Triest
                        gedacht (Reichenberger, Nuntiaturberichte, S. 447).</note>che sia informata
                    di quel tanto, che bisogna per solicitare l’espeditione, che desiderano li
                    parochiani di Gradisca per augumento de la loro chiesa parochiale. <note
                        xml:id="FN2_00279_04" type="footnote">Vgl. oben Nr. 272.</note></p>
                <p>Ho ricevuto le due copie stampate del Giubileo, che V. S. Ill.ma mi ha mandato,
                    et per darli più auttorità et concorso non lo farò publicare fino al ritorno di
                    S. A. il che piace ancora a questi principali catholici.<note
                        xml:id="FN2_00279_05" type="footnote">Jubiläum zur Erflehung von Gottes
                        Hilfe für gute Regierung, ausgeschrieben am 25. Mai 1585 (Bullarium
                        Diplomatum VIII, S. 576—578).</note>Non lo farò già stampare, come V. S.
                    Ill.ma vorria, perché lo stampatore, che è qui, è heretico, condotto et
                    stipendiato da gli heretici, <note xml:id="FN2_00279_06" type="footnote">Vgl.
                        oben Nr. 133.</note>et come sono costoro ordinariemente maledici et mordaci
                    sarebbe pericolo, che non ci facesse un antigiubileo addosso. Io ne ho fatto li
                    sommarii in latino et in italiano et li farò fare in tedesco et per questa via
                    lo spargerò sicuramente per le provincie subiette a questa nuntiatura.</p>
                <p>Mando ne l’alligato foglio di bisogni de le heretici, che in fino ad hora si sono
                    convertiti et se non si manda presto la facultà di absolvergli, dubito che ce li
                    perderemo. Le facultà, che ho io, sono tante ristrette et limitate, che in
                    questi paesi restano inutili.<note xml:id="FN2_00279_07" type="footnote">Vgl.
                        oben Nr. 210, 218.</note>Quanto a <pb xml:id="P2_0000396"/>convertire questi
                    cittadini heretici di Gratz restiamo ogni giorno con manca speranza, se Iddio
                    non gli illumina miracolosamente. <note xml:id="FN2_00279_08" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 277.</note></p>
                <p>Li Padri Gesuiti di questo collegio di Gratz hanno già restituiti li beni,
                    scritture et libri, che haveano havuto del convento di S. Dominico, et quanto a
                    loro sono pronti a rittrattare ogni cosa et ricevere di novo il piovano, il
                    batesimo et tutta la cura de l’anime ne la chiesa loro et pregare anco
                    caldamente S. A., che se ne contenti, et così hanno promesso in presenza mia al
                    Priore Dominicano.<note xml:id="FN2_00279_09" type="footnote">Vgl. oben Nr. 270,
                        274.</note>Ma perché in questa parte si tratta di rivocare le commodità di
                    S. A. et la gratia, che ella pretende le sia stata fatta da Papa Gregorio fe.
                    me., non si è potuto passare più avanti né si passarà fin tanto, che S. A. non
                    ritorna, nel quale tempo avvisarò V. S. Ill.ma di tutto quello, che seguirà.
                    Posso ben dire con verità a V. S. Ill.ma, che né l’arciduca né li Padri Gesuiti
                    dimandorono mai questi beni de li Dominicani, ma fu un moto proprio et un
                    eccesso di liberalità di Papa Gregorio che fece maravigliare noi altri tutti.
                    Scrivo al Padre Generale de’ Gesuiti <note xml:id="FN2_00279_10" type="footnote"
                        >Vgl. unten Nr. 280.</note>et al sig. cardinale Alessandrino, al quale preme
                    molto questo negotio, come prottetore de l’ordine di S. Dominico, in questa
                    istessa sentenza, <note xml:id="FN2_00279_11" type="footnote">Schreiben an
                        Kardinal Alessandrino nicht vorhanden. Vgl. oben Nr. 269.</note>una perché
                    mi pare necessario, che la S.tà di N. S. sappia tutto quello, che passa, ne ho
                    voluto anco toccare questo poco a V. S. Ill.ma.</p>
                <p>Il capitano di Bricach, fortezza di S. A. ne’ confini di Croatia verso la
                        Bosna,<note xml:id="FN2_00279_12" type="footnote">Biha, eine der
                        Schlüsselstellungen an der Türkengrenze und wiederholt Anfangs- und Endpunkt
                        von Aus- und Einfällen, ging 1592 verloren (Roth, Wihitsch und Weitschawar
                        I, S. 202ff.; Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 269f.).</note>ha arso, disfatto
                    et spianato a questi di un castello de’ Turchi posto pure in Croatia chiamato
                    Ostrogiz et amazzatto 100 et più Turchi, ilche si reputa qui per cosa di
                    momento.</p>
                <p>Il conte Germanico Savorgnano, giovane, audace et terribile, bandito aspramente
                    del dominio veneto, a questi giorni passati accompagnato da sessanta altri
                    banditi et 140 soldati, tanto che in tutto erano 200 huomini armati, ha fatto
                    forza d’entrare ne la giurisdittione di questa Altezza in Friuli verso Gradisca,
                    dove che gli huomini di S. A. se li sono fatti in contro et azzuffatesi insieme
                    hanno fatto una gran baruffa, ne la quale ne sono restati morti da questa parte
                        sei.<note xml:id="FN2_00279_13" type="footnote">Vgl. oben Nr. 273. Der Papst
                        hat über den venezianischen Botschafter zur Beilegung dieses Zwischenfalles
                        eingegriffen (Nr. 292).</note>
                    <pb xml:id="P2_0000397"/>Questo mala sarebbe poco, se non ci fusse suspetto che
                    il conte Germanico non venesse per altro, che per interesse particolare, il
                    quale si dice essere, che voleva rapire una figlia già promessa a lui per sposa
                    dal sig. Mathias Over, castellano richissimo in quelle parti, <note
                        xml:id="FN2_00279_14" type="footnote">Vgl. oben Nr. 241, 254.</note>ma altri
                    aggiungono, che voleva anco di più amazzare il sig. Mathias, torli il thesoro et
                    per liberar se dal bando rubarli il castello di Duino, che è di S. A., et darlo
                    in mano de li signori venetiani . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
