<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00034">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-10-09" n="1">1582-10-09</title>
                <title level="a">34. Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Oktober 9</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 510r-511r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00034">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-10-09" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00033.xml">33.
                        Malaspina an Herzog Wilhelm - (Graz, 1582 vor Oktober 8)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00035.xml">35.
                        Herzog Wilhelm an Malaspina - (Graz, 1582 Oktober 10)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00030.xml">30. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 Oktober 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00037.xml">37. Malaspina an Gallio -
                        (Graz, 1582 Oktober 17)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Beginn der Exekution des Religionsdekretes auf Drängen des in Graz anwesenden
                    Herzogs Wilhelm. Einkerkerung des Stadtrichters und zweier renitenter Bürger von
                    Graz. Verschiebung des Landtages auf Maria Lichtmeß. Abwarten mit Einführung des
                    Gregorianischen Kalenders. Brand von Friesach</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="34">Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Oktober 9</head>
            <div>
                <p>Si diede hieri principio all’essecutione del decreto<note xml:id="FN2_00034_01"
                        type="footnote">Dekret vom 23. April 1582 an Bürgermeister, Richter und Rat
                        der Stadt Graz: Verbot, den evangelischen Gottesdienst im Stift, der nur dem
                        Adel gestattet ist, zu besuchen (Loserth, FRA II/50, S. 296f.; Rainer,
                        Grazer Nuntiatur I, S. 410—412).</note>con l’incarcerare il giudice della
                    città <note xml:id="FN2_00034_02" type="footnote">Nach einer anderen Quelle
                        waren es Michael Strasperger, Bürgermeister, Melchior Holzer, Stadtrichter,
                        und Martin Pangriesser, Stadtschreiber (Loserth, FRA 11/50, S.
                    329).</note>et doi altri precipui cittadini, li quali essendo et di più facultà
                    et seguito delli altri si erano ancora monstrati per il passato maggiormente
                    renitenti ad acquietarsi alla volontà di S. A. Questo fatto ha sollevato
                    l’afflitto animo delli catholici et sopratutto ha consolato il sig. duca di
                    Baviera, il quale havendo più volte indarno tentato che si facesse tal
                    dimostratione, <note xml:id="FN2_00034_03" type="footnote">Vgl. oben Nr. 18 und
                        24.</note>era per partirsi molto poco edificato et non accettava per
                    legitimo quel pretesto, che qua si pigliava, che tal essecutione si differiva
                    insin alla partita sua, per parere in civilità in cambio di darli recreatione
                    metterlo a pericolo, in evento che il popolo pazzamente si fosse sollevato. Il
                    che causò che non mi costando la mente del sig. duca, andai ritenuto da
                    principio a strengere il principe a incarcerare subito quelli cittadini, quando
                    mi metteva in consideratione che si prolongasse l’essecutione insino alla
                    partita del ser.mo di Baviera et doppo, intendendo la mente del sig. duca essere
                    che senza dilatione si mettesse la mano all’opera, et facendo io instantia che
                    S. A. ne facesse offitio con l’arciduca, egli vo<pb xml:id="P2_0000045"/>leva
                    che il mio silentio fosse stato espresso consenso, come V. S. Ill.ma potrà
                    vedere per il scritto del sig. duca. <note xml:id="FN2_00034_04" type="footnote"
                        >Nr. 31</note>Onde io fui sforzato a dechiarare espressamente la mente mia
                        <note xml:id="FN2_00034_05" type="footnote">Nr. 32.</note>et da questo
                    disordine, che mi ha tenuto in afflittione grandissima, ne è partorito la santa
                    et necessaria resolutione de l’incarcerare li cittadini et quello che il
                    principe non ha voluto fare a persuasione del sig. duca, ha poi fatto a
                    instantia mia. Et il tutto è passato con sodisfattione delli principi et
                    precipue del sig. duca di Baviera, il quale ha approvato la forma che si è
                    tenuta nel far cognoscere a l’arciduca che il mio tacere, quando parlai con lei,
                    non fu approbatione di dilatione, ma sospensione nel risolversi, insin che si
                    sapesse la mente del sig. duca, et perché questo è stato un punto, nel quale si
                    è travagliato assai et non si è potuto tener secreto, ho voluto darne parte
                    minutamente a V. S. Ill.ma.</p>
                <p>Hora che, per gratia del sig. Dio, si è ottenuto quello al che mai l’arciduca si
                    è voluto disponere, doppo che ha il governo di queste provincie et che l’A. S.
                    si è in qualche parte assicurata che, non essendo insin’ hora nato tumulto, non
                    è manco forse per nascere per l’avenire, ho proposto che domani si mettino tre
                    altri cittadini nella carcere et il giorno seguente, se non si dichiarino di
                    voler obedire, si faccia l’essecutione della pena pecuniaria incorsa per la
                    contumacia loro, et se, non ostante questo, non desisteranno della ostinatione,
                    nella quale sono, si bandischino non solo della città, ma delle provintie di S.
                    A. Et mi pare di potermi assicurare che si farà et perché nel promovere il
                    negotio, che per se stesso è arduo, et come a V. S. Ill.ma è molto ben noto,
                    possono nascere accidenti, nelli quali né l’A. S. né li consiglieri sapranno o
                    vorranno risolversi, ho messo in consideratione a S. A. che si faccia un
                    consiglio con l’assistentia di lei et del sig. duca, nel quale si discuti et
                    stabilischi quid in posterum si doverà fare; et spero che S. A. si appigliarà a
                    questo mio parere.</p>
                <p>Et perché la esperientia ne mostra il poco frutto che si fa in sollevatione delle
                    religione quando nelle diete sono congregati tutti, si è risoluto di differire
                    la celebratione di essa insino alla festa della Purificatione<note
                        xml:id="FN2_00034_06" type="footnote">Der steirische Landtag wurde am 18.
                        Februar 1583 eröffnet (Graz LA, Landschaftliches Archiv, Landtagshandlungen
                        35, f. 145r ff.; ebenda Landtagsakten 426).</note>et ne l’interim far ogni
                    sforzo che a quel tempo sia posto perfettamente in essecutione il decreto, ché
                    forsi allhora li heretici, vedendo essequita la mente de S. A., perderanno la
                    speranza, che <pb xml:id="P2_0000046"/>hora hanno, che lei sia per le minaccie
                    et importunità loro per revocare il decreto. Piaccia al sig. Dio che il tutto
                    passi a honore et gloria sua et senza strepito alcuno, poiché la natura di
                    questo Ser.mo è tale che dubitarei grandemente non fosse per star salda quando
                    ne vedesse qualche apparentia.</p>
                <p>Quando si stava per fare la publicatione del calendario Gregoriano, S. M.tà Ces.
                    ha mandato a S. A. la risposta che ha data all’ill.mo legato,<note
                        xml:id="FN2_00034_07" type="footnote">Die kaiserliche Resolution, daß die
                        Einführung des neuen Kalenders auf das nächste Jahr verschoben werden müsse,
                        wurde gleich nach der Abreise Madruzzos am 24. September dem Nuntius Bonomi
                        überreicht (Arch. Vat., Nunz. Germ. 104, f. 232r).</note>per la quale si è
                    sopraseduto et il ser.mo duca di Baviera, che già l’haveva fatto publicare nelle
                    sue provintie, <note xml:id="FN2_00034_08" type="footnote">In Bayern war der
                        neue Kalender bereits publiziert (Theiner, Annales III, 418; Hansen,
                        Nuntiaturberichte III/2, S. 563). Die Einführung des neuen Kalenders wurde
                        aber durch den Widerstand des Erzbischofs von Salzburg und des Bischofs von
                        Eichstätt gestört (Arch. Vat., Nunz. Germ. 104, f. 329r).</note>anco esso
                    soprasederà nel farla osservare, insin che io habbia risposta da V. S. Ill.ma di
                    questa et le faccia sapere la mente di N. S. . . .</p>
                <p>(P. S.): Noi andiamo a camino con l’incarcerare et castigare quelli del senato di
                    far ogni sforzzo, acciò si disponghino ad obedire, ma in caso di ostinata
                    inobedientia il fine nostro è di sustituire in loco loro alcuni cittadini, li
                    quali per il passato hanno ambito d’essere del senato, con conditione però che
                    stipulata manu et con giuramento promettino di astenersi da l’esercitio
                    lutherano et procurare che il popolo comesso alla cura loro faccia il medemo. Le
                    ultime lettere che ho di V. S. Ill.ma sono del primo di settembre.<note
                        xml:id="FN2_00034_09" type="footnote">Nr. 22.</note>Otto giorni fa abbrusciò
                    quasi tutta la città di Frisach, ch’è de l’arcivescovo di Salzburg, ne la quale
                    da cinque in poi eranno tutti heretici. <note xml:id="FN2_00034_10"
                        type="footnote">Siehe Zedrosser, Friesach, S. 114.</note>Piaccia al Signore
                    che la significatione che S. D. M.tà le dà a queste provintie de l’arco teso, li
                    induchi a fuggire dalla faccia d’esso . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
