<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00207">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-10-13" n="1">1584-10-13</title>
                <title level="a">207. Gregor XIII an Erzherzog Karl - Rom, 1584 Oktober 13</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118697390">Papst, XIII., Gregor</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Epist. ad Principes 19, f. 215r; ebenda Arm. XLIV/25, f.
                            401rv.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00207">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118697390">Papst, XIII., Gregor</persName>
                    <date when="1584-10-13" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118560069">Österreich, Erzherzog,
                        Karl</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_002">Papst, XIII.,
                        Gregor - Österreich, Erzherzog, Karl</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00206.xml"
                        >206. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Oktober 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_0207A.xml">207A.
                        Gallio an Caligari - Rom, 1584 Oktober 13</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_002" target="L1_00002.xml">2. Gregor XIII. an
                        Erzherzog Karl - Rom, 1580 September 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Mitteilung der Versetzung Malaspinas an den Kaiserhof und Beglaubigung Caligaris
                    als Nuntius in Graz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="207">Gregor XIII. an Erzherzog Karl<note xml:id="FN2_00207_01" type="footnote"
                    >Breven desselben Inhalts ergingen an Erzherzogin Maria, Erzbischof und
                    Erzbischof-Koadjutor von Salzburg, die Bischöfe von Gurk und Seckau und W.
                    Schranz; dazu nicht adressierte für vier weitere Bischöfe und mehrere Adelige
                    (Arch. Vat. Epist. ad Principes 19, f. 215v-216v; Klagenfurt Diözesanarchiv,
                    Urkunde Nr. 926).</note> - Rom, 1584 Oktober 13</head>
            <div>
                <p>Dilecte fili nobilis vir salutem etc. Decrevimus uti nostro et Sedis Apostolicae
                    apud carissimum filium nostrum Rodulphum Romanorum imperatorem electum nuncio
                    dilecto filio Germanico Malaspina, id autem eo libentius facimus, quo magis e re
                    T. Nob.tis esse intelligimus, poterit enim ibi tuis quoque rebus, quas optime
                    novit, inservire idque pro ea observantia, qua semper Nob.tem T. coluit, summo
                    boni publici desiderio libentissime faciet. Mittimus autem ei successorem
                    venerabilem fratrem episcopum Britonoriensem, cuius pietatem et zelum facile
                    tibi cognitum esse arbitramur. Functus est enim hoc ipso nuncii munere apud
                    carissimum filium nostrum Stephanum regem Polonae<note xml:id="FN2_00207_02"
                        type="footnote">Caligari war 1578 bis 1581 als Nuntius in
                    Polen.</note>fuitque ei gratissimus. Non dubitamus te eum libenter visurum
                    eiusque verbis omnibus in rebus ut nuncio nostro par est, fidem tributurum
                    pertinebunt enim omnia ad Dei gloriam, ad animarum salutem, ad rerum tuarum
                    tuaeque auctoritatis amplitudinem <note xml:id="FN2_00207_03" type="footnote"
                        >Instruktion konnte nicht gefunden werden. Im Steiermärkischen Landesarchiv
                        wird eine Schrift Novi legati pontificii, qui post Malaspinam mittendus est
                        Gräzziam, mandata verwahrt (Meillerakten XIX-C-30). Diese ist eine gekürzte
                        Fassung der Aufträge, die von Loserth als für Malaspina bestimmt publiziert
                        wurde (FRA II/50, S. 323-325).</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
