<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00260">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-02-25" n="1">1585-02-25</title>
                <title level="a">260. Caligari an Gallio - Graz, 1585 Februar 25</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 90rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00260">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-02-25" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_021">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Gallio, Tolemeo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00259.xml"
                        >259. Gallio an Caligari - Rom, 1585 Februar 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00261.xml">261.
                        Gallio an Caligari - Rom, 1585 März 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00259.xml">259. Gallio an Caligari -
                        Rom, 1585 Februar 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00261.xml">261. Gallio an Caligari -
                        Rom, 1585 März 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Dispens und Absolution für konvertierten Prädikanten und für Pfarrer von
                    Riegersburg.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="260">Caligari an Gallio - Graz, 1585 Februar 25</head>
            <div>
                <p>Il padre rettore di questo collegio de’ Giesuiti scrive l’alligata al generale de
                    l’ordini loro accioché mandi da V. S. Ill.ma et facci solicitare l’espeditione
                    di quel predicatore heretico che vuole tornarsi catholico.<note
                        xml:id="FN2_00260_01" type="footnote">Schreiben P. Forslers an Acquaviva vom
                        21. und 25. Februar (Rom, Jesuiten Generalarchiv, Germania 164, f. 91r,
                        93r).</note>Il caso del quale io esplicai ne la mia di 27 del passato <note
                        xml:id="FN2_00260_02" type="footnote">Nr. 251.</note>et vedo per la lettera
                    di V. S. Ill.ma di 9 del presente<note xml:id="FN2_00260_03" type="footnote">
                        Nr. 255.</note>che la S.tà di N. S. è molto inclinata a darli larga
                    beneditione et absolutione di tutti i suoi delitti. Hora si devrà avertire di
                    evacuare bene tuti i capi compresi ne la mia lettera et in particolare la
                    scommunica incorsa per havere contratto pubblicamente il matrimonio essendo egli
                    religioso et sacerdote et dispensarlo anco per la irregularità de la bigamia
                    perciò contratta, se bene il matrimonio non fu valido, imperoché la moglie era
                    vedova o almanco corrotta da un altro religioso morto che n’era stato marito al
                    modo di qua, et di più ordinare al segretario de’ brevi che li dia ogni cosa
                    gratis altrimente si darebbe troppo scandalo a questo meschino penitente.<note
                        xml:id="FN2_00260_04" type="footnote"> Die Dispensen und Absolutionen wurden
                        erteilt (Nr. 263, 268).</note>
                </p>
                <pb xml:id="P2_0000372"/>
                <p>Ecci un altro chiamato Hieremia Brantero piovano in Rickerspurg catholico cascato
                    in molte irregularità, de le quali lo potrò dispensare io per la buona relatione
                    che danno li Giesuiti di lui.<note xml:id="FN2_00260_05" type="footnote"/>Ci
                    resta farli gratis de’ frutti indebitamente percetti per doi anni di un suo
                    benefitio curato che vale 50 ducati nel che io non ho facultà niuna, et in
                    questo basta che V. S. Ill.ma pigli la parola da S. B.ne che si contenti di fare
                    la gratia. <note xml:id="FN2_00260_06" type="footnote"/>In questi casi et con
                    queste nationi se si fa gratia si guadagna la recognitione de la superiorità de
                    la Sede Apostolica se si nega costoro si fanno la gratia da se.</p>
                <p>Mentre che non è ispedita questa dieta di Stiria che cominciarà la prima domenica
                    di quaresima,<note xml:id="FN2_00260_07" type="footnote"/>io non posso fare
                    gagliarda instanza ne la causa de’ i cittadini heretici, contra li quali li
                    procedeno però tuttavia gli offitiali di S. A. . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
