<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00135">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-12-07" n="1">1583-12-07</title>
                <title level="a">135. Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Dezember 7</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 138r—139r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00135">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1583-12-07" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00134.xml"
                        >134. Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Dezember 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00136.xml">136.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Dezember 14</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00134.xml">134. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 Dezember 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00136.xml">136. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1583 Dezember 14</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Herunterreißen des an verschiedenen Stellen in der Stadt Graz angeschlagenen
                    Kalenderdekretes. Versuche der Häretiker, auch katholische Bauern gegen neuen
                    Kalender aufzuhetzen. Ankunft eines Großteils des Adels zur Teilnahme am
                    Landtag. Gehässige Predigten der Prädikanten gegen Rom. Überreichung eines
                    Memoriales Malaspinas an Erzherzog Karl. Abreise Erzherzog Ernsts. Bitte Herzog
                    Wilhelms um Eintreten Gallios für Kölner Angelegenheit.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="135">Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Dezember 7</head>
            <div>
                <p>Non ha bastato a questi heretici d’impedire che non si imprimi il decreto circa
                    l’osservatione del calendario et il tenere mano a la <pb xml:id="P2_0000202"
                    />fugga del stampatore, <note xml:id="FN2_00135_01" type="footnote">Vgl. oben
                        Nr. 133.</note>ma hanno ancora voluto acciò sia mota la loro inobedienza et
                    puoco rispetto al principe, aggiongere a tutto questo il lacerare il decreto
                    infisso in diverse parti de la città et precipuamente a la porta del palazzo di
                    S. A. et non una sol volta ma due et qua si è proceduto così semplicimente che
                    non si ha pensato di mettere occultamente qualche guardia almeno la seconda
                    volta. Il che si è pur poi fatto et insin a quest hora resta il decreto intatta.
                    A questo desordine si è applicato quel rimedio che in simili accidenti si può
                    fare, cioè di promettere somma di danari, la quale è stata di cinquecento
                    fiorini a chi rivedarà il malfattore et al istesso si dinunciarà l’instigatori
                    et se ben questo modo di procedere non è mai stato per il passato per
                    qualsivoglia caso usato da S. A. con tutto ciò si è riscaldata tanto quanto è
                    stato a sufficienza per indurla a così fatta dimostratione. Et ancor che da
                    diverse attioni et detti di questi heretici si scuopre che loro tuttavia
                    perseveranno in non volere admettere il calendario, et che per havere più
                    adherenti da la lor parte cerchino per ogni via di alterare li contadini etiam
                    cattolici rendendoli suspetto il calendario per la novità, <note
                        xml:id="FN2_00135_02" type="footnote">Vgl. oben Nr. 127, Anm. 7.</note>sotto
                    la quale li persuadeno dover senz altro essere qualche gran misterio, con tutto
                    ciò io son di parere che a poco a poco et in breve s’acquietaranno.</p>
                <p>Et perché si approssima il tempo de la dieta,<note xml:id="FN2_00135_03"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 129, Anm. 7.</note>et di già è comparsa la
                    maggior parte de li nobili, questi predicatori veramente ministri del demonio
                    non sapendo meglior modo per captare la benevolentia loro et escitare
                    maggiormente l’odio de la plebe contra il principe et cattolici et spetialmente
                    contra la persona mia hanno dato principio a predicare insolite et inaudite
                    biasteme contra la S. Sede et Sommo Pontefice. Perilche seben io cognosco pur
                    troppo hormai che son in parte che necessariamente mi devo essercitare ne la
                    patientia et dissemulare molte cose, le quali Dio Sig. N. sa che non solo mi
                    dispiacciono ma mi affligono insin al cuore. Nondimeno non ho voluto lasciare in
                    viva voce et in scritto con S. A. et con li consiglieri etiam heretici di non mi
                    resentire, et a S. A. ho dato il memoriale, che sarà con questa mia. <note
                        xml:id="FN2_00135_04" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>
                </p>
                <p>Il Ser.mo arciduca Ernesto,<note xml:id="FN2_00135_05" type="footnote">Vgl. oben
                        Nr. 127, Anm. 11.</note>qual partì questa mattina, si stupisce insieme con
                    tutti li suoi de la forma di procedere, che qua si <pb xml:id="P2_0000203"
                    />tiene da li heretici con questa Altezza, et non ha per sua bontà lasciato di
                    commendare grandemente il non venire io a certi accimenti, che ragionevolmente
                    dovrei forsi fare con l’absentarmi di qua <note xml:id="FN2_00135_06"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 125.</note>etc., starò a vedere la risolutione
                    che si pigliarà et ne darò aviso a V. S. Ill.ma.</p>
                <p>Il sig. duca di Baviera seben sa che io et per esser fuor di mano, che quando le
                    mie lettere giongono a Roma, gia S. B.ne deve haver presa risolutione ne le cose
                    di Colonia, et che lasciato da parte questo forsi non mi sta bene di
                    intromettermi in negotio non pertinente a la mia funtione. Nondimeno col
                    compiacersi di tenermi avisato del stato de le cose, che passano in quelle
                    parti, mi ha ultimamente fatto grandissima instantia che io per il mezzo di V.
                    S. Ill.ma, a la quale mostro d’essere affettissimo,<note xml:id="FN2_00135_07"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 44.</note>facci penetrare a la S.tà di N. S.
                    la gelosia et timore, nel quale si deve al presente vivere nonostante
                    qualsivoglia progresso fatto a favore del arcivescovo suo fratello,<note
                        xml:id="FN2_00135_08" type="footnote"> Herzog Ernst wurde am 7. Oktober 1583
                        als Erzbischof von Köln bestätigt (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S.
                        699—701).</note>che il Casimiro essendo per la morte del duca suo fratello
                        <note xml:id="FN2_00135_09" type="footnote">Gemeint ist der Kurfürst Ludwig
                        VI. von der Pfalz, der am 22. Oktober 1583 gestorben war.</note>per
                    acquistar maggior polso non sia per ritornare in quelle parti et perturbare un
                    altra volta con grandissimo detrimento il stato di quella chiesa. <note
                        xml:id="FN2_00135_10" type="footnote">Vgl. oben Nr. 109, Anm. 1.</note>Io
                    sicome non ho havuto tanto animo di sapere negare al sig. duca il non far questo
                    offitio, così supplico V. S. Ill.ma con ogni humiltà che nel rappresentarlo a N.
                    S. si compiaccia di levare ogni scrupolo, quale ragionevolmente si potrebbe
                    concipere, che io non richiesto me impacciarsi in proponere cose che non sono di
                    mio offitio . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
