<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00277">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-06-03" n="1">1585-06-03</title>
                <title level="a">277. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juni 3</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 143r—144r, Orig.; Beilage ebenda f.
                            186r,<lb/>Decifrat.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00277">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-06-03" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00276.xml"
                        >276. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Mai 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00278.xml">278.
                        Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juni 10</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00276.xml">276. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Mai 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00278.xml">278. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Juni 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bitte um Weisung für weiteres Vorgehen gegen häretische Bürger. Sorgen um
                    Ernennung eines Koadjutors für Aquileia. Mögliche Pläne einer Heirat Rudolfs II.
                    mit Erzherzogin Anna. Präzedenzfragen zwischen Erzherzog Karl und Herzog
                    Wilhelm.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="277">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juni 3</head>
            <div>
                <p>L’absentia del principe<note xml:id="FN2_00277_01" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        270.</note>et la sterilità del paese mi danno poca materia di scrivere cosa
                    di sostanza, con tutto questo non tralascierò di dire a V. S. Ill.ma che vedendo
                    S. A. che il procedere criminalmente contra li cittadini heretici di Gratz, non
                    perché si facino cattolici ma perché puramente cessino da l’essercito del
                    luteranesmo, nel modo rappresentato da me ne la lettera di 5 di genaro prossimo
                    passato scritta al sig. cardinale di Como <note xml:id="FN2_00277_02"
                        type="footnote">Bericht vom 5. Jänner 1585 nicht mehr vorhanden.</note>è di
                    poco o nullo frutto. Al suo partire di qui dette commissione a li suoi ministri,
                    che andassero temporeggiando citando solamente alcuni poveri et bassi et se bene
                    io, vedendoli tanto raffredati, non ho mancato di riscaldarli, non ho però
                    potuto farli trappassare le commissioni di S. A. la onde prevedo, che a poco a
                    poco s’anderà mettendo a monte tutto questo modo di procedere come infruttuoso
                    et quasi ridicolo et nel vero di niuno profitto a la fede cattolica et
                    pregiudiciale molto a lo stato politico per tenersi infestata la città del
                    continuo senza speranza niuna considerabile di guadagno per noi, il che ho
                    pensato sia bene, che la S.tà di N. S. sappia a buona hora, accioché informata a
                    pieno del caso mi possa ordinare quello, che sia la sua volontà, che io faccio o
                    non faccio.<note xml:id="FN2_00277_03" type="footnote"> Die am 22. Juni erteilte
                        Weisung ist leider nicht erhalten und aus der Antwort Caligaris ist kein
                        konkreter Hinweis, sondern nur die allgemeine Unzufriedenheit zu entnehmen
                        (Nr. 284).</note>
                </p>
                <p>Per quanto ho potuto odorare non s’intenderà bene da questi ser.mi principi di
                    Casa d’Austria, se la coadiutoria di Aquileia serà con<pb xml:id="P2_0000393"
                    />cessa così presto a li signori venetiani, <note xml:id="FN2_00277_04"
                        type="footnote">Vgl. unten Nr. 282.</note>come qui si dubita se bene è cosa
                    usitata et quasi ordinaria, ma gli interessi de’ stati pungono troppo al vivo.
                        <note xml:id="FN2_00277_05" type="footnote">Die Venetianer waren sehr
                        zuversichtlich, daß der Papst für Aquileia einen Koadjutor nach ihren
                        Wünschen ernennen werde (Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 145r).</note>
                </p>
                <p>Li ser.mi principi Ferdinando et tre principesse sorelle minori avanti hieri
                    ritornarono tutti sani et salvi da li bagni;<note xml:id="FN2_00277_06"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 271.</note>io gli ho visitato in camera et
                    corteggiato a la messa al modo solito. L’arciduca Carlo con la moglie et
                    principessa Anna figlia maggiore, che è già da marito et bella, andorono a
                        Praga,<note xml:id="FN2_00277_07" type="footnote"> Vgl. oben Nr. 209, Anm.
                        9.</note>credo, che habbino condotto quella fanciulla con disegno, che
                    l’imperatore la veda, accioché desperato egli del matrimonio con la primogenita
                    di Spagna<note xml:id="FN2_00277_08" type="footnote"> Rudolf II. warb durch
                        seine Mutter, die 1581 nach Spanien zurückgekehrt war, um seine Cousine
                        Isabella. Philipp II. stimmte der Werbung zu, aber über die Bedingungen, vor
                        allem kaiserliche Rechte in Italien, konnte man sich nicht einigen (Stieve,
                        Verhandlungen über die Nachfolge, S. 5ff.; Rainer, Grazer Nuntiatur I, S.
                        232, Anm. 16, 317, 324).</note>si risolva a casarsi con questa non ci
                    essendo altra principessa più al proposito per S. M.tà Ces.</p>
                <p>Il duca di Baviera non va altrimente a Praga a pigliare il Tosone, ma l’arciduca
                    Ferdinando glie lo darà in Monaco al ritorno suo per Ispruch.<note
                        xml:id="FN2_00277_09" type="footnote">Vgl. oben Nr. 254.</note>Io suspico,
                    che il duca di Baviera non sia voluto andare a Praga per non cedere ne la
                    precedenza a l’arciduca Carlo suo cognato, al quale pretende di dovere andare
                    avanti et pochi mesi sono, che li consiglieri di S. A. qui si affaticorono molto
                    in scrivere sopra questo articolo;<note xml:id="FN2_00277_10" type="footnote">
                        Vgl. oben Nr. 250.</note>è anco da credere che da l’altra banda sia stato
                    fatto il medesimo et non ho dubbio, che condotosi l’uno et l’altro al paragone,
                    l’imperatore havrebbe giudicato in favore de l’arciduca Carlo, il quale mentre è
                    stato a li bagni non solo è stato visitato da le nepoti arciduchi Ernesto,
                    Matthias et Massimigliano, ma ancora da li duchi di Baviera cognati Ferdinando
                    et Erneste elettore di Colonia <note xml:id="FN2_00277_11" type="footnote">Am 2.
                        Mai 1585 schrieb Herzog Ferdinand über seinen Besuch bei Erzherzog Karl in
                        Laxenburg und dessen bevorstehende Reise nach Prag (München BHStA,
                        Kurbayern, Äußeres Archiv 1973, f. 76rv; Schreiben des Kurfürsten Ernst von
                        Köln ebenda f. 230r—231v).</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
