<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00252">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-01-28" n="1">1585-01-28</title>
                <title level="a">252. Caligari an Gallio - Graz, 1585 Jänner 28</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 356r—357r, Orig.<lb/>Druck:
                            Reichenberger, Nuntiaturberichte, S. 461f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00252">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-01-28" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_021">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Gallio, Tolemeo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00251.xml"
                        >251. Caligari an Gallio - Graz, 1585 Jänner 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00253.xml">253.
                        Gallio an Caligari - Rom, 1585 Februar 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00251.xml">251. Caligari an Gallio -
                        Graz, 1585 Jänner 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00253.xml">253. Gallio an Caligari -
                        Rom, 1585 Februar 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Weitere Schritte gegen häretische Bürger. Vorschläge zu strengem Vorgehen, u. a.
                    mit Anklagen wegen krimineller Delikte.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="252">Caligari an Gallio - Graz, 1585 Jänner 28</head>
            <div>
                <p>Nel negotio de la religione: De li cittadini carcerati<note xml:id="FN2_00252_01"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 235, 241.</note>dui sono stati posti in bando
                    et mentre che con questa occasione io fo nova instanza a S. A. che si levasse
                    l’essercitio del ius parrochiale a predicanti <note xml:id="FN2_00252_02"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 209, Anm. 5.</note>mi da speranza che in
                    queste diete che hora si celebrano possa nascere occasione di consolarmi. <note
                        xml:id="FN2_00252_03" type="footnote">Am 20. Jänner 1585 wurden der Kärntner
                        und der Krainer Landtag eröffnet (Klagenfurt LA, Ständisches Archiv, Hs.
                        22).</note>Iddio faccia che così sia.</p>
                <p>Oltre di questo li cittadini heretici sono stati dal cancelliero et hanno
                    renunciato le ragioni de la loro cittadinanza, il governo et le chiavi de la
                    città, a parole però S. A. per ancora non ha detto altro se non che ha dato
                    ordine a li consiglieri che consultino de la risposta et sopra ciò si tratta
                    tutta via.<note xml:id="FN2_00252_04" type="footnote">Erzherzog Karl erlaubte am
                        25. Jänner dem Stadtrat von Graz, eine Sitzung abzuhalten, vorausgesetzt daß
                        auch Neuwahlen stattfänden. Es ging dabei u. a. um die jedes Jahr
                        stattfindende Wahl des Stadtrichters durch die gesamte Bürgerschaft
                        (Loserth, FRA II/50, S. 571f.).</note>Io havendo presentito questo ho
                    consigliato che S. A. prima di tutte le cose accetti le chiavi de la città con
                    animo di tenerli sempre per l’avenire appresso di se et non le restituire mai.
                    Imperoché essendo le chiavi in potere suo viene ad assicurare se stesso et la
                    città da ogni tradimento et resta in mano <pb xml:id="P2_0000362"/>suo di
                    mettere dentro et fuori gente a suo piacere, et questo tanto più pare partito da
                    prendere quanto che vien offerto con dolcezza senza fare violenza a niuno.</p>
                <p>Al resto per addesso li consiglieri sono d’opinione che si cerchino per lo stato
                    di S. A. tanti catholici quanti bastino,<note xml:id="FN2_00252_05"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 195, Anm. 5.</note>caso che bisogni ad empire
                    il numero et lochi di costoro che minacciano di partirsi, et sopra tutto
                    propongono che si dia un scriba novo catholico a la città et si cacci via il
                    scriba heretico che è capo et guida d’ogni male et già ne hanno alcuni per le
                    mani sufficienti et buoni per questo offitio et questo anco sarebbe punto
                    essentiale. <note xml:id="FN2_00252_06" type="footnote">Der Stadtschreiber
                        Martin Pangrisser war im Oktober 1582 mit dem Bürgermeister und Stadtrichter
                        seines Glaubens wegen eingesperrt worden (Loserth, FRA II/50, S.
                        329).</note>Di più propongono che questi cittadini avanti che partano siano
                    sforzati a rendere conto et satisfare prima a i particolari, come di tutele di
                    cure, di debiti, di fattorie etc., dipoi dare conto a S. A. de l’administratione
                    de la pecunia publica, ne la quale havendo latrocinato quasi evidentemente per
                    molti anni, se il principe vorrà, haverà occasione di castigarli severamente
                    senza sospetto di tumulto popolare, non come heretici ma come ladri publici.
                        <note xml:id="FN2_00252_07" type="footnote">Das stimmt nicht. Caligari weiß
                        auch später keinen Fall zu berichten, daß Bürger durch viele Jahre
                        öffentlich Gelder gestohlen hätten.</note>Et perché questa revisione di
                    conti è cosa che si può mandare in lungo, quanto l’huom vole, di qui ancora si
                    cavaria materia di travagliarli et stancarli longamente senza lasciarli partir
                    mai. Et per aventura questa continua vessatione seria rimedio opportuno a
                    mollificare la loro durezza.</p>
                <p>Questi sono pensieri che insin ad hora sono come abbozzati et se fossero
                    maneggiati et condotti con la debita accuratezza partorirebbono senza dubbio
                    alcun buon effetto, ma perché qui non si costuma quella essatta diligenza et
                    quel rigore di procedere che ricercarebbe il caso non ardisco farci molto
                    fondamento . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
