<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00083">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1583-04-21" n="1">1583-04-21</title>
				<title level="a">83. Malaspina an Gallio - Köln, 1583 April 21</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
							Caligari; 1582-1587</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1981</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 38r—41r, Orig.<lb/>Druck: Hansen,
							Nuntiaturberichte III/1, S. 513—518.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L2_00083">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1583-04-21" n="1"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2886242">Cologne</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00082.xml">82.
						Malaspina an Gallio - Köln, 1583 April 15</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00084.xml">84.
						Malaspina an Gallio - Köln, 1583 April 28</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L2_00082.xml">82. Malaspina an Gallio -
						Köln, 1583 April 15</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L2_00084.xml">84. Malaspina an Gallio -
						Köln, 1583 April 28</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Bemühungen um Beseitigung der Differenzen zwischen Bayern und Graf Manderscheid.
					Befehl des Kaisers zum Abzug der vom Domkapitel ins Land gerufenen spanischen
					Truppen. Verdacht gegen Erzbischof von Mainz. Verschiebung des Prozesses gegen
					Westerhold. Eingehendes Gespräch mit Salentin von Isenburg über militärische
					Angelegenheiten.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="83">Malaspina an Gallio - Köln, 1583 April 21</head>
			<div>
				<pb xml:id="P2_0000121"/>
				<p>Se bene io ho inteso da assai buon luogho, che quello, che ultimamente in scritto
					et a bocca ricercai dalli capitulari (del che, con questa mia, sarà il
						duplicato)<note xml:id="FN2_00083_01" type="footnote">Vgl. oben Nr. 79, Anm.
						21 und Nr. 82, Anm. 1.</note>ha partorito nelli animi loro assai buon
					effetto, onde pare che si possi con fondamento sperare che siano per darmi
					risolutione, conforme al desiderio et intento, che si ha, nondimeno, perché dove
					sono molti capi suol ordinariamente nascere varie mutationi, è cosa più sicura
					suspendere l’intelletto, insin che si habbia in mano la risposta loro, quale
					credo che mi sarà data in scritto et si metterà alhora ogni studio, acciò sia
					essequita.</p>
				<p>Dalle precedenti mie scritte a l’ill.mo legato, delle quali ne mandai copia a V.
					S. Ill.ma,<note xml:id="FN2_00083_02" type="footnote">Vgl. oben Nr. 81, Anm.
						2.</note>si havrà potuto intendere, in che stato di diffidentia stavano li
					Bavari <note xml:id="FN2_00083_03" type="footnote">Die Herzöge Wilhelm und
						Ernst.</note>et li conti di Manderschet, <note xml:id="FN2_00083_04"
						type="footnote">Die Grafen Johann und Arnold von Manderscheid.</note>onde
					pareva al vescovo di Lieggi gettata al vento ogni faticha, che si facesse per la
					compositione. Nondimeno io, inherendo alla mente di S. B.ne, ho fatto diversi
					officii da l’una et l’altra parte et ho per gratia del Signore ridotta la
					prattica a assai buon termine. <note xml:id="FN2_00083_05" type="footnote">Vgl.
						oben Nr. 72, Anm. 9.</note>Et dovendo tutti due domani venire insieme da me,
					dove anco desinaranno, spero che si sepeliranno le male sodisfattioni passate et
					si stabilirà una buona intelligenza tra di loro. Et il principe <note
						xml:id="FN2_00083_06" type="footnote">Ernst von Bayern.</note>prometterà (et
					forsi anco in scritto) non solo per sé, ma per tutti li suoi parenti, che per
					l’avenire saranno perpetuamente amici alla casa Manderschet, et il conte <note
						xml:id="FN2_00083_07" type="footnote">Graf Arnold von Manderscheid.</note>
					<pb xml:id="P2_0000122"/>reciprocamente farà l’istesso, et quanto alla sua
					persona et quanto alli fratelli, a’ quali da l’uno et da l’altro di loro subito
					si espedirà huomo a posta, acciò ratificano quello che qua da noi si sarà
					concluso. Questa attione si tiene molto secreta per il timore, che si ha, che
					qualche mal spirito di novo non cerchi di seminare zizanie; et io in vero vivo
					con molta gelosia insin che non vedo essequito quello che l’uno et l’altro di
					loro mi ha promesso. <note xml:id="FN2_00083_08" type="footnote">Vgl. unten Nr.
						84.</note></p>
				<p>Le cose del Bavaro sono bene in assai buoni termini, ma l’esser state fatte
					prattiche publiche et manifestato a tutti la pretensione, che si ha, fa che
					coloro, che sono ben affetti a lui, prevedendo che, quando non riuscisse,
					sarebbe con qualche detrimento della essistimatione sua, vivono in molta
					sollicitudine, né si possono assicurare d’altra maniera, che col cercare di
					stabilire buona intelligenza tra il conte et lui, et per questo dicono che
					Nostro Signore non poteva fare attione di maggior benefitio alla casa di
					Baviera, quanto è quella che si ha principiata.<note xml:id="FN2_00083_09"
						type="footnote">Vgl. oben Nr. 44, Anm. 2.</note></p>
				<p>Tutti universalmente qui hanno di mala voglia inteso l’ordine, che la Maestà de
					l’imperatore ha dato al principe di Parma et l’effetto che ha fatto, poiché ha
					subito commandato, che le genti del re si retirino.<note xml:id="FN2_00083_10"
						type="footnote">Minutio Minucci meldete am 14. April, daß die Franzosen
						bereits in Bonn seien und daß der Prinz von Parma Hof und Feldlager von
						Tournay nach Maastricht verlege, um Köln näher zu sein. Der Kaiser
						trachtete, Franzosen und Spanier fernzuhalten, die Kurfürsten, Papst und
						Spanier in Köln auszuschalten (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 500f.,
						512, Anm. 3).</note>Et come sogliono coloro, che sono mal sodisfatti, haver
					dispositione al far facilmente sinistri giuditii, attribuiscono alcuni
					capitulari la forma di procedere di S. M.tà a’ proprii interessi, quali a loro
					pare d’haver scoperto doppo l’arrivo del Prainer, <note xml:id="FN2_00083_11"
						type="footnote">Hans von Breuner.</note>et havendo inteso la risposta del
					principe, che retirarà le genti del re et le farà ritornare a ogni comandamento
					di S. M.tà, si sono confirmati mirabilmente che l’imperatore vadi a quel fine,
					che da principio communicarono meco et io ne diedi nelle precedenti mie
					raguaglio a l’ill.mo legato con le lettere da me nominate di sopra. <note
						xml:id="FN2_00083_12" type="footnote">Nr. 79.</note>Da l’altra parte li
					commissarii di S. M.tà cercano ogni modo di togliere tal suspetto, conceputo et
					confirmato nell’animi delli capitulari per tre potissimi pretesti: Il primo è
					che, quando loro alli mesi passati in nome de S. M.tà <pb xml:id="P2_0000123"
					/>ricercorno d’intendere dal capitolo, a che fine le genti del re erano stati
					ricercate di transferirsi nelli confini di questo arcivescovato, li capitulari
					non si dechiarorno, <note xml:id="FN2_00083_13" type="footnote">Die unter dem
						Kommando Parmas stehenden spanischen Truppen wurden von den Kölner
						Kanonikern ins Land gerufen. Kurfürsten und Kaiser versuchten, sie wieder
						hinauszubringen (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 446f., 469f.).</note>ma
					se la passorno assai ambiguamente. Per il che l’imperatore presuppone al
					presente di non farli ingiuria alcuna, ma di inherire alla risposta datali da
					prima, nella quale non mostrorno che l’intento loro fusse di servirsi realmente
					di quelle genti. Il secondo pretesto è, che la M.tà S. difficilmente poteva
					escusarsi di non sodisfare alle petitioni importune et minatorie delli principi
					protestanti, et che la M.tà S. ha similmente fatto l’estesso offitio con la
					parte adversa, et con quella efficacia, che si conveniva, la quale quando non
					obedirà, la M.tà S. potrà un’altra volta rechiamare le genti regie. Il terzo,
					sopra il quale fanno grandissimo fundamento et si riscaldano, è l’attribuire
					tutti questi inconvenienti alla tardanza del legato, et sicome in tal
					particolare loro escono fuori di quello che principalmente si tratta con loro,
					così io ho sodisfatto al debito et conscientia mia, se bene hormai non so più
					che dirmi, vedendo che ancora non compare S. S. Ill.ma.</p>
				<p>Hora li capitulari, doppo una matura deliberatione, hanno risposto in viva voce
					alli commissarii nella sequente forma: Che loro non possono se non restare molto
					attoniti et afflitti, vedendo che la maestà de l’imperatore con la parte adversa
					se la passa con offitii di semplici parole et che con loro si serve
					dell’authorità imperiale col comandare così assolutamente al signor principe, et
					che perciò, sapendo loro che la parte adversa non ha non solo obedito alla M.tà
					S., ma né manco stimato l’offitio fatto con loro, si risolvevano, non ostante la
					risposta data dal principe a S. M.tà, d’instare di nuovo et con ogni possibile
					affetto, acciò il principe facesse ritornare le genti rechiamate, poiché
					altrimenti prevedevano in breve la ruvina della loro chiesa, et che in questo
					non presupponevano di tentar cosa contra la mente di S. M.tà, ma che, in evento
					che la parte adversa suspendesse le armi, che loro sarebbono pronti di far il
					medesimo, con tre conditioni però: la prima, che ciò realmente, non
					fraudolentemente fusse essequito; secondariamente, che si astenessero da
					l’essercitio heretico o almeno non si propagasse più; la terza, che non
					potessero fortificare né presidiare loco alcuno posseduto da loro; et che di
					tutto questo la parte adversa ne desse <pb xml:id="P2_0000124"/>cautione
					sufficiente, soggiongendo che, conoscendo li capitulari la falsità de
					l’apostata, non volevano pretermettere di non mettere in consideratione a S.
					M.tà che difficilmente si potevano fidare di lui, et che però non vedevano modo
					di porre ad effetto quello che altrimente loro volentieri havrebbono consentito,
					che si facesse. Et ultimamente per conclusione della risposta et proposta loro
					supplicavano a S. M.tà, che in modo alcuno si lasciasse indurre di rimettere la
					determinatione dell’asserte pretensioni del Truxes alli stati de l’imperio o
					elettori soli, come si faceva da loro instantia alla M.tà S., <note
						xml:id="FN2_00083_14" type="footnote">Gebhard Truchseß ernannte Johann
						Casimir von der Pfalz zu seinem Feldobersten und verhandelte in Heidelberg.
						Die weltlichen Kurfürsten wandten sich an den Kaiser, weil der Papst nicht
						einen Kurfürsten wie einen Erzbischof absetzen könne (Hansen,
						Nuntiaturberichte III/1, S. 512, Anm. 3 und 519, Anm. 2).</note>poiché da
					tal attione ne sarebbe nata la rovina non solo di questa chiesa, ma del
					catholichismo della Germania, ma che S. M.tà, non perturbando il corso canonico
					et consueto, non pregiudicasse né alla propria iurisdittione, né a quella di S.
					B.ne con espresso detrimento del capitolo et de l’honore et gloria di Dio.</p>
				<p>Con l’occasione di questa risposta hieri si espedì un’correro espresso a S. M.tà
					dalli commissarii, quali questa mattina poi hanno conferito et communicato meco
					quello, che ho humilmente insinuato a V. S. Ill.ma. Quanto è di buono nella
					dilatione (che si havrà inanzi che venghi la resolutione di S. M.tà o dal
					prencipe, se pur si moverà alla instantia nova del capitolo) è che non si sente
					che dal canto nostro le cose peggiorino, anzi alcuni dicono che pigliano
					meglioramente, il quale seguiterà di bene in meglio ogni giorno più, se è vero
					che si siano disfatte da sé quelle genti francesi, del che alcuni dicono di
					haver certo aviso, et che il duca di Sassonia si sia dechiarato di non volere
					fomentare il Truxes, come pare che accennino li commissarii cesarei.</p>
				<p>Essendosi sparsa già alcuni giorni fa una voce tra persone qualificate et pie,
					che l’arcivescovo Mogontino vadi usando in materia di religione una conniventia
					in qualche modo suspetta,<note xml:id="FN2_00083_15" type="footnote">Erzbischof
						Wolfgang Dalberg hat den Kontakt zu den protestantischen Reichsständen nicht
						abgebrochen, suchte neben konfessionellen Standpunkten auch Reichsinteressen
						gelten zu lassen und wurde dafür von der eigenen Seite als kleinmütig
						bezeichnet (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 314, 327f.).</note>si siamo
					uniti insieme li commissarii cesarei et io per communicar il modo, che si
					potesse tenere nel chiarirsi della verità, et doppo del remedio, che <pb
						xml:id="P2_0000125"/>per tempo si potesse applicare. Et se bene nella
					communicatione fatta tra noi si è ritrovato l’incontro delli avisi uniformi,
					nondimeno si siamo risoluti, non esser cosa sicura né espediente, che si chiami
					qua il provintiale de’ reverendi padri Gesuiti per cavare da lui una vera et
					veridica informatione, come era stato proposto, concorrendo tutti noi che, se a
					caso pervenisse a l’orrechie de l’arcivescovo diligentia alcuna fatta da noi in
					tal proposito, persuadendosi che li padroni ne havessero data commissione,
					potrebbe partorire alienatione d’animo et cattivo effetto per molti rispetti.
					Nondimeno ho voluto farne motto a V. S. Ill.ma, mettendoli in qualche
					consideratione, che forsi non sarebbe fuor di proposito, che nel ritorno, che si
					farà di qua, si dia commissione a monsignor di Vercelli, che usi quella
					diligentia et faccia quelli offitii, che il servitio di Dio et di queste
					provintie ricerca.</p>
				<p>Il vescovo di Lieggi m’ha detto d’haver ricevuto lettere dal signor duca di
						Cleves,<note xml:id="FN2_00083_16" type="footnote">Herzog Wilhelm IV. von
						Cleve.</note>come costì si stava per dare una prolonga alla causa di
					Westerholzio <note xml:id="FN2_00083_17" type="footnote">Das Kapitel von Münster
						strengte gegen Konrad von Westerhold, Statthalter von Münster, einen Prozeß
						an (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 624).</note>et ne l’interim licenza
					di ritornare al paese suo. Et perché per molti rispetti, che mi ha detto, mostra
					che la sua venuta sia per apportare detrimento al servitio di Dio et disgusto
					grandissimo al sopradetto duca et tutta la casa Bavarica, me ha ricercato che io
					ne scrivi a V. S. Ill.ma, nel che non ho che dirli, se non referire quello che
					m’è stato significato dal vescovo, et se si può, non offendendo la giustitia,
					gratificare alli nominati principi, crederei che fusse bene, massime per li
					negotii che hora s’hanno per le mani.</p>
				<p>Stando io scrivendo, è venuto da me il conte Salentino et ha diffusamente, per
					spatio di tre hore, confidentemente communicato meco alcune cose, tra le quali
					io ho giudicato essere espediente darne di alcune parte V. S. Ill.ma. Io
					lasciarò da parte quello che egli, interno all’interessi di S. M.tà Ces., mi ha
					significato, poiché concordano et confirmano tutto quello, che dalli capitulari
					ne è stato confidato. Et sapendo io che egli non è molto sodisfatto né di
					accordo con questi commissarii, mi pare che sia bene di non far certo giuditio,
					precipuamente d’alcuni punti, insin tanto, che io non mi faccia più prattico
					delli ingenii et humori di qua. Egli nel resto, doppo d’haver accettato <pb
						xml:id="P2_0000126"/>il carico della guerra datoli dal capitolo, <note
						xml:id="FN2_00083_18" type="footnote">Salentin von Isenburg war Kommissar
						des Kölner Domkapitels.</note>ha fatto la sequente deliberatione: Che o il
					principe di Parma havrà ovedito alli comandamenti di S. M.tà, o non; se egli non
					lo havrà fatto, come si persuade per cosa certissima, con quel’aiuto non tiene
					per difficile l’impatronirsi di Bona in spatio di pochi giorni, <note
						xml:id="FN2_00083_19" type="footnote">Bonn konnte erst im nächsten Jahr
						genommen werden.</note>per la gran intelligenza, che ha, non solo con
					cittadini et populari di quella città, ma ancora con l’istessi soldati, che sono
					sotto il stipendio di Carlo Truxes. Ma quando il principe havesse realmente
					revocate le genti del re et non volesse porgere il braccio suo sotto
					qualsivoglia colore et pretesto, in tal caso egli vede che le cose nostre sono
					per passare malissimo. Ma se il principe si contenterà, che egli senza prescito
					espresso suo, tollendo occasione che li soldati, per non essere pagati, siano
					mal sodisfatti, et che perciò essendo stati invitati da lui in provintia assai
					fertile, sia cosa facile a credere che habbino volentieri accettata la
					conditione senza licenza del principe, che in tal caso sarà il medesimo. Per il
					che me ha fatto instantia, che io ne scrivi confidentemente una parola al signor
					principe. Ma io non sono ancora risoluto della forma che dovrò tenere.</p>
				<p>Pensa ancora che non sarebbe gran cosa con qualche occasione, che l’apostata
					desse nelle reti, che egli le va tendendo, et in modo che lo potesse
						incarcerare.<note xml:id="FN2_00083_20" type="footnote">Gebhard Truchseß
						gelang es, im Frühjahr 1584 nach dem Zusammenbruch des Restes seiner
						Herrschaft in Westfalen nach den Niederlanden zu flüchten (Hansen,
						Nuntiaturberichte III/1, S. 715).</note>Io ho fatto l’officio in tal
					proposito, che ho giudicato convenirsi al debito mio. Se la persona sua è tale,
					quale viene descritta, si può fare assai fundamento nelle cose communicate meco,
					nondimeno io non saprei quasi che dirmi, poiché il far giuditio buono e cattivo
					nelli primi congressi è cosa pericolosa.</p>
				<p>Nachschrift: Ho mandato in questo punto, che insta l’hora d’inviare il piegho
					alli mercanti, un mio dal secretario del capitolo per intender, se era presa
					risolutione intorno al scritto, che sarà qui inclusa.<note xml:id="FN2_00083_21"
						type="footnote">Nicht vorhanden.</note>Et perché la mi pare assai oscura, et
					il mio mi dice che il secretario era grandemente oppresso dal vino, mi riservo
					con il primo ordinario a scrivere il vero senso d’essa et l’intentione, che
					havranno havuto li capitulari etc.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
