<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00306">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-10-14" n="1">1585-10-14</title>
                <title level="a">306. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 14</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 250rv, Orig.; Antwort am 26.
                            (Oktober).</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00306">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-10-14" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00305.xml"
                        >305. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00307.xml">307.
                        Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 21</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00305.xml">305. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00307.xml">307. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 21</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bevorstehende Sendung des Bischofs von Triest nach Rom. Differenzen mit Venedig
                    wegen Grenze. Pest in Graz, Vorkehrungen dagegen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="306">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Oktober 14</head>
            <div>
                <p>Con lo spaccio passato non ho ricevuto alcuna lettera di V. S. Ill.ma. Aspettarò
                    d’intendere la resolutione che haverà fatto l’abbate di S. Lamberto.<note
                        xml:id="FN2_00306_01" type="footnote">Vgl. oben Nr. 300.</note></p>
                <p>S. A. ha scritto al vescovo di Trieste che venga qua per informarlo a bocca di
                    quanto vorrà che tratti con S. S.tà a nome suo.<note xml:id="FN2_00306_02"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 303.</note>Lo Strasoldo, che hora è qui, si
                    lascia dire che non è possibile terminare le differenze de confini con li
                    signori Venetiani se non si rimettano in mano di S. B.ne, la onde credo chel
                    vescovo di Trieste porterà anco questo negotio con gli altri scritti da me et di
                    più ricercherà la confirmatione di molti privilegii apostolici che per aventura
                    non sono più in uso. Lo Strasoldo non havendo potuto parlare a l’imperatore ha
                    fatto la relatione sua nel consiglio segreto di S. M.tà Caes. et parla
                    honoratissimamente di S. B.ne. <note xml:id="FN2_00306_03" type="footnote"
                        >Strassoldo war im Frühjahr 1585 von Rudolf II. zu Verhandlungen über die
                        Beilegung des sich schon seit Jahren hinziehenden Streites um das Kastell
                        Val di Taro bei Piacenza, auf das Kaiser und Papst Rechte beanspruchten,
                        nach Rom geschickt worden (Reichenberger, Nuntiaturberichte, S. 86, 110f.,
                        127f., 151).</note></p>
                <p>Qui sono già tre case infette di peste et sono morte parecchie persone et sel
                    male crescerà come si dubita S. A. serà sforzata di uscire con tutta la
                    famiglia, il che fatto io ancora, se Dio mi darà tempo, provederò al caso mio et
                    mi ritirarò verso Goritia per non mi lasciare rinchiudere in mezzo de la peste
                    tra questi monti. V. S. Ill.ma lo dica a N. S. acciò S. S.tà non si
                    maravigliasse s’intendesse che io fosse comparso d’improviso in Italia.<note
                        xml:id="FN2_00306_04" type="footnote">Caligari ging wegen der Pest am 31.
                        Oktober nach Rein und Anfang Dezember nach Graz (Nr. 310, 313).</note>Non so
                    anco se le lettere nostre potranno <pb xml:id="P2_0000440"/>passare più
                    lungamente, perché intendo che a Venetia vi fanno di già gran difficultà. Io ho
                    proposto a S. A. di fare processioni, digiuni et elemosine per implorare l’aiuto
                    di Dio, dal quale solo si ha da aspettare il vero rimedio per tanta calamità . .
                    .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
