<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00222">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-11-12" n="1">1584-11-12</title>
                <title level="a">222. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 November 12</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 251r-252r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00222">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-11-12" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00221.xml"
                        >221. Caligari an Gallio - Venedig, 1584 November 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00223.xml">223.
                        Malaspina an Aquaviva - Graz, 1584 November 17</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00219.xml">219. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 November 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00224.xml">224. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 November 17</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Empfang der Post für Nuntius Bonomi. Erzherzog Karl für Heranziehung des
                    Paulinerklosters St. Peter im Walde für Seminar der Diözese Parenzo. Beseitigung
                    der Schwierigkeiten bei Visitation des Bischofs von Parenzo auf österreichischem
                    Gebiet. Auseinandersetzung mit Ständen A. B. wegen Versehung eines zum Tode
                    Verurteilten auf katholische oder evangelische Art. Sieg über Türken.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="222">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 November 12</head>
            <div>
                <p>Ho ricevuto il spaccio per mons. di Vercelli et per me che V. S. Ill.ma ha
                    mandato con la sua de li 27 del passato<note xml:id="FN2_00222_01"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 214.</note>et conforme al ordine che V. S.
                    Ill.ma mi da m’affatticarò di porre ogni studio et diligentia inherendo a la
                    instruttione etc. di essequire la mente di N. S., né dubiti V. S. Ill.ma che io
                    mi tratenghi qua doppo l’arrivo di mons. di Bertinoro, né nel camino se non
                    quanto sarò sforzato da la necessità et quanto a me già giorni sono mi son messo
                    in ordine.</p>
                <pb xml:id="P2_0000331"/>
                <p>S. A. m’ha data ferma intentione che non ostante l’istantia di S. M.tà lei non
                    revocarà il consenso già dato de la unione al seminario di mons. di Parenzo del
                    monasterio di S. Pietro in Selva,<note xml:id="FN2_00222_02" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 211, Anm. 3.</note>ma pare bene che S. A. dubiti che li padri
                    de la Compagnia non siano per accettare con le conditioni, che se li propongono
                    quel loco, et per questo non si vedendo principio di essecutione alcuna doppo
                    molti anni del pensiero di quel vescovo, dispiace al A. S. di sostenere molestie
                    et importunationi da la dilatione.<note xml:id="FN2_00222_03" type="footnote">
                        Das Paulinerkloster St. Peter im Walde, im österreichischen Anteil der
                        Diözese Parenzo gelegen, wurde erst 1782 aufgehoben (Kušej, Joseph II. und
                        die äußere Kirchenverfassung, S. 105).</note>
                </p>
                <p>Questo particulare di mons. di Parenzo mi porge occasione di significarne a V. S.
                    Ill.ma un altro di non minore qualità ma si bene di consequentie più
                    pregiudiciali: V. S. Ill.ma sa che altre volte me ha ordinato che io facci
                    officio con li ser.mi archiduchi Ferdinando et questo, acciò diano ogni aiuto et
                    brazzo al detto monsignore ne la visitatione che per commissione di S. B.ne deve
                    fare ne li loro dominii.<note xml:id="FN2_00222_04" type="footnote">Vgl. oben
                        Nr. 180.</note>Hora S. S.ria senza dar parte alcuna a me del suo arrivo ne
                    li confini di quest Altezza ha ricorso più volte al A. S., la quale, non
                    ricordandosi del offitio fatto già da me, <note xml:id="FN2_00222_05"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 187.</note>non li ha dato risposta. Ma questo
                    sarebbe stato sopportabile se li consiglieri non fossero intrati in diverse
                    suspitioni, per parerli cosa dura et di molto loro pregiuditio, che un suddito
                    venetiano intrasse ne li dominii di S. A., senza che a S. A. in nome di N. S. le
                    sia significato cosa alcuna, per il che si risolssero di farle intendere che non
                    intendevono di permetterli che mettesse il piede in questi stati.</p>
                <p>Questa loro risolutione mi è dispiaciuta assai et se bene non mi è venuta a
                    notitia, se non hoggi con l’occasione di ragionare con l’A. S. del negotio del
                    seminario, ho con tutto ciò obviato a così fatto disordine mettendo in
                    consideratione al A. S. tutto quello che ho giudicato convenirsi et per honore
                    di Dio, per conservatione de la iurisdittione ecclesiastica et per escusa di
                    quel prelato ne la persona del quale non deve cadere suspittione che circa
                    questo non habbi havuto una retta intentione. Mi doglio bene insino al cuore che
                    non si sia compiaciuto di scrivermi una parola, poiché quando ancho non ci fosse
                    stato mescolato il servitio publico, mi pare quasi che ogni ragione ricerchi
                        che<pb xml:id="P2_0000332"/> dovendosi dar principio a visite o ad altro
                    atto di iurisdittione in diocesi raccomandati a ministri apostolici, che si
                    dovria se non per l’informatione, la quale è pur grandemente necessaria, almeno
                    per civilità darne qualche parte ad essi. Ma poiché il disordine è già nato né
                    ci è più rimedio, mi basta di far sapere a V. S. Ill.ma che S. A. udite le mie
                    consideratione si è contentata che S. S.ria visiti senza prohibitione et se li
                    darà ancho per quanto S. A. me ha detto un comissario che gli assisti et non li
                    manchi del brazzo seculare conforme al bisogno. <note xml:id="FN2_00222_06"
                        type="footnote">Bei größeren Visitationen wurden nach Möglichkeit
                        landesfürstliche Kommissare beigegeben (Rainer-Weiß, Die Visitation
                        steirischer Klöster und Pfarren im Jahre 1581, S. 13ff.).</note>
                </p>
                <p>Questi giorni siamo stati a le mani con li nobili con l’occasione d’un homicidio
                    commesso da un di loro, il quale essendo perciò condennato a morte, S. A. non ha
                    voluto permettere che li predicatori heretici siano admessi a parlare con esso,
                    ma solo li padri de la Compagnia, et perché li nobili si sono grandemente
                    lamentati che S. A. contra le sue promesse li molesti in conscientia, se li è
                    replicato che l’A. S. non procede con l’incarcerato come persona nobile ma come
                    a un certo modo mancipio suo per havere per il delitto comesso perso il
                    privilegio de la nobiltà, al che se bene loro hanno replicato si sono niente
                    dimeno esclusi totalmente li ministri heretici et indotto l’incarcerato a
                    confessarsi et hoggi si comunicarà et speriamo ancora che S. A. le donarà la
                    vita. Questa poca di iurisdittione che la parte catholica ha acquistata sopra le
                    persone de li nobili non è da essere poco stimata.<note xml:id="FN2_00222_07"
                        type="footnote">Vgl. das landesfürstliche Dekret vom 5. November 1584, mit
                        dem das Ansuchen der steirischen Verordneten, dem zum Tod verurteilten Karl
                        Fritsch das Abendmahl nach Gebrauch der Augsburger Konfession zu reichen,
                        abgelehnt und diesem die Gelegenheit geboten wird, seine Seele durch den
                        Empfang des Altarsakramentes nach allgemeinem christlichen katholischen
                        Brauch zu retten (Loserth, FRA II/50, S. 564-566).</note>
                </p>
                <p>Ne li confini de la Crovatia duoi millia de nostri hanno rotto otto millia Turchi
                    con perdita solamente di quattro persone et de Turchi di più di mille oltre una
                    gran quantità di pressi. Questa fattione è parsa assai maravigliosa, massime che
                    eranno essi gente eletta et il fiore de soldati che tiene il Turcho in questi
                        contorni<note xml:id="FN2_00222_08" type="footnote">Genauere Angaben bei
                        Khevenhiller, Annales I Sp. 328f. - Eine der letzten Handlungen Malaspinas
                        in Graz war die Bestätigung der Reformbestimmungen des Klosters St.
                        Lambrecht, die er am 12. November 1584 vornahm (Stiftsarchiv St. Lambrecht,
                        Urk. II 1260a).</note>. . . </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
