<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00127">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-11-11" n="1">1583-11-11</title>
                <title level="a">127. Malaspina an Gallio - Graz, 1583 November 11</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 121r—122v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00127">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1583-11-11" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00126.xml"
                        >126. Gallio an Malaspina - Rom, 1583 November 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00128.xml">128.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1583 November 12</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00126.xml">126. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 November 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00128.xml">128. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 November 12</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Wiedergenesung nach Krankheit. Besprechung mit Erzherzog Karl über den künftigen
                    Landtag. Ausführliche protestantische Schmähschrift gegen den neuen Kalender.
                    Bitte des Bischofs von Gurk um Stellungnahme Malaspinas zum Laienkelch.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="127">Malaspina an Gallio - Graz, 1583 November 11</head>
            <div>
                <p>Questi giorni passati non ho potuto scrivere a V. S. Ill.ma conforme al obligo
                    mio per esser stato infermo, ma hora che mi ritrovo in così buona convalescentia
                    per gratia di Dio, che posso dire essere quasi nel pristino stato di sanità, non
                    ho voluto tardare più a baciar humilmente le mani di V. S. Ill.ma et insieme
                    significarle che non mi essendo potuto contenere per alcune publiche particulari
                    mie considerationi di non insinuare ma in parte et con molta circumspettione<pb
                        xml:id="P2_0000187"/> a S. A. li degni rispetti che mi muovono a non
                    desiderare di assistere a la futura dieta. <note xml:id="FN2_00127_01"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 125, Anm. 4.</note>S. A. doppo d’haver
                    mostrato con diversi inditii, che tal mia dispositione li dispiace grandemente,
                    ha doi giorni fa aperto meco con gran confidentia et amorevoli dimostrationi
                    qualsia l’animo et intentione sua nel promovere il negotio de la religione
                    inherendo con la forma del suo parlare a persuadermi l’acquisto grande che
                    ragionevolmente può sperare la parte cattolica dal essito de la dieta, il quale
                    a gl’occhi di S. A. è di maggior momento che non è l’abhorrire io che presente
                    la mia persona si faccia qualche assicuratione, la quale S. A. dice che
                    propriamente non sarà nova ma declarativa et restrettiva de la vecchia, poiché
                    havendo gl’heretici ottenuto per il passato diverse concessioni, le quali
                    partoriscono dannose confusioni per l’estorsione fatta d’esse da gl’heretici,
                    non pretende S. A. di far altro ne la dieta che abolendo tutto il passato et
                    diversi scritti reducendosi ad uno solo et riservandosi li popolari et
                    cittadini, restringere et limitare insieme quello che al presente ottengono li
                    nobili quanto le persone loro, et fatto questo vuol in ogni modo ottenere un
                    riverso da essi, acciò transgredendo la forma del scritto confessiero loro
                    stessi in tal caso che S. A. ragionevolmente rivoca il resto. <note
                        xml:id="FN2_00127_02" type="footnote">Zu dieser in Aussicht genommenen
                        Reduzierung und Zusammenfassung der in mehreren Stufen, vor allem 1572 und
                        1578 erfolgten religiösen Konzessionen ist es nicht gekommen. Der Landtag
                        war zu einem guten Teil mit dem Kalenderstreit beschäftigt (Graz LA,
                        Landtagshandlungen 35, f. 219r—254v; Loserth, FRA II/50. S.
                    501ff.).</note>Et a caso che io suspicasse che S. A. volesse venire a tal
                    assicuratione non tentando prima ogni estremo, che è risoluta di mettere in
                    essecutione una attione di tanta qualità et così pericolosa, che N. S. et tutto
                    il mondo cognoscerà che ella dice da dovero et che per servitio di Dio et
                    spronato da S. B.ne commette a pericolo così evidente gli stati suoi, che forsi
                    niun altro principe ardirebbe di farlo.</p>
                <p>Et per essere si compiaciuto di conferirmi questo suo pensiero io lo referirò a
                    V. S. Ill.ma. Disegna S. A. continuando li nobili di non volere contribuire di
                    venire a la separatione de li stati et prohibendoli a non s’intromettere nel
                    governo de li confini pigliare sopra di se la cura di essi col mutare tutti
                    coloro che dipendono da li nobili,<note xml:id="FN2_00127_03" type="footnote">An
                        der Türkengrenze hatten die Stände auch evangelische Feldprediger (Loserth,
                        FRA II/50, S. 508).</note>et perché la portione, che danno li prelati et
                    cittadini, non è sufficiente<pb xml:id="P2_0000188"/> per la spesa che si fa ne
                    li confini l’A. S. è in pensiero di tenere munito solamente le città, castelli
                    et fortezze et non servirsi di quelli soldati massime a cavallo che sono
                    stipendiati per resistere a le correrie di Turchi, ma assicurando quelli luoghi
                    col guardarli diligentemente, et essendo anco l’A. S. con li suoi cittadini
                    senza pericolo ne le città vuol lasciare in preda gli nobili et loro dependenti
                    a le incorsioni de gl’inimici. Ne si può persuadere che il ridurre a minor
                    numero et in tal forma li soldati et lasciare il paese aperto a gl’inimici con
                    così evidente ruvina de li nobili et escluderli da ogni governo de li confini
                    che al presente, parte con li carichi che hanno con l’occasione d’essi, parte
                    con altri modi si aricchiscono et mantengono li loro predicatori che non sia per
                    essere attione che ragionevolmente dovrebbe rompere la fascinata et dura cervice
                    loro, oltre che a questo si aggionge che S. A. senza aiuto di altri in questa
                    forma guarda li confini et città sue, che altre volte si siamo affaticati molto
                    per ritrovare il supplemento de le contributioni de li nobili et hora con
                    ridurre li soldati a minor numero S. A. ritrova che la portione de li prelati et
                    cittadini con quello che da l’imperio basta a mantenerli a sufficientia. È ben
                    vero che questo non potrebbe già durare lungho tempo ma almeno servirà per tanto
                    spatio che ne darà occasione di far l’ultima prova del intento et fine di
                    costoro.</p>
                <p>Soggionse ancora l’A. S. che tra li regalii che hanno li principi Austriaci è che
                    niuno subdito può essigere contributioni senza l’assenso del principe, et che
                    havendo li nobili non ostante che la passata dieta fosse dissoluta essatte le
                    steure da li loro contadini, che perciò sono caduti nel crimen laesae
                    maiestatis, et che egli disegna di procedere contra alcuni capi de li più
                        peggiori<note xml:id="FN2_00127_04" type="footnote">Nicht bekannt.</note>et
                    castigarli seriosamente di modo che vedendosi molestati in un istesso tempo da
                    diverse parti et dal imperatore per la renuntia fatta dal A. S. de li confini
                        <note xml:id="FN2_00127_05" type="footnote">Vgl. oben Nr. 122, Anm.
                        1.</note>et da lei potrebbe essere che si humiliassero, et se ben non si può
                    in verità negare che tutte queste demostrationi non siano di peso grandissimo
                    con tutte queste demostrationi non siano di peso grandissimo con tutto ciò a me
                    se mi arricciano i capelli quando se mi rappresenta inanzi a gl’occhi di dover
                    essere presente in qual si voglia caso a la assicuratione. Ho nondimeno
                    giudicato esser debito del offitio mio di non defraudare S. A. col tacere quello
                    che mi ha communicato et confortato a significarlo a la S.tà di N. S.</p>
                <pb xml:id="P2_0000189"/>
                <p>Questi giorni si è havuto che fare per reprimere li predicatori heretici et
                    retinerli a non predicar contra il calendario et publicatione d’esso,<note
                        xml:id="FN2_00127_06" type="footnote">Vgl. oben Nr. 124.</note>et intendendo
                    io che si era dato principio a vendere un libro di maledicentia contra d’esso ho
                    con questa occasione ottenuto da S. A. che ha applicato opportuno rimedio acciò
                    per l’avenire non si admetti che siano venduti libri simili contra la fede
                    cattolica et spero di costituiranno presto alcuni visitatori che haveranno tal
                    cura. È gran cosa che li contadini se ben sono cattolici non vogliono ne capire
                    ne osservare il calendario, <note xml:id="FN2_00127_07" type="footnote">Die
                        bäuerliche Bevölkerung hatte zum Teil Bedenken gegen den neuen Kalender,
                        weil dadurch die in ihrem Leben nicht unwichtigen Lostage verschoben
                        wurden.</note>pur fra poco tempo spero che tutti si acquietaranno.</p>
                <p>Mons. di Gurgo ogni giorno mi è a torno, acciò li dia qualche parere risoluto ne
                    la materia del sub utraque, io havendo considerato li brevi et le lettere
                    scritte da N. S. in questa materia<note xml:id="FN2_00127_08" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 73.</note>non posso risolvermi, perché da una parte vedo che
                    molti contadini se si li nega l’uso del calice deficient a fide in ogni cosa.
                    Dal altro canto non si può né deve concedere et le conniventie che si
                    permettessero per essere malamente usate et estorte al più de le volte, sono
                    perciò pericolose. È ben vero che il lasciare la facultà a quelli parrochi, che
                    l’hanno havuta da li vescovi deputati, è attione che essendo capita da pochi,
                    partorisce molti inconvenienti. Et perciò non osservando niuno di essi le
                    conditioni de la bolla, si potrebbe con legitimo pretesto non solo prohibirli
                    l’uso del calice ma castigarli, cosa che facilmente si farebbe se si instituisse
                    da li vescovi una seriosa inquisitione et essamine contra tali parrochi. Mando
                    il scritto di mons. di Gurgo, acciò se V. S. Ill.ma giudica che io debba
                    rispondere qualche cosa al scritto, lo possi fare che a me non sovviene modo
                    alcuno sicuro. <note xml:id="FN2_00127_09" type="footnote">Die Congregatio
                        Germanica entschied Anfang 1584, daß der Laienkelch in der Diözese Gurk bis
                        zum kommenden Pfingstfest geduldet werden könne und inzwischen das Volk in
                        Predigt und Beichte entsprechend zu belehren sei (Arch. Vat., Nunz. Germ.
                        101, f. 146v).</note>Dio S. N. ha voluto che col mezzo mio il conte
                    Nugarola, il sig. de Hermestan et il sig. Formentino <note xml:id="FN2_00127_10"
                        type="footnote">Georg von Nogarol, Georg von Herberstein, Franz Formentin
                        (Thiel, Zentralverwaltung, S. 176, 183).</note>tutti tre de la camera di S.
                    A. et zelosi cattolici, habbino lasciato l’uso di tal communione dopo havermi
                    portato odio <pb xml:id="P2_0000190"/>per l’inhibitione fatta da me al pievano
                    di questa città de non dovere admettere alcuno ad essa.</p>
                <p>Si sta aspettando di giorno in giorno l’arciduca Ernesto invitato a tenere a
                    battesimo il parto molto vicino di questa Serma.<note xml:id="FN2_00127_11"
                        type="footnote"/>Et la peste per gratia del Sig. Dio è quasi che spenta in
                    questa città<note xml:id="FN2_00127_12" type="footnote"> Im folgenden Jahr
                        kehrte die Pest zurück. Vgl. unten Nr. 232, 233, 282.</note>. . . </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
