<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00173">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-06-06" n="1">1584-06-06</title>
                <title level="a">173. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juni 6</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 204rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00173">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-06-06" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00172.xml"
                        >172. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Juni 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00174.xml">174.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juni 13</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00172.xml">172. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Juni 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00174.xml">174. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 Juni 13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Entlassung der ständischen Wachsoldaten. Eindrucksvolle Fronleichnamsprozession.
                    Große Zahl an Kommunikanten. Derzeit ruhiges Verhalten der Bürger und
                    Prädikanten. Antrag des Bischofs von Gurk um Leibwache. Abreise Erzherzog Karls
                    nach Innsbruck.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="173">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juni 6</head>
            <div>
                <p>Li nobili licentiorno li soldati, che nel antecedenti mie scrissi che havevano
                    introdotto ne la città,<note xml:id="FN2_00173_01" type="footnote">Vgl. Nr. 171,
                        Anm. 3.</note>et se ben si protestano che seguitando l’A. S. a incarcerare
                    et bandire li cittadini che senza dubio alcuno nascerà tumulto, con tutto ciò
                    insin hora non se scoprono se non parole et a gran passo va crescendo il numero
                    de cattolici di modo che con maraviglia di tutti il giorno del s.mo sacramento a
                    la processione sono stati assai più di doi milia persone, et ne la sola chiesa
                    de padri Giesuiti si sono havute mille et doicento communicanti sub una spetie.
                        <note xml:id="FN2_00173_02" type="footnote">Schon vor zwei Jahren meldete
                        Malaspina, daß die Zahl der Kommunikanten und der Teilnehmer an der
                        Fronleichnamsprozession sehr stark zugenommen habe (Rainer, Grazer Nuntiatur
                        I, S. 291).</note></p>
                <p>Li cittadini banditi, se ben mostrano di voler perseverare più che mai nel
                    ostinatione, comintiano nondimeno doi di loro a supplicare, l’uno ricerca di non
                    essere bandito da tutto il paese di S. A. ma solamente da questa città, l’altro
                    domanda che li sia rimesso il bando offerendosi di volere obedire per alcuni
                    mesi et poi partirsi. Ma S. A. non ha voluto con molta ragione compiacere a
                    niuno di loro, et poi che cominciano ad humiliarsi un poco, et doppo che colui,
                    che così impudentemente parlo di S. A., fu incarcerato con ferri a i piedi a
                    pane et acqua ne la rocca<note xml:id="FN2_00173_03" type="footnote">Vgl. oben
                        Nr. 171, Anm. 6.</note>vanno li altri più circonspetti in parlare.</p>
                <p>Speriamo perciò ne la bontà del Sig. Dio che pianpiano si macerarà l’ostinatione
                    de molti, ancora che alcuni dubitano che la mo<pb xml:id="P2_0000270"/>destia,
                    che hanno usata questi giorni li cittadini et li predicatori heretici, sia stata
                    artificiosamente, aspettando che S. A. sia partita, et alhora con più commodità
                    mettere in essecutione quello, che hanno minacciato tante volte di voler fare.
                    Et coloro, che hanno questa opinione, si fondano in alcune parole, che li nobili
                    hanno detto a S. A., protestando che se io starò qua et non cessarò di escitare
                    novità, che sono certi che io insieme con altri ne partirò la pena, onde mons.
                    di Gurgo ha fatto instantia a S. A. che li siano constituiti alcuni soldati per
                    sicurezza de la persona sua.</p>
                <p>Cominciano ancora li cittadini d’altri luoghi a venire unitamente a
                    inginocchiarsi a S. A. per questa loro commune afflittione, ma ne sono stati
                    incarcerati alcuni et la cosa è cessata. Et qua erano con molta ragione entrati
                    in gran gelosia che non fosse un principio d’una sollevatione universale. Se
                    sotto questi andamenti et altri, che non è necessario a scrivere, è misterio
                    alcuno, tra pochi giorni si scoprirà, essendo l’A. S. partita hoggi per la volta
                    di Inspruch,<note xml:id="FN2_00173_04" type="footnote">Vgl. oben Nr. 162, Anm.
                        3.</note>io quanto a me credo che non saranno così bravi in fatti come sono
                    in parole . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
