<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00098">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-06-08" n="1">1583-06-08</title>
                <title level="a">98. Malaspina an Gallio - Köln, 1583 Juni 8</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 78r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00098">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1583-06-08" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2886242">Cologne</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00097.xml">97.
                        Malaspina an Gallio - Köln, 1583 Juni 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00099.xml">99.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Juni 11</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00097.xml">97. Malaspina an Gallio -
                        Köln, 1583 Juni 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00099.xml">99. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 Juni 11</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Abreise Malaspinas nach Innsbruck oder München. Hoffnung auf günstige religiöse
                    Entwicklung in Köln.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="98">Malaspina an Gallio - Köln, 1583 Juni 8</head>
            <div>
                <p>Con altre mie ho humilmente significato a V. S. Ill.ma la risolutione presa da me
                    di partirmi di qua per la volta d’Inspruch o Monaco et aspettare in una di
                    quelle città l’ordine che mi sarà dato.<note xml:id="FN2_00098_01"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 94 und 96.</note>Hora essendo gionti li ordinarii
                    di questa settimana senza mie lettere ho destinato di partirmi hoggi et per la
                    istessa strada che son venuto non essendo le altre sicure. <note
                        xml:id="FN2_00098_02" type="footnote">Vgl. Nr. 79 und 97, Anm.
                    2.</note>Spero che non despiacerà questa mia deliberatione, poiché non ho in che
                    occuparmi qua, et quanto alli negotii che possono restare imperfetti mons. di
                    Verselli disegna di fermarsi sin tanto che li possi finire.<note
                        xml:id="FN2_00098_03" type="footnote"> Bonomi ist erst am 15. August von
                        Köln abgereist (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 675).</note>Doppo la
                    elettione le cose hanno preso così bona piegha col mezzo del authorità del
                    eletto che si spera, che il senato sia per indursi a espurgare la città
                    d’heretici, cosa che tanto più facilmente succederà se nella nova elettione
                    delli senatori, la quale si dovrà fare a questo S. Giovanni s’elegeranno persone
                    sincere nella fide cattolica, et a questo bisogna attendere con molta solleci<pb
                        xml:id="P2_0000150"/>tudine et destrezza et credo per quello che il
                    commissario Cesareo mi ha insinuato che S. M.tà ne farà offitio con la città. Di
                    modo che con questo et con la deliberatione presa dal capitolo di non admettere
                    per l’avenire alcuno, che non faccia la professione della fede et non sia
                    realmente cattolico, <note xml:id="FN2_00098_04" type="footnote"/>non sarà gran
                    cosa che si possiamo assicurare di non dover per un pezzo et forsi mai rodere
                    così duro esso come è la estirpatione del heresia et resterebbe solamente la
                    reformatione de costumi, del che se ben è grandissimo bisogno, nondimeno col
                    mezzo d’una bona riforma, alla quale inclina la città et senza dubio ancora
                    l’eletto, si potrà ridure in qualche parte al pristino stato la disciplina
                    regulare et ecclesiastica et in vero io non conosco per tal effetto alcuno più
                    atto di mons. di Verselli . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
