<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00206">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-10-08" n="1">1584-10-08</title>
                <title level="a">206. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Oktober 8</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 244r245r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00206">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-10-08" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00205.xml"
                        >205. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Oktober 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00207.xml">207.
                        Gregor XIII an Erzherzog Karl - Rom, 1584 Oktober 13</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00205.xml">205. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Oktober 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00208.xml">208. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Oktober 13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bitte der Deputierten Steiermarks, Kärntens und Krains um Universallandtag.
                    Verschiebung der Publikation eines vorbereiteten Ediktes in
                    Religionsangelegenheit aus Rücksicht auf die anwesenden Vertreter der
                    Länder.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="206">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Oktober 8</head>
            <div>
                <p>Mentre si stava in procinto di publicare la risolutione presa a favore de la
                    parte catholica<note xml:id="FN2_00206_01" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        204.</note>sono comparsi li deputadi de le provincie di Stiria, Carinthia et
                    Carniola facendo instantia a nome de li loro principali a l’A. S., <note
                        xml:id="FN2_00206_02" type="footnote">Matthias von Khainach, Friedrich von
                        Hollenegk und Adam von Lengheim für die Steiermark, Wolf Mager und Georg von
                        Staudach für Kärnten sowie Franz von Scheier und Gall von Gallenstein für
                        Krain baten am 28. September Erzherzog Karl um Einberufung eines
                        Universallandtages, auf dem auch die Religionsbeschwerden behandelt werden
                        sollten (Loserth, FRA II/50, S. 554-559).</note>acciò si contenti che quanto
                    prima si faccia una <pb xml:id="P2_0000314"/>dieta universale. <note
                        xml:id="FN2_00206_03" type="footnote">Die Stände drängten bereits anfangs
                        1583 auf einen Universallandtag (Nr. 74).</note>Et l’A. S. per non
                    esarsperar costoro di più di quello che in secreto sono, rappresentando massime
                    tutto il corpo del dominio suo, col publicar ne li occhi loro attione di molta
                    qualità, ha presa risolutione di soprasedere di far innovatione insin a la
                    partenza loro, la quale sarebbe stata già giorni sono, se io non havessi havute
                    alcune considerationi circa l’admettere la petitione che fanno. Perché se bene
                    da mons. di Gurgo son avisato, come egli da loco sicuro sotrahe, che li nobili
                    quanto a quello che tocca a li cittadini hanno perso ogni speranza che l’A. S.
                    si possi indurre per qualsivoglia accidente a ritrocedere punto da la
                    essecutione così felicemente principiata, et che questi oratori dichino
                    publicamente, che loro stessi se fossero necessitati a dover dare il loro buon
                    parere a S. A., che non potrebbono se non consegliarla a seguitare l’impresa,
                    cognoscendo che si è proceduto tanto oltre che non si può senza espresso
                    detrimento del honore et estimatione del A. S. lasciarla imperfetta.</p>
                <p>Con tutto ciò perché ne la scola heretica non si insegna altra dottrina che di
                    bugie et doppiezze et di calumnie, non ho io giudicato sicuro il dar credenza a
                    le speciose parole di costoro, ma ho voluto giocare al sicuro col governarmi in
                    modo che più tosto possi in ogni evento guadagnare di nove che perdere quello
                    che con tanta faticha et a palmo per palmo si è acquistato. Et però ho più tosto
                    voluto consentire che si ritardi il publicare quello che si è determinato, che
                    mettere in compromesso et a discretione de li heretici quello che sicuramente et
                    pacificamente già si possede.</p>
                <p>Perilche ho rapresentato qua le ragioni, che mi movono a suspicare che li nobili
                    sotto coperta de le cose pollitiche non intendino di rinovare la materia de la
                    religione, et che però è officio di S. A. et de tutti li catholici di preparare
                    tai ripari che possino ritenere ogni impeto et motivo loro, quali a mio giuditio
                    sono quattro: Il primo è, che S. A. non consenti a la dieta, se questi deputati
                    in scritto non promettono a nome de li loro principali che in essa non si farà
                    mentione de la religione. Secondo, che se a caso li nobili non ostante la
                    promessa fatta, essendo figlioli di colui che da principio non seppe mai se non
                    mentire, volessero pur movere trattatione di religione che l’A. S. mi prometti
                    stipulata manu, che lei non solo sostenerà il torrente che li verrà adosco, ma
                    che bisognando dissolverà la dieta. Terzo, che mentre si farà la dieta l’A. S.
                    non soprasedi la essecutione ma inherischi tutta <pb xml:id="P2_0000315"/>via al
                    modo già cominciato. Quattro, perché si provede et ogni ragione ricercha, che
                    quanto maggiormente li nobili hanno desposta la speranza circa a li cittadini,
                    che con tanta maggior sollecitudine vivono per assicurare le loro persone, et
                    però ogni loro scopo et mira è facilmente per essere ne la dieta che l’A. S. le
                    dia nova assicuratione, che io al presente per all’hora et sempre faccio sapere
                    a S. A. che tal assicuratione è illecita et è per coinquinare et denigrare il
                    candore de la conscientia de l’A. S., che niuna necessità per urgente che sia
                    può muttare di statura tal attione per se mala, che qua giù non ci è auttorità
                    né di approbare né di dispensare né di consentire in simil caso, et che però
                    l’A. S. deve più tosto rendere gratie al Sig. Dio chel habbi liberata da le
                    assecurationi già date che di inviluparsi in nove massime senza necessità; che
                    non ostante che li nobili si obligassero di unirsi con S. A. et sforzare li
                    cittadini ad obedire a la voluntà di lei, purché le persone loro fossero
                    assicurate, che con tutto ciò io non mi lascierei punto allettare di così fatto
                    utile, ma che più tosto voglio soffrire accomodandomi a la voluntà di Dio la
                    noiosa et laboriosa longezza, che abbreviando essa maculare la mia conscientia
                    acconsentendo o diretamente o indiretamente o per convientia etc. a bruttura
                    alcuna, et che però S. A. non doverà ricevere né interpretare in sinistra parte
                    se io quando scopressi dispositione di concedere l’assicuratione sollevassi gli
                    animi de li prelati et insieme con loro sodisfacendo al debito et offitio nostro
                    premettendo le consuete protestationi et disolvendo la dieta si absentaremo.</p>
                <p>Hora questa forma di parlare ha causato che l’A. S. ha dato risposta a li
                    deputati che il permettere dieta universale è negotio grave et degno di matura
                    consideratione, et che però si possono partire, che lei doppo che haverà
                    deliberato quello che sia più espediente farà sapere la risolutione a li loro
                    principali. Ma costoro insin hora non s’acquietano et tuttavia replicano che per
                    utile del paese necessariamente bisogna che senza tante consulte si faccia la
                    dieta, né per ancora qua se l’è data l’ultima et final risposta.<note
                        xml:id="FN2_00206_04" type="footnote">Am 2. Oktober erwiderte Erzherzog
                        Karl, daß er sich nicht so schnell entscheiden könne und seine Antwort den
                        Ständen der Länder direkt mitteilen werde. Am 23. Oktober baten die
                        steirischen Verordneten um endliche Replikation (Loserth, FRA II/50, S.
                        559f., Anm. 1).</note></p>
                <p>Quanto a me poco releva che si facci o non si faccia dieta, perché se non si farà
                    in essa mentione di religione, io poco havrò che travagliare se si farà,
                    ragionevolmente non devo temere per le promesse <pb xml:id="P2_0000316"/>fatte
                    al presente a me da l’A. S. et sto però con speranza di fare novo acquisto non
                    che con timore di perdere l’acquistato. Questo è quanto occorre per hora di
                    momento di far sapere a V. S. Ill.ma piacerà forsi a S. D. M.tà che con quest
                    altro ordinario potrò dar aviso de la publicatione di quella risolutione presa a
                    favore de la religione catholica . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
