<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00233">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-12-10" n="1">1584-12-10</title>
                <title level="a">233. Caligari an Gallio - Graz, 1584 Dezember 10</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 333rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00233">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1584-12-10" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_021">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Gallio, Tolemeo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00232.xml"
                        >232. Caligari an Gallio - Graz, 1584 Dezember 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00234.xml">234.
                        Gallio an Caligari - Rom, 1584 Dezember 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00232.xml">232. Caligari an Gallio -
                        Graz, 1584 Dezember 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00234.xml">234. Gallio an Caligari -
                        Rom, 1584 Dezember 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Überreichung der erneuerten Konstitution Nikolaus III. an Erzherzog Karl und
                    Salzburger Generalvikar. Viel guter Wille bei Erzherzog Karl, aber zu wenig
                    Macht. Schwierigkeiten bei Nach <pb xml:id="P2_0000341"/>besetzung vakanter
                    Ämter. Gute Zusammenarbeit mit Bischof von Laibach, Jesuitenprovinzial und
                    Hofkanzler Schranz. Überreichung und Zusendung von Beglaubigungsschreiben. Pest
                    in Umgebung von Graz nach Brauch des Landes kaum beachtet.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="233">Caligari an Gallio - Graz, 1584 Dezember 10</head>
            <div>
                <p>A li 5 di questo hebbi la lettera di V. S. Ill.ma de li 24 di novembre.<note
                        xml:id="FN2_00233_01" type="footnote">Nr. 228.</note>Crederò che le mie de
                    li 3 del presente e di 26 del passato di Gratz saranno già comparse. <note
                        xml:id="FN2_00233_02" type="footnote">Nr. 230, 232.</note>Con questa di 24
                    ho ricevuto la constitutione di Nicola III rinovata et ampliata da N. S., <note
                        xml:id="FN2_00233_03" type="footnote">Vgl. oben Nr. 227, Anm. 3.</note>ne ho
                    dato una al ser.mo arciduca che se ne servirà nel foro de la conscienza, così se
                    ne potesse valere nel foro politico. L’ho anco data al vicario di Saltzburgo in
                    questi stati che la farà publicare ne la sua giurisdictione et di man in mano si
                    farà intimare a capitoli et conventi sottoposti alla mia nuntiatura. Sono pochi
                    li principi di quelli che hanno vasalli heretici che non habbiano permesso,
                    promesso et giurato loro privileggi, statuti et consuetudini contro li sacri
                    canoni.</p>
                <p>Io trovo qui le cose tanto maleparate che dubito reuscirò un huomo da poco
                    appresso V. S. Ill.ma tutta via io ci metterò le forze dell ingegno et
                    l’industria mia con speranza che la M.tà di Dio non ci abbandonarà del soccorso
                    suo divino del quale certo ci è maggiore bisogno che di aiuto humano.</p>
                <p>Nel principe trovo tanta buona volontà quanta si possa desiderare, ma il potere
                    non corrisponde. Promette di rimettere sempre cattolici ne gl’officii che
                    vacano, purché ce ne siano de gl’habili; vaca hora il capitaneato del paese<note
                        xml:id="FN2_00233_04" type="footnote">Der frühere Landeshauptmann der
                        Steiermark, Georg von Herberstein, starb 1580 und erst 1586 wurde sein
                        Nachfolger, Graf Johann von Montfort, ernannt (Posch, Die steirischen
                        Landeshauptleute, S. 28f.).</note>et il cancellerato del regimento, <note
                        xml:id="FN2_00233_05" type="footnote">Dr. Bernhard Walther, 1564—1586
                        Regierungskanzler (Thiel, Zentralverwaltung, S. 208).</note>ne quai luoghi
                    S. A. mi ha assicurato di voler riporre persone catholiche. Il vescovo di
                    Lubiana si mostra ardente <note xml:id="FN2_00233_06" type="footnote">Vgl. oben
                        Nr. 232, Anm. 5.</note>et viene spesso a conferire con meco et così fa il P.
                    Provinciale de Giesuiti et fra noi et il cancelliero, <note
                        xml:id="FN2_00233_07" type="footnote">P. Blyssem und W. Schranz. Vgl. oben
                        Nr. 137, 150, 193.</note>che pure si dechiara zelante, andiamo consultando
                    del modo et de la via di opporsi a le fraudi et conati de gli heretici et di
                    pigliare un capo più <pb xml:id="P2_0000342"/>facile di tutti per districare, se
                    possibile serà, questa intricatissima materia.</p>
                <p>A la lettera di V. S. Ill.ma per il sig. cardinale d’Austria ho fatto coperta et
                    scritto a S. S.ria Ill.ma offerendomi a lui et al ser.mo arciduca suo padre
                        etc.<note xml:id="FN2_00233_08" type="footnote">Schreiben von Kardinal
                        Andreas von Österreich nicht gefunden.</note></p>
                <p>Mandai al arcivescovo et coadiutore di Saltzburgo, al vescovo di Gurgo li loro
                    brevi et scrissi a ciascuno di loro separatamente conforme a l’instrutione di V.
                    S. Ill.ma; il cancelliero ha anco havuto il suo breve et promesso di fare ogni
                    suo potere in servitio de la s. religione catholica.<note xml:id="FN2_00233_09"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 207, Anm. 1.</note></p>
                <p>La peste va lavorando in questi contorni,<note xml:id="FN2_00233_10"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 232, Anm. 13.</note>ma però non si stima all
                    usanza del paese, noi altri ancora per non potere far altro viviamo a la
                    transcurata con la moltitudine . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
