<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00196">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-08-11" n="1">1584-08-11</title>
                <title level="a">196. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 August 11</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 161r-162r, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00196">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1584-08-11" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00195.xml"
                        >195. (zu 1584 August 9)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00197.xml">197.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1584 August 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00194.xml">194. Malaspina an Gallio -
                        Seckau, 1584 August 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00197.xml">197. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 August 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Keine Entschuldigung für Entsendung zweier Familiaren zur Abholung päpstlicher
                    Hilfsgelder nach Venedig nötig, da mit besten Absichten erfolgt. Papst zufrieden
                    mit Antwort Erzherzog Ferdinands und Herzog Wilhelms betreffend Hilfe für
                    Erzherzog Karl.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="196">Gallio an Malaspina - Rom, 1584 August 11</head>
            <div>
                <p>Non occorreva che V. S. s’affaticasse in scusarsi con le sue lettere de li 29 del
                    passato del haver mandato huomini a Venetia per l’effetto che lei sa,<note
                        xml:id="FN2_00196_01" type="footnote">Vgl. oben Nr. 190.</note>imperoché N.
                    S. non ha sentito veramente alcuna mala satisfattione di ciò, et sa molto ben
                    che tutto è stato pensato et fatto con buon fine et con desiderio del servitio
                    publico, et che V. S. tanto più è fuori d’ogni colpa quanto che la promessa già
                    fatta passò per mezo d’altri, et però circa questo stia bene con l’animo quieto.
                    Piace ben a S. S.tà che le cose vadino pigliando tal verso che si possa sperar
                    che non debba esser necessario il presidio perché veramente questa vien
                    giudicata la più honorevole et più sicura strada per S. A. che qualsivoglia
                    altra. <note xml:id="FN2_00196_02" type="footnote">Vgl. dagegen die Ansicht
                        Herzog Wilhelms in Nr. 195.</note>Et quando pur s’habbi da metter il
                    presidio l’altro partito proposto da V. S. che si metta a spese di cittadini par
                    molto conveniente et giusto, accioché quelli stessi che sono causa del male ne
                    ricevano il castigo sopportandone la spesa, come si suol fare a le città rebelli
                    quando se li fabrica fortezza o vi si mette presidio a loro spese.</p>
                <p>È ancora S. S.tà restata molto satisfatta de la buona risposta et intentione che
                    hanno data li signori arciduca Ferdinando et duca di Baviera a S. A. con
                    l’occasione di quanto V. S. li scrissi in nome di S. S.tà,<note
                        xml:id="FN2_00196_03" type="footnote">Vgl. oben Nr. 189, Anm. 3.</note>la
                    qual cosa deve tanto più confermar l’animo de l’A. S. in <pb xml:id="P2_0000303"
                    />usar de l’autorità et protesta sua liberamente contra i contumaci perché col
                    castigo di pochi dato a tempo è da sperar che si ridurranno tutti a l’obedienza
                    . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
