<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00189">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-07-29" n="1">1584-07-29</title>
                <title level="a">189. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juli 29</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 221r-222r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00189">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-07-29" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00188.xml"
                        >188. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Juli 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00190.xml">190.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juli 29</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00188.xml">188. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Juli 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00190.xml">190. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 Juli 29</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Hilfe mit Rat und Tat seitens Erzherzog Ferdinands und Herzog Wilhelms für
                    Erzherzog Karl. Einkerkerung der Rädelsführer des Ungehorsams der Grazer Bürger.
                    Schranz neuer Präsident der Deputierten zur Durchführung des Religionsdekretes.
                    Frage der Begleitung Erzherzog Karls auf längerem Jagdaufenthalt. Nachfolger
                    Hoffmanns als Vizedom in Kärnten unterwegs aus Bamberg. Ersuchen Erzherzog Karls
                    um päpstliche Bestätigung der beabsichtigten Universität Graz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="189">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juli 29</head>
            <div>
                <p>Conforme al ordine ch’io hebbi da N. S.<note xml:id="FN2_00189_01"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 166, 171.</note>non pretermesi quando S. A.
                    parti di qua per Inspruch di scrivere a li Ser.mi arciduca Ferdi<pb
                        xml:id="P2_0000290"/>nando et Baviera rappresentandoli diffusamente tutto
                    quello ch’era seguito circa il negotio de la religione ricercando di più
                    l’Altezze Loro a confortare questo Ser.mo a proseguire animosamente l’impresa
                    cominciata et a offerirli subsidio d’aiuto et consiglio in caso di bisogno.<note
                        xml:id="FN2_00189_02" type="footnote"> Schreiben Malaspinas an Erzherzog
                        Ferdinand und Herzog Wilhelm nicht gefunden.</note>Questi Ser.mi havendo
                    maturamente considerato quanto inanzi s’era proceduto et come quest Altezza non
                    poteva in modo alcuno retrocedere anco per conservatione del politico et
                    essendoli rappresentata la necessità, ne la quale è posta S. A. per la penuria
                    che ha di danari, et la gran quantità di debiti s’indussero a dar il loro buon
                    parere in scritto <note xml:id="FN2_00189_03" type="footnote">Schreiben
                        Ferdinands und Wilhelms an Malaspina nicht gefunden.</note>intorno al modo
                    che si doverà per l’avvenire tenere in proseguire l’impresa et a dechiararsi
                    circa l’aiuto se a caso bisognasse con la forza contenere gl’heretici in
                    officio. Questa oblatione et promessa è stata sopramodo grata a S. A., la quale
                    ha sempre vivuto con gelosia et timore di non esser abbandonata, et ha l’A. S.
                    mostrato meco di restarne con grandissima obligatione a S. S.tà come a quella
                    che habbi mossi quelli Ser.mi, quali per il passato non hanno voluto
                    condescendere a particolari, ma si sono contenuti in termini et proferte
                    generali. Di qui è nato che S. A. nel ritorno si è demostrata così ben disposta
                    che non par ch’habbi bisogno di stimolo alcuno.<note xml:id="FN2_00189_04"
                        type="footnote"> Vgl. oben Nr. 186.</note>Io procurarò di saper li
                    particolari contenuti ne i scritti di quei principi et ne darò a suo tempo aviso
                    a V. S. Ill.ma. <note xml:id="FN2_00189_05" type="footnote">Vgl. unten Nr.
                        195.</note>
                </p>
                <p>Questa settimana si è atteso ad essaminar li cittadini incarcerati et coloro che
                    secretamente hanno dato principio a communicare con li consiglieri, et si ha
                    sottratto che la comunità haveva deliberato se li deputati nel negotio de la
                    religione in absentia di S. A. havessero fatto sforzo a li cittadini che
                    citavano che essa li voleva defendere con la forza dal sforzo, et perché hanno
                    nominato sette capi quali sono stati authori che si pigliasse tal partito. S. A.
                    ha ordinato che siano a poco a poco incarcerati.</p>
                <p>Et perché S. A. parte domani et si è trattato del impossibile a ritenere qua
                    mons. di Gurgo, S. A. ha eletto il cancelliero per capo et presidente de li
                    deputati, il quale mi promette gran cose. Si è di novo havute alcune
                    considerationi sopra il fermarmi io qua o seguitare S. A., et li cattolici
                    consiglieri per due ragioni mi hanno dissuaso a rimaner <pb xml:id="P2_0000291"
                    />qua: La prima è che più necesaria sarà la mia persona per servitio del negotio
                    appresso S. A. che qua, poiché non si farà cosa di momento senza l’espresso
                    ordine di lei; secondariamente perché ascrivendo gl’heretici tutto quel che si
                    fa in materia di religione a la persona mia, se vederanno che li consiglieri
                    anco in mia absentia li molestano, cominciaranno a deponer l’opinione conceputa.
                    Perilche io sto quasi tra pochi giorni se ben con mia incommodità per andare a
                    ritrovare l’A. S., nel qual caso sono per haver poca commodità d’inviar lettere
                    a V. S. Ill.ma et sarà però necessario havermi per escusato se non potrò in
                    questo parte sodisfare al debito mio. <note xml:id="FN2_00189_06"
                        type="footnote">Malaspina trachtete in der Nähe des auf der Jagd
                        befindlichen Erzherzogs Karl zu sein, war über einen Monat von Graz abwesend
                        und berichtete aus Rein, Seckau und Admont (Nr. 193, 194, 199).</note>
                </p>
                <p>Di Salzburgh avisa il canonico d’Artz come era passato per quella città con 36
                    cavalli il canonico di Bamberga che succede in luogho del Hoffmam il che ha
                    pienamente consolato tutti li buoni.<note xml:id="FN2_00189_07" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 157, 161.</note>
                </p>
                <p>S. A. scrive al ill.mo sig. card. Madruccio acciò impetii da N. S. la
                    confirmatione de la università che si vuol erigere in questa città,<note
                        xml:id="FN2_00189_08" type="footnote">Die Bestätigung der Universität Graz
                        erfolgte erst durch Papst Sixtus V. am 1. Jänner 1586 (Krones, Geschichte
                        der Universität Graz, S. 605—-609, mit falschem Datum; Wiesflecker, Das
                        Gründungsdatum, S. 48ff.).</note>qual perché sarà di grandissima
                    conservatione et utilità per la religione, supplico V. S. Ill.ma a favorire
                    questo honesto et buon desiderio di S. A. . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
