<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00145">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-01-18" n="1">1584-01-18</title>
                <title level="a">145. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Jänner 18</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 160r—161v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00145">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-01-18" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00144.xml"
                        >144. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Jänner 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00146.xml">146.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Jänner 24</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00144.xml">144. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 Jänner 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00146.xml">146. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 Jänner 24</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Unzufriedenheit mit Haltung Erzherzog Karls und seiner Räte. Aufforderung des
                    Kaisers an Erzherzog Karl, Andreuzzi das vom Papst verliehene Kanonikat in
                    Aquileia zu entziehen. Tod des Propstes von Lübeck.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="145">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Jänner 18</head>
            <div>
                <p>Doppo d’essersi dato fine a la dieta in quella buona forma che le precedenti mie
                    diedi humilmente conto a V. S. Ill.ma<note xml:id="FN2_00145_01" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 144 und unten Nr. 149.</note>essendosi doppo prefisso il
                    giorno a la seconda domenica di quaresima per la futura trattatione. <note
                        xml:id="FN2_00145_02" type="footnote">Mit landesfürstlichem Dekret vom 13.
                        Jänner wurde der Landtagsausschuß für den Sonntag Reminiscere (26. Februar)
                        einberufen (Graz LA, Landtagshandlungen 34, f. 41r).</note>Io confortato da
                    le promesse fattemi feci instantia che si procedesse più oltre circa
                    l’essecutione dando per compagni a li senatori il resto de li cittadini col
                    farli l’estessa inhibitione del essercitio lutherano. <note
                        xml:id="FN2_00145_03" type="footnote">Vgl. oben Nr. 34.</note>Ma se ben S.
                    A. et li consiglieri mi diedero una ottima intentione accompagnata con
                    spetiosissime parole, per le quali non mi pareva di dover ragionevolmente
                    dubitare de la fede loro, con tutto ciò son restato ingannato havendo hieri
                    mandato da me <pb xml:id="P2_0000222"/>S. A. il suo cancelliero, <note
                        xml:id="FN2_00145_04" type="footnote">Wolfgang Schranz.</note>il quale mi ha
                    in nome di lei significato, che l’A. S. è risoluta di astenersi da ogni
                    essecutione insin che non si assicuri del essito de la trattatione, et ha
                    allegato alcune ragioni più apparenti che sustantiali, per le quali si giudica
                    che ciò sia espediente, promettendo però doppo mari et monti. Et quello che mi
                    ha più d’ogn altra cosa stomachato è stato un aviso datomi da persona ben
                    affetta a la religione et a N. S., il quale mi ha ingenuamente detto, che il
                    ritrovare io molti intoppi nasce perché non si unge la rota, et che perciò non
                    mi devo maravigliare se non volti con molta facilità, per usare l’istesse parole
                    dette a me soggiongendo che pare a li consiglieri che havendo refutato S. A.
                    proferte molto certe di danari de li cittadini per non commettere attione contra
                    la religione, che si dovrebbe con esso usare qualche liberale demostratione, nel
                    che qua non considerano che argomento diano de la poca pietà et zelo loro, quasi
                    che ogni attione fatta contra gl’heretici si deve da loro comprare con danari.
                        <note xml:id="FN2_00145_05" type="footnote">Nichts Näheres
                    bekannt.</note></p>
                <p>Et se ben così fatte punture datemi son state da me dissimulate, parendomi
                    indignità il darli risposta alcuna, me hanno però fatto in buona parte scemare
                    quel opionione che havevo, et del capo et de li membri non mi parendo di potermi
                    mai più fidare compitamente di niuno di loro, poiché oltre che hanno mancato a
                    me et a loro stessi nel più bello, ho ancora scoperto in essi così sordido et
                    importuno interesse. Et perché persistono tuttavia nel asserire, che mai S. A. è
                    per ritrocedere da la separatione de cittadini et popolari, son intrato in
                    suspitione ne forsi è vanamente fondata, che qua si vadi a camino di venire al
                    assicuratione de li nobili ne la futura trattatione senza prima tentare alcuna
                    di quelle cose che hanno promesse, parendoli che per esser cresciuto tanto
                    l’inconvenienti sia più espediente il temporeggiarli con qualche utilità
                    pecuniaria, la quale per mezzo del assicuratione fatta volontariamente non
                    sforzatamente, et senza essasperare li nobili sperano di ottenere che urtarli
                    con dubiosa speranza di superarli et certezza di non cavarne commodo né qua né
                    da S. S.tà. Però io per opponermi per quanto in me a questi inconvenienti ho
                    hoggi mandato l’inclusa littera a S. A.<note xml:id="FN2_00145_06"
                        type="footnote">Ebenda f. 159rv.</note>, la quale si ritrova a le caccie. Né
                    si dovrà V. S. Ill.ma maravigliare che io procedi così schiettamente et
                    candidamente, poiché la mi può ben credere che non <pb xml:id="P2_0000223"
                    />elettione ma necessità mi fa tenere così fatta ferma, et se mai piacerà a la
                    S.tà di N. S. di servirse di me in altra funtione, so ben certo che non si
                    scoprirà in niuna mia attione ingenuità che escludi quella modestia et rispetto
                    che si deve osservare con li principi con quali si tratta.</p>
                <p>La M.tà del imperatore scrisse alcuni giorni sono a S. A. con molta efficacia
                    essortandolo a scacciare di possesso d’un canonicato di Aquileia l’Andreuzzo, se
                    ben mi ricordo il nome, et introdurci un Colloreto et con l’istesso spaccio da
                    parte alcuni consiglieri confortavano S. A. a bandirlo et tutto questo sotto
                    pretesto de le precharie prece.<note xml:id="FN2_00145_07" type="footnote">Vgl.
                        oben Nr. 128, Anm. 1.</note>Io penetrando et quello che S. M.tà scriveva et
                    la dispositione che qua havevano, essendo informato, che quel canonicato ora
                    stato conferito da N. S., cercai di deviare S. A. da ogni resolutione in
                    pregiuditio de la jurisdictione ecclesiastica, et se ben mi convenne di superare
                    alcune difficoltà, massime per non haver voluto il canonicato insin a quest hora
                    conforme al costume domandare qua il possesso temporale. Pur al fine si
                    risolsero di rescrivere a S. M.tà, che a contemplatione mia s’erano astenuti dal
                    procedere contra di quel canonicato etc., et che si giudicava più espediente che
                    la M.tà S. facesse di nuovo proporre a S. S.tà le pretensioni che ha dal
                    ambasciatore residente in Roma et non dal secretario al quale asscrivono ogni
                    colpa se il Colloreto è stato escluso. Et perché io ho promesso di far buoni
                    offitii per il Colloreto et ne le littere di S. A. al imperatore si fa mentione
                    di questo, mi sarà molto grato che V. S. Ill.ma ne dichi una parola con qualche
                    occasione al ambasciatore.</p>
                <p>A li 13 di questo passò a meglior vita con molta dispiacer mio Adriano Scheiffart
                    a Merode canonico Treverense et elletto da S. S.tà preposito Lubicense,<note
                        xml:id="FN2_00145_08" type="footnote">Adrian Scheiffard von Merode starb auf
                        dem Rückweg von Lübeck nach Rom in Graz (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S.
                        571 und 588; A. Steinhuber, Geschichte des Kollegium Germanikum Hungarikum
                        I, S. 230f., 265).</note>il quale era in camino per venirsene a Roma . .
                    .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
