<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00040">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" notBefore="1582-10-29" notAfter="1582-11-07" n="1">zwischen
                    1582-10-29 und 1582-11-07</title>
                <title level="a">40. Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Oktober 29/November 7</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 517rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00040">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date notBefore="1582-10-29" notAfter="1582-11-07" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00039.xml">39.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Oktober 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00041.xml">41.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 November 13</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00039.xml">39. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1582 Oktober 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00041.xml">41. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 November 13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Kein offener Widerstand der evangelischen Bürger von Graz; teils Bereitschaft zur
                    Abwanderung und Beginn des Abverkaufes, teils Hoffnung auf Wiederherstellung des
                    alten Zustandes mit Hilfe des Adels am kommenden Landtag.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="40">Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Oktober 29/November 7</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000060"/>
                <p>Per haver io diffusamente con le mie precedenti scritto a V. S. Ill.ma,<note
                        xml:id="FN2_00040_01" type="footnote">Nr. 37 und 38.</note>hora non mi resta
                    altro che dir di più se non che il senato con quelli altri cittadini, a’ quali
                    fu fatta quella seriosa inhibitione, continuano in astenersi da l’essercitio
                    lutherano, et se bene cominciano a vendere li beni et robbe loro, nondimeno si
                    va sottrahendo che non sono tutti di un medesimo humore, ma che la maggior parte
                    d’essi si acquietaranno non già con intentione buona,<note xml:id="FN2_00040_02"
                        type="footnote"> Vgl. oben Nr. 37.</note>ma anderanno temporezzando insino
                    alla dieta, nella quale, con il patrocinio di nobili, sperano di dover esser
                    restituiti al vomito pristino. <note xml:id="FN2_00040_03" type="footnote"
                        >Anläßlich des steirischen Landtages überreichten die Stände A. B. Erzherzog
                        Karl am 1. März 1583 eine Beschwerdeschrift u. a. wegen der vorgenommenen
                        Neuerung in Religionssachen mit der Grazer Bürgerschaft (Loserth, FRA II/50,
                        S. 442—453).</note>Io mi affatico hora quanto so et posso per persuadere
                    alli consiglieri che si faccia la medesma prohibitione a tutti li cittadini, per
                    esser quasi certo che ancora essi prestarebbono la obedientia, sequitando
                    l’essempio del senato. Ma insin’hora poco ha profitato l’opera mia per opponersi
                    unitamente tutti a questo mio parere, allegando l’esser molto più espediente
                    assicurarsi prima bene di quelli del senato et, stabiliti loro nella obedientia,
                    tengono per facile ogni volta che si vorrà il regolare il restante de’ cittadini
                    et populari a l’esempio et forma d’essi, poiché oltre che in ogni città di
                    Germania le demostrationi che si fanno al senato s’intendono fatte a tutti, da
                    esso ancora, come da capo che rappresenta il corpo depende la obedientia et
                    inobedientia delli altri et temerebbono ogni volta che si mettesse in un tratto,
                    come si suol dire, ogni cosa al fuoco, che sarebbe pericolo di tumulto con
                    certezza della ruina del principe et senza speranza di rimedio, poiché ogni
                    scappata populare tira seco molti altri disordini et in tal caso, facendosi
                    manifesta alla pazzia loro la poca preparatione di S. A. et de’ cattolici, che
                    devono <pb xml:id="P2_0000061"/>ascendere al numero di cento, prerumperebbono in
                    insolentie maggiori et irreparabili.</p>
                <p>Per il che io, se ben non mi posso indurre a credere che il negotio sia mai per
                    pigliar così mala et disperata piega, nondimeno oltre che mi posso inganare, non
                    sta in man mia il levarli della mente la gelosia et timore che hanno conceputo
                    et da l’altra parte vivo ancor io con non minor gelosia della loro che mentre si
                    persuadeno cunctando vincere et superare le difficoltà, che per la istessa loro
                    tardanza non siano per lasciarsi fuggire dalle mani la più opportuna occasione
                    che si potesse desiderare. Et in tanta ambiguità non si può in verità far altro
                    che ricorrere a Dio S. N., acciò S. D. M.tà non risguardando la ostinatione et
                    peccati di costoro si compiaccia, poiché il core del principe è in man sua di
                    farle fare una tale risolutione, che si possi vedere una volta in qualche parte
                    sollevata la religione cattolica.</p>
                <p>Ho ricevuto le lettere di V. S. Ill.ma delli 22 et 29 di settembre<note
                        xml:id="FN2_00040_04" type="footnote"/>con li brevi <note
                        xml:id="FN2_00040_05" type="footnote"/>et non mancarò di essequire quanto mi
                    viene ordinato . . . Di Gratz a 29 di ottobre 1582 et secondo il calendario novo
                    7 di novembre <note xml:id="FN2_00040_06" type="footnote">Vgl. oben Nr. 34, Anm.
                        7 und 8. Die römische Kirche rechnete bekanntlich seit dem 15. Oktober 1582
                        nach dem neuen Kalender; sie ging vom 4. Oktober auf den 15. Oktober
                        über.</note>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
