<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00051">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-12-28" n="1">1582-12-28</title>
                <title level="a">51. Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Dezember 28</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 536rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00051">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-12-28" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00050.xml">50.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Dezember 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00052.xml">52.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Jänner 1</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00050.xml">50. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1582 Dezember 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00052.xml">52. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 Jänner 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Einführung des Gregorianischen Kalenders. Antwort der Bürger auf
                    landesfürstliches Dekret betreffs Wahl zwischen Gehorsam oder Auswanderung.
                    Schwere Verluste bei Kämpfen an Türkengrenze.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="51">Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Dezember 28</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000076"/>
                <p>Doppo di haver questo ser.mo principe scritto tre volte in buona forma alla M.tà
                    de l’imperatore intorno alla publicatione del nuovo calendario, senza mai haver
                    havuto una minima risposta,<note xml:id="FN2_00051_01" type="footnote">Vgl. oben
                        Nr. 46, Anm. 16.</note>si è rissoluta hoggi di rinovare con lettere il
                    contenuto di quello che per il passato ha significato alla M.tà S. et di più
                    insinuarle, che l’A. S. è determinata, se non havrà presto risposta da lei, di
                    publicarlo nelle sue provintie. <note xml:id="FN2_00051_02" type="footnote"
                        >Erzherzog Karl publizierte den neuen Kalender erst am 9. Oktober 1583 (Nr.
                        123). Es sind mehrere diesbezügliche Mandate ergangen, die zeigen, daß die
                        Umstellung nicht ohne Schwierigkeiten erfolgte (Zahn, Der Kalenderstreit, S.
                        128ff.; Loserth, FRA II/50, S. 501f.).</note>Questo è quello che si è potuto
                    insin’hora operare, et spero che S. B.ne restarà sodisfatta dell’A. S., poiché
                    in vero mi pare di comprendere che egli desideri che sia essequita da tutti la
                    mente di S. S.tà in questa parte. <note xml:id="FN2_00051_03" type="footnote"
                        >Der Papst forderte mit Breve vom 13. November 1582 Kaiser Rudolf II.,
                        Erzherzog Ferdinand von Tirol, Erzherzog Karl, Herzog Wilhelm und den
                        Erzbischof von Salzburg auf, den neuen Kalender im kommenden Februar so
                        einzuführen, daß auf den 10. sofort der 21. Februar folgen sollte. Dieser
                        Termin wurde aber nur in Flandern, Trient und Augsburg beachtet. Herzog
                        Wilhelm, der zuerst auch dieses Umstellungsdatum angeordnet hat, widerrief
                        wahrscheinlich auf Ersuchen Rudolfs II. (Arch. Vat., Epist. ad Principes 17,
                        f. 166r; Innsbruck LA, Urkunden II, 6410—6475; Kaltenbrunner, Die Polemik
                        über die Gregorianische Kalenderreform, S. 509f., 582; Stieve, Der
                        Kalenderstreit, S. 9f., 16f., 22).</note></p>
                <p>Li cittadini hieri risposero al decreto che pochi giorni fa le fu publicato in
                    nome di S. A., nel quale, come avisai a V. S. Ill.ma, si conteneva che dovessero
                    dichiararsi se volevano obedire et restare o partire,<note xml:id="FN2_00051_04"
                        type="footnote">Siehe oben Nr. 48, Anm. 4</note>et la risposta è stata tale
                    che non è in potestà dell’A. S. il strengerli al stare o al partirse, ma che è
                    in libera loro elettione, et questo per vigore di un capitolo della
                    pacificatione imperiale corrotta et adulterata da loro. <note
                        xml:id="FN2_00051_05" type="footnote">Es handelt sich um die Declaratio
                        Ferdinandei vom 24. September 1555, „wie es mit der geistlichen eigen
                        ritterschaft stätt und kommunen, welche bis anhero der A. C. anhengig
                        gewesen . . . der religion halben hinfüro gehalten werden solle“ (Loserth,
                        FRA II/50, S. 388—390).</note>Per ancora non si è presa rissolutione se si
                    li deve <pb xml:id="P2_0000077"/>replicare, et quando pur sia giudicato
                    espediente quello che dovrà continere la risposta, S. A. insin’hora è bene
                    animata et se bene prevede delle difficultà grandi, non dispera però che
                    l’essito non sia al fine per esser buono. Piaccia al Signore che sia così. <note
                        xml:id="FN2_00051_06" type="footnote">Siehe unten Nr. 55.</note></p>
                <p>Li Turchi havendo fatta una imboscata di sei milia di loro, hanno tagliato a
                    pezzo quasi tutto il presidio de’ soldati che era in quella città, per la
                    fortificatione della quale S. B.ne dette li 40 milia scudi, nominata Carlostot;
                    si è perso 400 huomini, che erano il fiore della militia de questi confini. Non
                    hanno però havuto ardire di accostarsi alla città<note xml:id="FN2_00051_07"
                        type="footnote">Nichts Näheres bekannt.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
