<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00192">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-08-05" n="1">1584-08-05</title>
                <title level="a">192. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 August 5</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 229rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00192">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-08-05" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00191.xml"
                        >191. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 August 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00193.xml">193.
                        Malaspina an Gallio - Rein, 1584 August 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00191.xml">191. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 August 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00193.xml">193. Malaspina an Gallio -
                        Rein, 1584 August 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Fortschritte gegenüber häretischen Bürgern von Graz. Bevorstehende Publikation
                    eines strengen Ediktes gegen landesverwiesene Häretiker. Vorschlag zur
                    Einsetzung eines Bürgerausschusses für weitere Verhandlungen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="192">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 August 5</head>
            <div>
                <p>L’impresa principiata va più tosto megliorando che peggiorando.<note
                        xml:id="FN2_00192_01" type="footnote">Vgl. oben Nr. 186.</note>Li cittadini
                    che si vanno di giorno in giorno citando compariscono, se si incarcerano non
                    usano violentia alcuna, se si bandiscono partono. Il senato non ardisce più di
                    escusarsi di non volere servire per instrumento a esseguire contra li cittadini
                    gl’ordini di S. A. come attione che sia contra la conscienza. Quelli cittadini
                    che ultimamente si sono chiamati hanno promesso obedienza, uno altro s’è fatto
                    cattolico, doi altri banditi sono ritornati et s’astengono dal essercitio
                    lutherano; l’incarcerati gettano la colpa adosso ad alcuni, quali accusano come
                    sollevatori del popolo; quelli altri negano insin hora constantemente.</p>
                <p>Domani si publicarà un editto<note xml:id="FN2_00192_02" type="footnote">In der
                        Instruktion der zu Erzherzog Karl gesandten Krainer Gesandten wird als Datum
                        der 27. Juli 1584 angegeben und das Edikt als schrecklich und entsetzlich
                        bezeichnet (Loserth, FRA II/50, S. 558).</note>a tutte le città, terre,
                    castelli, ville etc. di S. A., nel quale si darà libertà a ogn’uno di potere
                    impunemente pigliare et ammazzare li cittadini banditi et coloro che non hanno
                    voluto comparire quali tuttavia si trattengono nel paese di S. A.; di più che
                    tutte le lor mercantie, robbe et altro siano di coloro che li pigliaranno, et si
                    promette sopra tutto questo una certa somma di danari a coloro che essequiranno
                    in questo la volontà et commissione di S. A., se ricercaranno li principi vicini
                    acciò ne li dominii loro faccino l’istesso.</p>
                <pb xml:id="P2_0000297"/>
                <p>Per commissione di S. A. il presidente novamente posto nel senato<note
                        xml:id="FN2_00192_03" type="footnote">Gemeint ist der Stadtanwalt Julius von
                        Sara; vgl. oben Nr. 186, Anm. 3.</note>ha convocato tutti li cittadini et le
                    ha improverato la disobedienza loro acremente ripresi et minacciati, onde essi,
                    o accorgendosi hormai di non potere a lungho andare recalcitrare più o vero come
                    altri suspicano per divertire S. A. dal rigore che usa, hanno fatta instantia
                    che S. A. proponi qualche temperamento che sono risoluti di accomodarsi a le
                    cose ragionevoli et pare che s’indurebbono a deputare alcuni in nome del
                    publico, a quali darebbono plenaria facultà, purché S. A. anco essa facesse
                    l’istesso. Se questa loro resolutione è reale et non finta a me piace
                    grandemente per vedere una volta liberati tutti noi dal trattare con la
                    multitudine, ma per ancora non so che dirmi, pur in ogni evento giudico che sia
                    contra la dignità di S. A., se admetterà la trattatione non promettendo prima
                    tutti li cittadini di astenersi nel interim dal essercitio lutherano non mi
                    parendo ragionevole per diversi rispetti che perseverando costoro ostinamente ne
                    la disobedientia se dia orecchie a trattatione alcuna. Et perché qua volentieri
                    abbraccerebbono senza tanti rispetti quanto partito di venire a trattatione, io
                    mi son risoluto a transferirmi horhora da S. A. <note xml:id="FN2_00192_04"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 189, Anm. 6.</note>et rappresentarle le
                    considerationi che io ho in questo fatto. Il che è quanto per hora mi occorre di
                    dire a V. S. Ill.ma accusandoli anco la ricevuta de la sua de 21 del passato
                        <note xml:id="FN2_00192_05" type="footnote">Nr. 185.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
