<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00186">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-07-23" n="1">1584-07-23</title>
                <title level="a">186. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juli 23</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 217rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00186">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-07-23" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00185.xml"
                        >185. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Juli 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00187.xml">187.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juli 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00185.xml">185. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Juli 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00187.xml">187. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 Juli 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Rückkehr Erzherzog Karls aus Innsbruck. Energisches Vorgehen gegen Grazer Bürger.
                    Ernennung eines landesfürstlichen Stadtanwaltes.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="186">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juli 23</head>
            <div>
                <p>Gionse S. A. qua tre giorni sono et con molta sodisfattione et consolatione de la
                    parte cattolica ha mostrato gran alteratione per la disobedienza de li cittadini
                    nel absentia sua, et accioché a loro fosse ben nota l’indignatione di S. A.
                    inanzi che entrasse ne la città ordinò a li consiglieri chiamassero quelli del
                    senato et facessero inhibitione <pb xml:id="P2_0000286"/>a loro et a gl’altri
                    che niuno havesse ardire di lasciarsi vedere per le strade né comparire inanzi
                    la presentia del A. S., <note xml:id="FN2_00186_01" type="footnote"
                        >Diesbezügliches Schreiben Erzherzog Karls vom 20. Juli aus Kindberg, daß
                        ihm der Stadtrat und die anderen (ungehorsamen Bürger) nicht unter sein
                        Angesicht kommen dürfen (Hurter, Geschichte Kaiser Ferdinands, I, S.
                        653).</note>la quale demostratione fu così acerba a li cittadini che
                    incontinente hebbero quelli del senato ricorso dal sig. conte de la Torre, <note
                        xml:id="FN2_00186_02" type="footnote">Ambros von Thurn,
                    Hofmarschall.</note>intimo consigliero di S. A., et lo pregorno che li volesse
                    dire realmente se ci era modo o speranza alcuna di far retrocedere S. A. dal
                    essecutione principiata, et respondendo esso di non facere instantia che li
                    dovesse consigliare quello che dovevano et essi et il resto de cittadini fare,
                    et replicando egli che obedissero o vero partissero, se ben non replicorno se
                    non con lacrime et stringendosi ne le spalle si partissero, ha però detto quel
                    signore a S. A. che li pare che non si mostino ne le risposte più così ostinati
                    come prima.</p>
                <p>Hoggi poi S. A. ha nominato il capitano di castello per presidente nel senato,
                    prohibendo a li cittadini che non possino convenire insieme senza la presenza di
                        costui.<note xml:id="FN2_00186_03" type="footnote">Mit landesfürstlichem
                        Dekret vom 22. Juli wurde der Grazer Bürgerschaft mitgeteilt, daß wegen
                        ihres Ungehorsams während der Abwesenheit Erzherzog Karls Julius von Sara
                        zum Stadtanwalt ernannt wurde, der Mittel zur Brechung ihres Trotzes,
                        Hochmutes und Ungehorsams zu finden haben würde (Loserth, FRA II/50, S.
                        554f.).</note>Et perché in Vienna quando S. M.tà fece l’istesso partori
                    ottimi effetti speriamo ancora che qua debbia giovare molto.</p>
                <p>Questa sera S. A. per mezzo et nome non de li consiglieri ma per proprio suo farà
                    chiamare quelli cittadini, quali si escusorno a li giorni passati di non
                    comparire a le citationi de li deputati, allegando che il commune non permetteva
                    che loro lo potessero fare et subito saranno incarcerati, et non confessando il
                    vero li sarà dati terminati et si vederà se si può scoprire qualche cosa. Domani
                    poi si farà consiglio et s’attenderà con l’aiuto del Signore di ritrovare altri
                    efficaci mezzi per potere prosequire l’impresa con più authorità di quello che
                    insin hora si sia fatto. Et l’A. S. è talmente animata et alterata contra li
                    cittadini et nobili che io ho poco che travagliare. Piaccia al Sig. Dio di
                    donare al A. S. il spirito di vera perseverantia.</p>
                <p>Se tra otto giorni S. A. non si partisse per le caccie,<note
                        xml:id="FN2_00186_04" type="footnote">Vgl. oben Nr. 111, Anm. 4.</note>dove
                    si fermarà insin a gl’ 8 di settembre, io crederei certo che il negotio in <pb
                        xml:id="P2_0000287"/>breve si formirebbe et in bene ma non è rimedio a
                    rimovere l’A. S. da questo pensiero, massime che per essere tutti li suoi
                    figliuoli infermi viene consigliato a farli mutare aere, et mi dice ancora che
                    non si discostando lei da Gratz se non per due giornate potrà operare l’istesso,
                    che farebbe, se restasse qua . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
