<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00169">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-05-23" n="1">1584-05-23</title>
                <title level="a">169. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Mai 23</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 200rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00169">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-05-23" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00168.xml"
                        >168. Steirische Verordnete an Malaspina - Graz, 1584 Mai 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00170.xml">170.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Mai 26</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00167.xml">167. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 Mai 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00170.xml">170. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Mai 26</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Trotz harter Bestraffung einiger Grazer Bürger keine Bereitschaft zum Gehorsam.
                    Vergeblicher Fußfall der Bürger vor Erzherzog Karl mit der Bitte um ungestörte
                    Belassung in ihrer Religionsausübung.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="169">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Mai 23</head>
            <div>
                <p>Se ben S. A. va tuttavia castigando alcuni cittadini, non si vede però per ancora
                    dispositione di obedienza, cosa che fa maravigliare grandemente tutti noi altri,
                    parendone strania cosa che non li commovi né la perdita de le facultà, né la
                    carcere, né l’essilio.<note xml:id="FN2_00169_01" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        167.</note>Onde io, come ho detto a S. A., non posso far altro giuditio se
                    non o che costoro sono talmente fascinati et sedotti nel heresia che credono di
                    prestare obsequio a Dio perseverando ne la loro ostinatione dal che procede che
                    sopportano patientemente tutti li castighi, o vero che loro sono non solo
                    confortati a la disobedienza ma li è fatto spalla da altri et piaccia a Dio che
                    non siano fatti partecipi de tutti i nostri consigli. <note
                        xml:id="FN2_00169_02" type="footnote">Malaspina schließt also nicht aus, daß
                        einer der wenigen Teilnehmer an der geheimen Beratung Informationen
                        weitergibt.</note>Et sicome in loro non si scuopre tanto zelo né unione di
                    fede, ch’io facilmente mi possa dare a credere, che siano pronti al partire per
                    la loro asserta religione, così vivo con gelosia et timore di questo altro non
                    potendo io con la tenuità del mio intelletto capire, come questi cittadini non
                    solo non obedischino, ma ardischino di minacciare sollevatione se si continuarà
                    in farsele sforzo, sapendo loro molto bene che quando ancora estinguessero tutte
                    le reliquie de li cattolici che loro non havendo rifugio né riparo alcuno altro
                    che il patrocinio del Turco, il quale quan<pb xml:id="P2_0000264"/>do ancora
                    volessero non potrebbono forsi havere, che perciò ogni sollevatione sarebbe la
                    lor ultima ruvina.</p>
                <p>Ma perché non è cosa sicura il far certo giuditio ne li termini, che hora stiamo,
                    io suspendendo l’intelletto in questa parte mi consolo con la fermezza, che ha
                    mostrato et mostra S. A., la quale hieri essendo al improviso a un hora
                    stravagante et con gran secreto convenuti tutti li cittadini con moglie et
                    figlioli ne la corte del palazzo et mille et più di loro ingenocchiati con
                    infinite lacrime instando che non fossero molestati circa la religione.<note
                        xml:id="FN2_00169_03" type="footnote">Die Verordneten der steirischen Stände
                        berichteten darüber denen von Kärnten und Krain am 21. Mai, daß heute um 10
                        Uhr Mittagszeit die ganze Bürgerschaft, an die 5000 Personen mit Weibern und
                        Kindern, vor Erzherzog Karl Fußfall getan und um Gottes Barmherzigkeit und
                        des Jüngsten Gerichtes willen gebeten habe, sie in ihrer Religionsausübung
                        ruhig und ungestört zu lassen (Loserth, FRA II/50, S. 542f.).</note>L’A. S.,
                    doppo d’havere indarno fattole intendere più volte che partissero al fine
                    perseverando loro ingenocchione quasi per spatio di mezz hora, li fece dire che
                    se loro stessero non solo genuflessi ma tutto un giorno col capo per terra et
                    piedi in alto che mai havrebbono attenuto né gratia né audientia.<note
                        xml:id="FN2_00169_04" type="footnote"> Angeblich ließ er ihnen dies durch
                        seinen Küchenmeister Formentin mitteilen (Loserth, FRA II/50, S.
                        543).</note>
                </p>
                <p>Et perché quando li popoli tentano questi estremi, pare che si mettino in
                    necessità o di obedire o di rebellare et del obedientia non vedemo dispositione.
                    A S. A. però è talmente dispiaciuto questo atto, che ha instituita una
                    inquisitione per venire in cognitione del principale authore d’essa<note
                        xml:id="FN2_00169_05" type="footnote">Landesfürstlicher Befehl vom 21. Mai
                        an Bürgermeister, Richter und Rat von Graz, die Rädelsführer in dieser
                        Angelegenheit zu melden (Loserth, FRA II/50, S. 543).</note>. Se questa
                    constantia di S. A., ne la quale è posta la vita et la morte di questo negotio,
                    si conservarà, et che sicome mi afferma S. A. doppo che haverà fatto esperienza
                    che li mezzi usati insin hora non sono sufficienti per ridur al obedienza li
                    cittadini, che lei sia per metter manco ad altri più severi et sicuri, et che
                    inanzi la sua partita <note xml:id="FN2_00169_06" type="footnote">Gemeint ist
                        die bevorstehende Reise nach Innsbruck.</note>ne dia parte a la S.tà di N.
                    S., come dice di voler fare. Il negotio non ostante tutto quello, che di sopra
                    ho detto, haverà al fine con l’aiuto di Dio S. N. buonissimo essito, perché se
                    tra di noi è alcun falso fratello egli palpando la constantia di S. A. et
                    disperando di poterla superare si ritirarà et potrà desingannare li suoi
                    complici, et li cittadini senza il patrocinio de li nobili non potranno
                        lungamente<pb xml:id="P2_0000265"/> perseverare ne la disobedientia, et se
                    un solo rompe una volta la lega stabilita tra la maggior parte di loro con
                    giuramento et che S. A. possi venire in cognitione de li loro pensieri, a poco a
                    poco si ridurranno non solo al obedientia ma a la cognitione de la vera fede . .
                    .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
