<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00072">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-03-15" n="1">1583-03-15</title>
                <title level="a">72. Malaspina an Gallio - Speyer, 1583 März 15</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 20rv, Orig.<lb/>Druck: Hansen,
                            Nuntiaturberichte III/1, S. 445f.<lb/>Förderung der Kölner Kandidatur
                            Herzog Ernsts.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00072">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1583-03-15" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2830582">Spires</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00071.xml">71.
                        Spaur an Gallio - Graz, 1583 März 5/15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00073.xml">73.
                        Spaur an Gallio - Graz, 1583 März 11/21</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00069.xml">69. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 März 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00075.xml">75. Malaspina an Gallio -
                        Breisach, 1583 März 26</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Kardinallegat Andreas von Österreich erwartet selbst nicht Wahl zum Erzbischof
                    von Köln, hofft aber auf Konstanz und Trient.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="72">Malaspina an Gallio - Speyer, 1583 März 15</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000103"/>
                <p>Essendosi tra mons. di Vercelli, mons. Orano et io risoluto che fusse espediente
                    inherendo alla mente di N. S. di cercare di penetrare destramente l’intentione
                    de l’Ill.mo legato circa certi articuli contenuti et in una lettera di V. S.
                    Ill.ma a mons. di Vercelli<note xml:id="FN2_00072_01" type="footnote">In der
                        Weisung Gallios an Bonomi vom 1. Februar 1583 wird auch die Möglichkeit
                        erörtert, daß der Kardinallegat Andreas von Österreich, unterstützt von
                        seinem Vater Ferdinand, das Erzbistum Köln für sich haben möchte (Hansen,
                        Nuntiaturberichte III/1, S. 380).</note>et ne l’instruttione, <note
                        xml:id="FN2_00072_02" type="footnote">Instruktion für Kardinal Andreas vom
                        14. Jänner (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 380).</note>de la quale al
                    partire d’Inspruch S. S. Ill.ma mi haveva fatto dar copia, parve a l’uno et
                    l’altro di loro di dare tal cura a me, per il che io havendo messo quel studio
                    maggiore, che ho potuto, per tal effetto, ho sotratto che S. S. Ill.ma non pensa
                    che possa cadere in persona sua la chiesa Coloniense per alcuni degni
                        rispetti.<note xml:id="FN2_00072_03" type="footnote"> Bonomi berichtete,
                        nachdem er mit Herzog Wilhelm gesprochen hatte, daß Andreas wegen seiner
                        Mutter nicht Erzbischof von Köln werden könne. Erzherzog Ferdinand hingegen
                        erzählte Mons. Orano, daß die Unruhen in Köln von Herzog Ernst ausgingen,
                        der zudem in Freising eine Frau habe und den der Herzog von Württemberg als
                        einen der Ihrigen bezeichnet habe (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 378
                        und 429).</note>Ma scopro bene che, quando quelli capitulari unitamente et
                    spontaneamente lo postulassero, che in tal caso le sarebbe gratissimo, cosa però
                    che non si può ragionevolmente sperare né perciò inclina l’animo a Lieggi, <note
                        xml:id="FN2_00072_04" type="footnote">Gallio meinte, man könne Andreas mit
                        Lüttich vertrösten, wenn Herzog Ernst, der Lüttich besaß, Erzbischof von
                        Köln werden sollte (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S.
                    380).</note>parendole che alterarebbe tutti li disegni che ha l’arciduca suo
                    padre della persona sua, perché disegnando di constituirlo governatore de’ suoi
                    stati, non giudica esser per tal effetto più a proposito degnità alcuna
                    ecclesiastica che Constanza et Trenta, per esser una la chiave delli dominii
                    suoi con li Sguizzeri et l’altra con l’Italia. <note xml:id="FN2_00072_05"
                        type="footnote">Andreas wurde Bischof von Konstanz, aber nicht von Trient,
                        sondern von Brixen (Hirn, Erzherzog Ferdinand II. von Tirol, II, S. 390ff.,
                        398f.).</note>Ma quando le fosse insinuato che S. M.tà Cat. vederebbe
                    volentieri che quella chiesa cadesse in persona sua, in tal caso pare che ci
                    applicarebbe grandemente l’animo per la speranza che havrebbe d’introdurre il
                    marchese suo fratello, <note xml:id="FN2_00072_06" type="footnote">Markgraf Karl
                        von Burgau.</note>con tal occasione, in quelle parti al servitio di S.
                    M.tà.</p>
                <p>Hora, presupponendo che S. S. Ill.ma per sé non pensi alle cose di Colonia, né,
                    quando anco volesse, possi con speranza di riuscirne con dignità, si può perciò
                    far giuditio che sia per aiutare o almeno per <pb xml:id="P2_0000104"/>non
                    impedire il vescovo di Lieggi, <note xml:id="FN2_00072_07" type="footnote"/>non
                    ostante qual si voglia male sodisfattione, et mi induco a credere tanto
                    facilmente questo, quanto che cominciano a defender Lieggi, attribuendo quella
                    voce sparsa circa la persona sua al sig. Federico di Sassonia,<note
                        xml:id="FN2_00072_08" type="footnote"/> qual forsi ha pensato di escludere
                    quel principe con tal mezo, et migliorar la pretensione, che facilmente deve
                    havere egli. Quanto poi al componere le differentie tra Lieggi et Argentina,
                        <note xml:id="FN2_00072_09" type="footnote"/>oltre a l’ordine, che perciò ha
                    S. S. Ill.ma da N. S., l’arciduca suo padre gli ne ha dato efficace commissione.
                        <note xml:id="FN2_00072_10" type="footnote">Über die dem Kardinal Andreas
                        von seinem Vater Erzherzog Ferdinand gegebenen Aufträge ist nichts Näheres
                        bekannt. Vgl. oben Anm. 1 und 3.</note>Ma sì come di tutto questo si deve
                    aspettare di farne certo giuditio tra pochi giorni, così al presente si deve
                    suspendere l’intelletto, et io più tosto per esser stato confortato da mons. di
                    Verzelli et mons. Orano che per altro, mi son mosso a significare a V. S. Ill.ma
                    quello che si è potuto per hora comprendere. Spero che l’Ill.mo legato darà
                    sodisfattione alla S.tà di N. S. et che li ministri di S. B.ne ne restaranno
                    consolati, massime per la speranza, che hora ho, che non sia esser per
                    molestarlo più di cose veramente indifferenti, officii che li dispiacevano
                    grandemente . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
