<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00187">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-07-23" n="2">1584-07-23</title>
                <title level="a">187. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juli 23</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 219r-220r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00187">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-07-23" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00186.xml"
                        >186. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juli 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00188.xml">188.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Juli 28</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00186.xml">186. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 Juli 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00188.xml">188. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Juli 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Probleme um Nachbesetzung der Bistümer Seckau und Lavant. Frage päpstlicher
                    Hilfsgelder für Erzherzog Karl. Unterstützung der Visitation des Bischofs von
                    Parenzo.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="187">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juli 23</head>
            <div>
                <p>Ho ricevuto doi giorni sono in un istesso tempo le lettere di V. S. Ill.ma de 23
                    et ultimo del passato et de li 7 del presente<note xml:id="FN2_00187_01"
                        type="footnote">Nr. 178, 180, 182.</note>et havendo per esse inteso la
                    intentione di N. S. circa la provisione de le chiese Secoviense et
                        Lavantina,<note xml:id="FN2_00187_02" type="footnote"> Nr. 177, vom 22. Juni
                        betreffend die Nachbesetzung der durch den Tod des Georg Agricola
                        freigewordenen Salzburger Eigenbistümer Seckau und Lavant.</note>ho presa
                    risolutione di mandare il mio auditore a Salzburg da mons. coadiutore, sì perché
                    qua non si ha occasione per l’ordinario di mandar lettere in quel luogho, sì
                    anco perché potrà questo mio familiare esprimere et imprimere più
                    sufficientemente et efficacemente quello che per servitio di Dio si desidera, se
                    però ritrovarà che non habbino fatta di già la collatione de li vescovati.<note
                        xml:id="FN2_00187_03" type="footnote"> Der Salzburger Erzbischof hatte das
                        Recht, diese beiden Bischöfe zu ernennen.</note>Et perché pare che V. S.
                    Ill.ma si persuada che la renitenza fatta dal canonico d’Artz di accettare il
                    vescovato Secoviense sia causata per non si privare del canonicato per le
                    speranze che l’accompagnano, io non pretermetterò di significare a V. S. Ill.ma
                    che il canonico fu a li giorni passati qua et mi diede ferma intentione di
                    volere accettare il vescovato ogni volta che l’arcivescovo di Salzburg lo
                    aiutarà di presente a pagare a tutti o parte de li debbiti che ha il vescovato,
                    che sono 18.000 fiorini, <note xml:id="FN2_00187_04" type="footnote">Eine
                        wesentliche Ursache der Verschuldung der Prälaten war, daß sie immer wieder
                        zu Sonderabgaben für die Sicherung der Türkengrenze verpflichtet wurden
                        (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 181, Anm. 8).</note>né meco fece molto
                    capitale del canonicato, et però mi vo imaginando che in questo punto consisti
                    ogni difficultà.<note xml:id="FN2_00187_05" type="footnote"> Sigmund Arzt,
                        Kanoniker in Salzburg, wurde zum Bischof von Seckau ernannt, starb aber im
                        selben Jahr (Schuster, Martin Brenner, S. 84; Amon, Bischöfe von
                        Graz-Seckau, S. 255f.).</note>
                </p>
                <pb xml:id="P2_0000288"/>
                <p>Et in questo proposito posso ben assicurare V. S. Ill.ma che se ben non ho fatto
                    mentione de la vacantia de li vescovati ne le mie,<note xml:id="FN2_00187_06"
                        type="footnote">Es ist in der Tat sehr verwunderlich, daß Malaspina, der
                        sonst auch Kleinigkeiten berichtete, die Vakanz dieser beiden Diözesen nicht
                        nach Rom meldete.</note>ho però in voce et in scritto sodisfatto al carico,
                    che sostengo, dove ha bisognato et se mons. coadiutore et quelli capitulari
                    mettessero in essecutione quello, che tante volte m’hanno promesso, <note
                        xml:id="FN2_00187_07" type="footnote">Vgl. oben Nr. 156.</note>non sarebbe
                    la diocese in così mal stato, come è, né li cittadini che S. A. scaccia non solo
                    non ritrovarebbono ricetto ne li luoghi del arcivescovato, come fanno, ma
                    sarebbono castigati, come ricerca ogni rispetto et ragione christiana, civile et
                    politica.</p>
                <p>Io sicome ho sempre havuto per scopo et fine di affaticarmi, acciò quello che si
                    è tentato circa la religione si riduchi a perfettione senza spesa alcuna (et al
                    presente più che mai vivo con speranza che si sia per fare), così dal altro
                    canto perché, per la varietà de le artificiose attioni de gl’heretici, il
                    principe non ha mai potuto far certo giuditio, in quanti in piedi d’aqua egli
                    sia per ritrovarsi nel promovere l’essecutione, però essendo io stato ricercato
                    di star preparato con danari non mi è parso espediente di mostrarmi contrario a
                    tal richiesta, acciò qua non fossero intrati in suspitione che N. S. havesse
                    rivocate le promesse fatte et havessero pigliato perciò occasione di gettare la
                    colpa adosso ad altri se non havessero continuato l’impresa cominciata.<note
                        xml:id="FN2_00187_08" type="footnote">Vgl. oben Nr. 183.</note>Et perché non
                    è di molto interesse il remettere quattro milia scudi et tenerli ben custoditi
                    forsi con certezza di non spenderli mai, mi parve però, collationando l’utile et
                    il danno, che poteva avvenire che fosse più espediente sodisfar a la petitione
                    di S. A. et molto maggiormente de li consiglieri, che mostrandosi renitente
                    incorrere in alcuni inconvenienti, et io non pretermetto di dirrigere questa
                    prattica di mettere il presidio in modo che quando ancora si venghi in necessità
                    di porlo forsi si farà senza spesa alcuna di S. B.ne; et per dire a V. S. Ill.ma
                    ingenuamente il mio senso non mi è mai per parere d’haver sodisfatto così
                    compitamente come desidero con ogni affetto di fare al officio et debbito mio et
                    a gl’infiniti oblighi che ho a N. S. se non ostante che questo così intricato et
                    fastidioso negotio si riduchi a perfettione si faccia con interesse pecuniario
                    di S. S.tà. <note xml:id="FN2_00187_09" type="footnote">Vgl. unten Nr.
                        191.</note>
                </p>
                <pb xml:id="P2_0000289"/>
                <p>Io non mancarò di procurare ogni aiuto et favore a mons. vescovo di Parenzo acciò
                    possi senza impedimento far l’officio suo ne li luoghi del Friuli quando sarò da
                    S. S. R.ma ricercato.<note xml:id="FN2_00187_10" type="footnote"/>Et questo è
                    quanto mi occorre di dire in risposta de le lettere di V. S. Ill.ma . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
