<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00165">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-05-03" n="1">1584-05-03</title>
                <title level="a">165. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Mai 3</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 196r—197r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00165">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-05-03" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00164.xml"
                        >164. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 April 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00166.xml">166.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Mai 5</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00164.xml">164. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 April 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00166.xml">166. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Mai 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Entgegenkommen der ständischen Vertreter bei Verhandlungen mit Erzherzog Karl.
                    Geldbewilligung für Türkengrenze. Beginn der Exekution des Religionsdekretes
                    gegen Bürger.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="165">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Mai 3</head>
            <div>
                <p>Mentre si stava a li giorni passati in procinto di dar principio al essecutione
                    col inhibire a tutti li cittadini con moglie et figlioli l’essercitio
                        lutherano,<note xml:id="FN2_00165_01" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        162.</note>alcuni nobili de li deputati a la trattatione, <note
                        xml:id="FN2_00165_02" type="footnote">Vgl. oben Nr. 154, Anm. 1.</note>bene
                    affetti a S. A. et amatori de la quieta publica ne le cose politiche, tennero
                    modo di far penetrare per mezzo de li consiglieri secreti a S. A., che in evento
                    che lei andasse a camino di volersi valere contra de li baroni et nobili de la
                    pacificatione imperiale, <note xml:id="FN2_00165_03" type="footnote">Vgl. oben
                        Nr. 158, Anm. 7.</note>come li haveva intimato, che si protestavano a Dio et
                    a gl’huomini etc. che non solo si sarebbe dissoluta la dieta senza ottenersi le
                    contributioni, ma che altri pernitiosi et pericolosi inconvenienti sarebbono
                    nati, ma che dal altro canto se S. A. lasciava loro ne la pristina pacifica
                    possessione circa la religione che essi havrebbono non solo contribuito ma
                    lasciato il patrocinio de cittadini etc.</p>
                <p>Et che se ben non potevano fare tal attione, assolutamente non havendo
                    sufficiente mandato da li loro principali et non potendo <pb xml:id="P2_0000256"
                    />transgradire li limiti a loro prefissi, che con tutto ciò havrebbono
                    consentito insino a la futura dieta, né si sarebbono intromessi né li affari de
                    li cittadini, et che si persuadevano certissimo che tutto il corpo de li nobili
                    ne la dieta o espressamente o tacitamente si sarebbono dechiarati conforme al
                    volere di S. A. Questa essibitione de li deputati empi gl’animi di alcuni di tal
                    consolatione che non tenevano più conto alcuno, che S. A. (se ben per havere
                    virtualmente revocate le concessioni date a gli nobili si ritrovava libera come
                    altre volte si è scritto) ritornasse di nuovo al antico stato, ma di modo
                    essageravano l’acquisto de li cittadini et popolari et de le parocchie, scole,
                    stampe etc. che reputavano escesso tutto quello che si allegava nel altro punto
                    concernente a li nobili, per il che io fui necessitato di dar inditii, che se
                    non mi havessero osservato le promesse, che sarei sforzato di absentarmi et
                    aspettare novo ordine da N. S.</p>
                <p>Et doppo di essersi consumate due settimane in proposto et repliche<note
                        xml:id="FN2_00165_04" type="footnote">Es wurden in dieser Zeit mehrere
                        Schriften gewechselt, die religiöse und politische Beschwerden sowie die
                        Türkengrenze betrafen (Graz LA, Landtagsakten 430 und 431; Loserth, FRA
                        II/50, S. 525—531).</note>siano a fine convenuti insieme in modo che si è
                    sodisfatto a li deputati a la trattatione et la parte cattolica non ha perso
                    niente, perché essendo stato parere di tutti noi altri, che si dovesse usare per
                    hora conniventia con li nobili et tentare solamente la via regia con li
                    cittadini, non si è perciò perduto molto in dare a li deputati un decreto<note
                        xml:id="FN2_00165_05" type="footnote"> Landesfürstliches Dekret vom 17.
                        April 1584 (Graz LA, Landtagshandlungen 34, f. 166v—167r; Loserth, FRA
                        II/50, S. 532).</note>nel quale l’A. S. dice che per ancora non pensa di
                    valersi de la pacificatione imperiale circa la persona de li nobili, et li
                    deputati hanno replicato che loro sono necessitati a consentire a la essecutione
                    contra li cittadini etc. insin a la futura dieta. Et perché senza dubio loro
                    erano in grandissima pressura, hanno date non solo le solite contributioni de li
                    confini <note xml:id="FN2_00165_06" type="footnote">Die normale Summe war um
                        200.000 fl. (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 171, Anm. 7 und S. 271, Anm.
                        77).</note>ma venti milia fiorini di più,<note xml:id="FN2_00165_07"
                        type="footnote"> Schreiben des ständischen Ausschusses an Erzherzog Karl
                        wegen Kriegswesen mit Unterlagen über den Zustand der windischen Grenzen vom
                        20. April, landesfürstliche Antwort vom 22. April, Replik des Ausschusses
                        vom 25. April und Landtagsschluß vom 26. April (Graz LA, Landtagshandlungen
                        34, f. 168r187v). Weitere Schreiben über die Verhandlungen über die
                        Türkengrenze vom 27. April bis 28. Juni 1584 (ebenda f. 215r—242v).</note>et
                    per acquistarsi da dovero l’animo di S. A. et alienarlo da la parte cattolica<pb
                        xml:id="P2_0000257"/> le hanno donato de li danari, che da l’impero pur per
                    questi confini, <note xml:id="FN2_00165_08" type="footnote"/>cento sessanta
                    milia talleri, quali si contentano che S. A. li convertiti in uso proprio.</p>
                <p>Hoggi poi si è dato principio a l’essecutione contra tutti li cittadini, a quali
                    oltre haver l’A. S. commandato sotto pena de la perdita di tutti lor beni di
                    astenersi dal essercitio lutherano, ha ancora parlato risolutamente et
                        imperiosamente,<note xml:id="FN2_00165_09" type="footnote"/>et se ben molti
                    dubitano che nel progresso si haverà qualche disturbo popolare o almeno
                    difficultà, con tutto ciò ogn’uno confessa che con un poco di tempo saranno
                    necessitati ad obedire, et perché non solo di giorno in giorno ma d’hora in hora
                    si andarà scoprendo paese et io, per quanto potrò, non pretermetterò di far
                    l’offitio mio conforme a li andamenti che scoprirò è necessario suspendere
                    l’intelletto per adesso circa il farne saldo giuditio.</p>
                <p>Io ho altre volte scritto che quello, che si è principiato, se si perfettionarà
                    abraccia settecento milia anime di communione<note xml:id="FN2_00165_10"
                        type="footnote"/>oltre ad altre ottime consequentie che nel spirituale et
                    pollitico tira seco, però non posso pretermettere di non supplicare V. S. Ill.ma
                    che si compiaccia di rappresentare a N. S. il stato, nel quale o tale che
                    perdendosi l’occasione, che Dio S. N. ne ha dato, forsi mai più si potrà sperare
                    la reduttione di queste provintie, et perciò è ben necessario animare questo
                    Ser.mo, consolarlo et assicurarlo del grato et paterno animo, che N. S. è per
                    tenere de le operationi così heroiche et sante, che fa a benefitio de la santa
                    fede cattolica<note xml:id="FN2_00165_11" type="footnote"/> . . .</p>
                <p>Ho ricevuto l’ordine di raccomandare a S. A. la causa del sig. Alessandro da
                    Correggio et l’A. S. prontamente ha scritto in bona forma al sig. Vito
                        d’Orimbergh<note xml:id="FN2_00165_12" type="footnote"/>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
