<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00017">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" notAfter="1582-08-15" cert="low" n="2">vermutlich vor
                    1582-08-15</title>
                <title level="a">17. (Augsburg, 1582 vor August 15)</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 537rv, 540v, gleichzeitige
                            Kop.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00017">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date notAfter="1582-08-15" n="2" cert="low"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2954172" cert="low">Augsburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00016.xml">16.
                        (Augsburg, 1582 vor August 15)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00018.xml">18.
                        Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 August 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Von Malaspina nach Absprache mit Kardinal Madruzzo den katholischen Reichsfürsten
                    mitgeteilte Überlegungen über das Religionsgeschäft in Innerösterreich.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="17">(Augsburg, 1582 vor August 15)</head>
            <div>
                <p>Queritur an subditi illi, qui ad imperatorem et imperium confugiunt conquerendi
                    gratia in religionis negotio de suo naturali et legitimo principe, qui non modo
                    in iis, quae spectant ad religionem, sed neque in politicis quicquam tentavit
                    unquam aut egit contra constitutiones imperii et pacificationem de religione
                    admittendi et audiendi sint.<note xml:id="FN2_00017_01" type="footnote"
                        >Augsburger Religionsfrieden.</note></p>
                <pb xml:id="P2_0000025"/>
                <p>Et primo videtur, quod non propterea quod nulla ratione imperium pati deberet
                    eiusmodi aditum aperiri, ut scilicet subditis liceat ad imperium appellare
                    contra voluntatem principis et contra pacificationem, per quam disponitur, ut
                    dispositio religionis sit penes principem non subditos.<note
                        xml:id="FN2_00017_02" type="footnote">Am Rand vermerkt: „Quamquam res ita
                        sese habeat, tamen difficile erit impedire, ne audiantur“.</note>Si tamen
                    admittendi audita eorum petitione reiiciendi essent, eo quod licet a principe
                    omnia nobilibus, quae quidem appetunt, concessa sint, suscipiunt tamen
                    patrocinium civium et popularium, qui sunt principi immediate subiecti. Nec
                    referret si ipsi dicerent habere ab eis legitimum mandatum, nam cum petitio
                    civium sit contra imperii pacificationem in causa religionis, non possunt
                    nobiles iusto et legitimo aliquo titulo causam illorum patrocinari. <note
                        xml:id="FN2_00017_03" type="footnote">Am Rand vermerkt: „In hoc erit
                        magnopere insistendum“.</note></p>
                <p>Et casu, quod admittantur, an non modo sint illis, quas postulant literae
                    concedendae, sed potius ab imperatore et aliis principibus scribendum principi
                    eum admonendo, ut quod caepit perficere contendat.<note xml:id="FN2_00017_04"
                        type="footnote">Am Rand vermerkt: „Hic praestabunt catholici
                        principes“.</note></p>
                <p>An accepta eorum petitione catholici principes ab haereticis disiuncti vel
                    invicem debeant illis respondere.<note xml:id="FN2_00017_05" type="footnote">Am
                        Rand vermerkt: „De hoc non est adhuc deliberatum“.</note></p>
                <p>An sit agendum cum imperatore, electoribus ceterisque principibus, ne quenquam
                    illorum ad se accedere patiantur.<note xml:id="FN2_00017_06" type="footnote">Am
                        Rand vermerkt: „Videtur maxime expedire“.</note></p>
                <p>An principibus haereticis possit inhiberi, ne eorum nomine, qui sunt novae
                    religionis, dent literas, quibus principem a decreti promulgati executione
                        deterreant.<note xml:id="FN2_00017_07" type="footnote">Am Rand vermerkt:
                        „Nullo pacto fieri potest“.</note></p>
                <p>An nuntius oretenus sicut fecit ita scriptis etiam imperatorem et alios principes
                    informare debeat vel id a procuratore S. Ser.tis faciendum sit.<note
                        xml:id="FN2_00017_08" type="footnote">Am Rand vermerkt: „Nondum est
                        consultatum“.</note></p>
                <p>In causa Hoffmanni</p>
                <p>An mittendus sit aliquis ad episcopum<note xml:id="FN2_00017_09" type="footnote"
                        >Martin von Eyb, 1581—1583 Bischof von Bamberg.</note>cum processu formato a
                    commissariis nuntii <note xml:id="FN2_00017_10" type="footnote">Im Auftrag
                        Malaspinas wurde im Frühjahr 1582 die Inquisition gegen Hoffmann begonnen,
                        wobei aber aus Angst nur wenige auszusagen wagten (Rainer, Grazer Nuntiatur
                        I, S. 395, 398 und 403f.).</note>et cum memoriali hic principibus exhibito
                        <pb xml:id="P2_0000026"/>presertim cum iam advenerit Hoffmanus. Qua in re ea
                    fuit sententia nuntii, quod si Summus Pontifex, postquam viderit suas
                    admonitiones inanes fuisse, aget contra episcopum, sicuti eius inobedientia
                    exiget, omnino mittendus esset aliquis, qui hanc S. S.tis mentem episcopo
                    indicaret. Sin autem gravioribus de causis non videtur aliquid momenti contra
                    episcopum attentandum, iudicatur magis expedire, ne mittatur, cum nulla sit spes
                    fore, ut hac re effecta amoveatur ab eo Hoffmanus.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
