<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00199">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-08-29" n="1">1584-08-29</title>
                <title level="a">199. Malaspina an Gallio - Admont, 1584 August 29</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 238r-239r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00199">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-08-29" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2782979">Admont</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00198.xml"
                        >198. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 August 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00200.xml">200.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1584 September 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00198.xml">198. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 August 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00200.xml">200. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 September 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Fortschritte bei Exekution des Religionsdekretes. Besatzung in Graz nicht mehr
                    notwendig. Rückkehr der Familiaren aus Venedig. Bereitschaft zu anderer
                    Verwendung in päpstlichen Diensten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="199">Malaspina an Gallio - Admont, 1584 August 29</head>
            <div>
                <p>A me pare che nel promovere l’essecutione che habbiamo per le mani si vadi
                    facendo notabile progresso poiché il senato, oltre la obedienza che rende
                    astenendosi dal essercitio lutherano, serve senza <pb xml:id="P2_0000305"
                    />contradittione per instrumento a castigare li disobedienti; coloro che sono
                    citati compariscono, se sono incarcerati non usano violentia, se sono condennati
                    si castigano senza che si vedi apparenza di tumulto, se sono banditi sgombrano
                    il paese.<note xml:id="FN2_00199_01" type="footnote"> Vgl. oben Nr.
                    192.</note>Et quello che più importa la maggior parte de citati promette la
                    obedienza, se ben ad tempus mentre si preparano per la partenza, di modo che
                    pare tolta ogni occasione di pensare al porre il presidio, la qual cosa sicome
                    deve essere grata a S. Ser.ma A. et a tutti li buoni, così si può ben persuadere
                    V. S. Ill.ma che a me apporta estrema consolatione per molti rispetti, ma
                    principalmente perché qua dovranno pur cognoscere che la esperientia ha
                    comprobato quel giuditio che di costà fu fatto circa il particolare del
                        presidio.<note xml:id="FN2_00199_02" type="footnote"> Vgl. oben Nr. 183,
                        191.</note>Et se in absentia di S. A. <note xml:id="FN2_00199_03"
                        type="footnote">Erzherzog Karl war von Anfang Juni bis Mitte September 1584
                        fast immer fern von Graz; vom 6.-21. Juli Reise nach Innsbruck, 30. Juli-20.
                        September auf der Jagd (Nr. 173, 186, 189, 201).</note>si va avanzando
                    notabilmente non dobbiamo noi credere et sperare che la presentia sua sia per
                    operare molto maggiormente, et se a caso fosse restato qualche residuo di nebbia
                    che un altra volta al arrivo del vento gagliardo di S. A. rasserenarà il tempo
                    et n’assicurarà d’ogni tempesta?</p>
                <p>Vorrei ben io che qua il cancelliero<note xml:id="FN2_00199_04" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 193, Anm. 2.</note>et li rev. padri del Giesu, li quali più
                    de gl’altri si riscaldano in persuadere il presidio, et protestano che senza
                    esso mai si farà cosa buona, che loro revocassero a memoria quello che inanzi a
                    molti giorni nel absenza di S. A. passò, <note xml:id="FN2_00199_05"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 179, 181.</note>et li pericolosi incontri che
                    si hebbero, li quali se volessero collationare insieme col stato presente, son
                    sicuro che non solo loro che sono prudenti ma ogn’uno per stupido et obtuso che
                    fusse toccarebbe con mano che noi siamo hora in ottimo stato. Non voglio già
                    negare che non siano diversi, varii et occulti gl’artificii de gl’heretici et
                    che sarebbe più sicuro et durabile il levare la radice, il che si farebbe
                    abolendosi tutto l’essercitio et scacciare li predicatori, cosa che loro
                    asseriscono che seguirebbe mettendosi il presidio. Et in questo inheriscono al
                    parere del sig. duca di Baviera,<note xml:id="FN2_00199_06" type="footnote">
                        Vgl. oben Nr. 195.</note>ma dal altro canto la M.tà del imperatore <note
                        xml:id="FN2_00199_07" type="footnote">Vgl. oben Nr. 150, Anm. 10, Nr. 175,
                        Anm. 2.</note>et l’arciduca Ferdinando <note xml:id="FN2_00199_08"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 195.</note>dissuadeno S. A. dal molestare
                        in<pb xml:id="P2_0000306"/> un istesso tempo li cittadini et li nobili. Et
                    perché questa è una prattica molto pericolosa da potere sicuramente forme
                    giuditio fermo, io son volentieri essecutore de le volontà et pareri altrui et
                    non et non ardirei con la tenuità del mio intelletto né a comprobare né a
                    reprobare li consigli dati se ben diversi in questo particolare.</p>
                <p>S. A. ha dato per risposta a la petitione, che facevano li cittadini acciò fosse
                    admessa trattatione, che lei si riserva a risponderli sopra questo capo al suo
                    ritorno, et mi pare che sia stata buona resolutione questa di S. A.<note
                        xml:id="FN2_00199_09" type="footnote"/>
                </p>
                <p>Quelli miei familiari, che mandai a Venetia, se ne ritornarno, et mi pare che
                    habbino fatto bene non ostante che non havessero ordine di partirse, et spero
                    che V. S. Ill.ma riceverà in buona parte il partito che hanno preso, et se ben
                    loro hanno fatto una buona spesa et di molte dozzine di scudi in doi mesi di
                    tempo che con gravezza di cavalli sono stati al hostaria.<note
                        xml:id="FN2_00199_10" type="footnote"/>Io con tutto ciò non voglio ricercare
                    di essere reintegrato di cosa alcuna, né manco de le spese fatte da quello che
                    mandai a Salzburgh, <note xml:id="FN2_00199_11" type="footnote"/>poiché oltre
                    che per li oblighi che ho a N. S. son tenuto a spendere non solo la robba ma la
                    vita in servitio de la S.tà S.</p>
                <p>Mi persuado ancora che S. B.ne un giorno per sua clementia si degnarà d’haver
                    qualche consideratione al stato mio et a la qualità di questo intricato negotio,
                    et che essendosi ridotto per gratia di Dio ad assai buon stato et dovendosi
                    aspettare la perfettione integra col tempo et a poco a poco et non essendo più
                    tanto necessaria l’assistenza di ministro di S. B.ne che perciò la S.tà S. si
                    compiacerà di favorirme col servirse di me in qualche altro carico<note
                        xml:id="FN2_00199_12" type="footnote"/>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
