<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00102">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1583-06-20" n="1">1583-06-20</title>
				<title level="a">102. Malaspina an Gallio - Stablo, 1583 Juni 20</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
							Caligari; 1582-1587</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1981</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 79r—82r, Orig.<lb/>Druck: Hansen,
							Nuntiaturberichte III/1, S. 602—607.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L2_00102">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1583-06-20" n="1"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2786185">Stavelot</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00101.xml"
						>101. Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Juni 18</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00103.xml">103.
						Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Juni 25</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L2_00101.xml">101. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1583 Juni 18</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L2_00103.xml">103. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1583 Juni 25</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Eingehendes Gespräch mit Prinz von Parma vor allem über die Schwierigkeiten in
					den Niederlanden, Ausschreitungen der spanischen Soldaten, Möglichkeiten zu
					Erfolgen gegen die Aufständischen, Errichtung einer eigenen Nuntiatur und
					eventuellen Vergleich mit Frankreich.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="102">Malaspina an Gallio - Stablo, 1583 Juni 20</head>
			<div>
				<p>Quando io mi partì di Colonia, se ben havevo qualche intentione di transferirmi
					dal signor principe di Parma, nondimeno non mi constando al’hora, se il camino
					era sicuro, suspesi il risolvermi in sin che ne potessi essere certo.<note
						xml:id="FN2_00102_01" type="footnote">Vgl. Nr. 98 und 108.</note>Il che fu
					causa che io non scrissi al’hora a V. S. Ill.ma né l’andata né la causa d’essa.
					Ma essendomi doppo di <pb xml:id="P2_0000152"/>mano in mano assicurato, andai a
					Lira, <note xml:id="FN2_00102_02" type="footnote">Lierre östlich von
						Antwerpen.</note>città lontana d’Anversa due leghe, dove ritrovai il signor
					principe et trattai seco della fortificatione di Carpen, <note
						xml:id="FN2_00102_03" type="footnote">Kerpen bei Köln.</note>mettendoli in
					consideratione conforme al ricordo, datomi da molte pie et zelanti persone, di
					quanta importantia et consequentia sia il conservare quella piazza per essere
					nelle porte (si può dire) di Colonia, et lo ritrovai disposto a volerlo fare,
					non ostante la penuria del denaro, la quale veramente è grandissima. Et perché
					l’eletto mi haveva confidentemente communicato che il governatore di quel luogho
					teneva corrispondentia con il Truchses, feci offitio che fusse rimosso et dato
					quel carico al signor conte Dorimberg. <note xml:id="FN2_00102_04"
						type="footnote">Graf Karl von Arenberg.</note>il quale con le proprie sue
					iurisdittione potrebbe mantenderlo et defenderlo con più commodità et authorità.
					Et spero che a suo luogho et tempo si havrà di tutto questo molta
					consideratione. Et perché il signor principe si compiacque di darmi parte molto
					diffusamente et minutamente del stato presente delle cose di Fiandra, delle
					speranze et timore, nel quale egli vive, ho giudicato non esser fuor di
					proposito compendiosamente avisarne V. S. Ill.ma, et tanto più mi è parso
					conveniente di farlo per non esser stato da alcuni mesi in qua ministro di S.
					B.ne in quelle parti, <note xml:id="FN2_00102_05" type="footnote">Eine ständige
						Nuntiatur Brüssel wurde erst 1596 eingerichtet (Léon van der Essen,
						Nonciature de Flandre 1, S. IXff.).</note>ma è ben vero che la brevità del
					tempo non mi ha dato luogho di poter penetrar altro, né far giuditio alcuno, se
					non riportarmi alla relatione del signor principe.</p>
				<p>Il principe non solo non dispera che successivamente non si sia per far progresso
					felice, ma ne terrebbe speranza grandissima, precipuamente hora che il prencipe
					d’Oranges pare che vadi perdendo il credito; ma per non essere li soldati pagati
					da molti mesi in quà, sono talmente fatti insolenti che non si può se non con
					lacrime rappresentare quello che si vede, pare impossibile che Dio sia per
					concedere vittoria né alcuno felice esito, poiché, come ultimamente fece
					intendere un vescovo<note xml:id="FN2_00102_06" type="footnote">Wilhelm
						Lindanus, 1562—1588 Bischof von Roermond (Hansen, Nuntiaturberichte III/1,
						S. 608).</note>di molta autorità a monsignor di Verselli et a me, non hanno
					rispetto li soldati alle maritate, non alle vergini, non alle putte immature,
					non a sexo, non a bestie, non a sacramenti; né il principe può applicarci
					rimedio, vivendo con grandissimo timore che non si abbuttinino tutti, come
					ultimamente ha fatto il regimento de <pb xml:id="P2_0000153"/>Alemani del signor
					Ferante Gonzaga, <note xml:id="FN2_00102_07" type="footnote">Am 23. Mai
						berichtete Orano von völliger Disziplinlosigkeit beim katholischen Heer in
						Flandern (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 564).</note>il quale è il più
					veterano et valoroso che ci sia. Et non nasce questo disordine di così gran
					qualità tanto dal mancamento per la quantità delli danari, quanto dal poco
					ordine et fedeltà, che si tiene nel distribuirli et l’essere al più delle volte
					mandati fuor di staggione. Et questi scandali così abominevoli de li soldati
					partoriscono infiniti inconvenienti, poiché oltre che li popoli che si
					racquistano non depongono, anzi accrescono l’odio contra il nome regio, non si
					dispongono manco ad abbracciare la religione cattolica, anzi se li rende più
					odiosa, esperimentando che da cattolici non sono trattati non solo come
					christiani, ma né manco come creature rationali.</p>
				<p>Et io havendo visitato quelli villaggi, dove era accampata la cavalleria et
					fanteria, et trascorso assai paese, ho veduto et inteso di ogni sorte di classe
					de soldati quello che non può capire in intelletto l’huomo, se non lo vede
					ocularmente, di maniera che ben dice il principe di Oranges, che il pascere così
					numeroso essercito S. M.tà ruvina il proprio paese, esaspera li popoli et fa
					assai manco danno a lui et suoi seguaci, che a se stesso, massime venendo li
					danari al più delle volte in tempo che non si può per la stagione far impresa
					alcuna. Et perché, dove il campo vive, subito si dishabita tra pochi mesi, muti
					pur quanti luoghi vuole, non sarà modo né forma di poterlo pascere, per il che
					si dubita grandemente che, se S. M.tà non mette maggior sollicitudine, acciò li
					danari venghino a tempo et siano dispensati fidelmente, che l’essercito si
					disfarà da se. Ne può S. M.tà passando quello che hora passa, conseguire quelli
					fini, che senza dubio deve havere, cioè la ricuperatione di queste provintie, il
					che dovendo essere o col mezzo de la forza o con l’industria o con l’aspettare
					il benefitio del tempo, S. M.tà con la forza tenendo li soldati così mal pagati
					et sodisfatti et li popoli esasperati, poco frutto farà, et essendo li luoghi
					occupati dalli nemici molti et tali, che non si può espugnarli senza artegliaria
					et mortalità, verrà S. M.tà se a uno a uno pensa d’impatronirsene a consumare li
					danari, a perdere di giorno in giorno li soldati, et sarà negotio che anderà in
					infinito.</p>
				<p>Ne è la parte adversa così debole che anco essa non sia per contrapesare in
					qualche parte il progresso, che si farà con occupare del nostro, come si vede
					che va facendo. Et perciò il signor principe sarebbe di parere che si
					constituissero diverse troppe del essercito et <pb xml:id="P2_0000154"/>si
					mettessero nelli confini, et S. M.tà con buone guarnitioni conservasse li
					luoghi, che hora possede, et cercasse di mettere in qualche necessità la parte
					adversa, serrandoli quelli passi et soccorsi che si vedesse di potere. Et di
					questo modo si lasciarebbe respirare un poco il paese tanto essausto, si
					conservarebbe quest’essercitio, dal quale depende l’authorità et grandezza di S.
					M.tà, essendo la maggior parte veterani soldati, et non trattando così malamente
					li popoli, non sarebbe gran cosa che S. M.tà, con l’industria, con buone
					intelligentie, con danari et altri mezzi soldateschi, s’impatronisse de luoghi
					senza spargere sangue et ruvinare il paese et, essasperando li popoli, rendere
					così odiosa la nation’ spagnola non solo qua, ma in ogni parte. Et al’hora S.
					M.tà potrebbe con molta ragione aspettare quel benefitio del tempo, nel quale
					tanto si fide il principe d’Oranges, poiché Dio, che governa li tempi, non
					mancarebbe di assistere a così santa et necessaria attione con la sua santissima
					providentia. Ma altrimente seguendo li scandali, che seguono, non si giudica che
					né con forza né con industria né con altro si possi aspettare successo di
					qualità.</p>
				<p>Et allargandosi confidentemente il signor principe meco circa questo proposito,
					mostrò di non essere fuor di suspettione che S. M.tà sia in trattato di qualche
					compositione, poiché, oltre che quando questo non fosse, pare impossibile che la
					M.tà S. non soccorresse alla necessità, che passa, al tempo opportuno et
					occasione buona, che perde di far progresso, l’esserci aperto il passo di Spagna
					et di Portugalo per Anversa conferma alcuni in questa suspettione, del quale
					quelli delle città mostrano di ricevere tanto contento che insin a Lira si sono
					sentiti li segni d’allegrezza, che con artigliarie si facevano, cosa che è
					dispiaciuta mirabilmente alli soldati, parendoli molto stranio che l’istesso re
					mantenghi un essercito alle porte di Anversa, il quale ha per fino di metterla
					in qualche necessità per la parte di terra, et da l’altra parte li mandi
					vettovaglie per mare. Dal che il principe di Oranges toglie occasione di far
					credere che quello che si fa in Fiandra, sia contra la mente di S. M.tà.</p>
				<p>Hora per queste ragioni, et per trattenersi tuttavia qua Madama,<note
						xml:id="FN2_00102_08" type="footnote">Margarethe von Parma.</note>mostrava
					il principe di dubitare che non si fosse in qualche trattato secreto di
					pacificatione, la quale lui giudicava non si poter fare senza detrimento della
					religione cattolica. Et come principe di così gran valore et soldato,
					considerando ancora il stato delle cose, li fraudolenti artificii del prencipe
					d’Oranges, non sperando molto che <pb xml:id="P2_0000155"/>vivendo lui si possi
					venire a pace alcuna sincera, più tosto mostrava approvare il rimedio della
					diversione, col mostrar S. M.tà segni di voler rompere con Francia, che trattato
					di pace; ma di questo suo pensiero si come mi affirma di non haverne mai fatto
					motto al re, così mostrava di dirmelo più tosto per discorso che per fondamento,
					che facesse che S. M.tà fosse per applicare l’animo. Ma quanto al dividere et
					forsi anco diminuire l’essercito et con l’industria cercare di far progresso, li
					pareva cosa altretanto necessaria che utile.</p>
				<p>Quanto poi al stato delle provintie reconciliate, il principe si fida et si loda
					assai delli prelati; se promette non poco del popolo; ma della nobiltà mostra di
					non si potere confidare, anzi dubita grandemente che li nobili vadino a camino
					di perpetuare li governi, che loro hanno, et al fine farli proprii. Et di questo
					loro intento il principe ne hebbe un gran rincontro, quando S. M.tà stette delli
					mesi passati così gravemente inferma, che in quel tempo alcuni di loro non
					pottero tener occulto in modo che non si scoprisse l’intentione et fine, al
					quale caminano; per il che dubita grandemente, se succedesse la morte di S.
					M.tà, che si dividerebbe in più parte li dominii di questi paesi, et questi
					signori riconciliati s’alzarebbono con li governi che hanno. Et perciò pare che
					altretanto studio si deve mettere nel assicurarsi di quello che hora si
					possiede, come nel ricuperare quello che non s’ha. Onde il principe con il
					calore delli prelati et di popolari, quali l’uni sono di già desingannati, se
					bene alquanto tardi, del fine delli heretici, et li altri mal trattati delli
					nobili, non crede che siano per lasciarsi facilmente alterare, se non saranno
					ingannati li popolari sotto colore del pretesto della religione. Per il che il
					principe designarebbe di rompere la Pacificatione di Gante,<note
						xml:id="FN2_00102_09" type="footnote">Friede von Gent im Jahre 1576
						(Pirenne, Histoire de Belgique IV, S. 61ff.).</note>parendoli che al’hora
					potrebbe confirmare li popoli nella religione cattolica, ne giudica che questa
					impresa, aiutata dalli prelati, fosse per essere inreuscibile, anzi asserisce
					che come d’attione fattibile ne ha dato conto a S. M.tà, ma che ha havuto per
					risposta che guardi molto bene a quello che fa; onde può esser che S. M.tà, se
					pur desidera qualche reconciliatione, non abbracci questo partito come quello
					che forsi toglie la speranza di ricuperare altri luoghi infettati di heresia per
					il timore che havrebbono, che il medesimo non si tenti con loro.</p>
				<p>Ma perché, stando le cose nel termine che hora stanno, la religione cattolica non
					fa progresso né meglioramento alcuno, né neli <pb xml:id="P2_0000156"/>luoghi di
					già presi né in quelli che alla giornata s’acquestano, essendo li vescovi o
					tepidi o le terre senza ordinarii, massime doppo che quelli di Ginevra hanno
					publicato un decreto, <note xml:id="FN2_00102_10" type="footnote">Nichts
						bekannt.</note>che li heretici possono senza scrupulo di conscientia fingere
					d’essere cattolici, frequentare li sacramenti et osservare li riti et cerimonie
					nostre, purché riservino ne l’interiore a suo tempo di far qualche notabile
					danno alli catholici, il che da molti è ad unguem osservato, come me ha
					affirmato il prinipe, pare però ad alcuni che sarebbe espediente, che la S.tà di
					N. S. tenesse un nuntio di valore, <note xml:id="FN2_00102_11" type="footnote"
						>Vgl. oben Anm. 5.</note>vita, costumi et splendore in quelle parti, il
					quale cercasse di applicare quel rimedio, che il tempo et congiunture et li
					buoni et zelosi cattolici li subministrarebbono. Et forsi, quando Dio signore
					nostro vedesse che s’ha altretanto cura de l’acquisto delle anime, espurgatione
					et destruttione della tirannide del demonio, come s’ha delle città et
					estirpatione di quelli dell’huomini, prosperarebbe maggiormente l’intentione di
					S. M.tà. Et poiché nella Germania, per quanto ho potuto io comprendere, li
					heretici pigliano l’ardire o il timore et misurano le loro attioni et motivi
					dalli successi della Fiandra, però quando ancora non concorressero altri
					infiniti et gravissimi rispetti, sarebbe non solo espediente ma necessario il
					non lasciare cosa intentata, per la quale si possi sperare che la religione
					cattolica sia per propagarsi et l’heresia per smorarsi. Et quando nel re di
					Francia et nel re cattolico fosse qualche dispositione d’accomodamento, non
					sarebbe similmente fuor di proposto, essendo il Christianissimo <note
						xml:id="FN2_00102_12" type="footnote">Heinrich III. von
					Frankreich.</note>vicino doi picciole giornate a Namur, che Madama di Parma
					s’aboccasse con quella Maestà et facesse quelli offitii et proponesse quelli
					partiti, che si giudicarebbono più espedienti, poiché, quando li Francesi non
					perturbassero li conati del Cattolico, <note xml:id="FN2_00102_13"
						type="footnote">Angeblich plante Philipp II. damals die Rückeroberung
						Hollands auf dem Seeweg (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 626).</note>qua
					tutti asseriscono che in spatio di pochi mesi si potrebbe sperare di vedere
					abbassata la perfidia di quel gran instrumento del demonio, del prencipe
					d’Oranges.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
