<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00006">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-06-30" n="2">1582-06-30</title>
                <title level="a">6. Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 Juni 30</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 480rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00006">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-06-30" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2954172">Augsburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00005.xml">5.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 Juni 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00007.xml">7.
                        Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 Juni 30</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00005.xml">5. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 Juni 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00007.xml">7. Malaspina an Gallio -
                        Augsburg, 1582 Juni 30</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Neuer Kalender. Verschiebung der Publikation der Bulle in Coena Domini. Baldige
                    Behandlung der innerösterreichischen Angelegenheiten auf Reichstag. Gute
                    Zusammenarbeit mit Kardinallegat. Dank für päpstliches Geschenk.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="6">Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 Juni 30</head>
            <div>
                <p>Come l’ill.mo legato habbia presentato il libretto del calendario perpetuo a la
                    M.tà de l’Imperatore, io darò parte di quelli che ho in mano a S. A.<note
                        xml:id="FN2_00006_01" type="footnote">Mit der Bulle vom 24. Februar 1582
                        wurde die Einführung des neuen Kalenders publiziert. Im Laufe des Frühjahrs
                        wurde der neue Kalender gedruckt und am 26. Mai sandte Gallio einige
                        Exemplare Madruzzo zum Verteilen. Das schönste, rot gebunden, war für den
                        Kaiser bestimmt, die übrigen sollte Madruzzo nach eigenem Ermessen
                        weitergeben (Hansen, Nuntiaturberichte III/2, S. 422).</note>et farò in
                    questo proposito quelli officii, che V. S. Ill.ma mi ordina ne la sua de li 26
                    di maggio.<note xml:id="FN2_00006_02" type="footnote"> Nicht vorhanden.</note>
                </p>
                <p>Quanto a la bolla „in Coena Domini“,<note xml:id="FN2_00006_03" type="footnote"
                        >Die Bulle „In Coena Domini“ wurde vom 14./15. Jahrhundert an alljährlich am
                        Gründonnerstag — daher Abendsmahlsbulle — publiziert; sie enthält die dem
                        Papst vorbehaltenen Exkommunikationen (Pfaff, Beiträge zur Geschichte der
                        Abendmahlsbulle vom 16. bis 18. Jahrhundert, S. 23ff.).</note>io ho
                    giudicato esser espediente di sospendere la publicatione d’essa insino al
                    ritorno di S. A. a Gratz, il quale sarà tra poche settimane, <note
                        xml:id="FN2_00006_04" type="footnote">Erzherzog Karl begab sich Ende April
                        zur Hochzeit seines Bruders Ferdinand nach Innsbruck (Rainer, Grazer
                        Nuntiatur I, S. 411) und anschließend zum Reichstag nach Augsburg (Hansen,
                        Nuntiaturberichte III/2, S. 449—451, 482f.).</note>poiché alhora <pb
                        xml:id="P2_0000012"/>l’A. S., come altre volte ha fatto, potrà dare il favor
                    suo a quelli che saranno nominati da me, acciò sia publicata con frutto et
                    dignità. <note xml:id="FN2_00006_05" type="footnote"/>
                </p>
                <p>Per ancora non si è cominciato a trattare li negotii concernenti a le provincie
                    di S. A., ma spero che presto si farà et già è in ordine una scrittura per
                    presentarla a la M.tà de l’Imperatore et a gli elettori catholici, la quale però
                    sarà, prima per ordine del principe, communicata a l’ill.mo legato.<note
                        xml:id="FN2_00006_06" type="footnote"/>Io et in questi negotii et in altri,
                    che a S. S. Ill.ma piace di communicarmi sì come non lasciarò d’affaticarmi,
                    aciò con l’aiuto di Dio resti sodisfatto di me, così mi rimetterò sempre a
                    quello che S. S. Ill.ma scriverà costà.</p>
                <p>Supplico V. S. Ill.ma a baciar in nome mio li s.mi piedi di N. S. per il dono che
                    così benignamente la S.tà S. s’è degnata di farmi.<note xml:id="FN2_00006_07"
                        type="footnote">Siehe Nr. 7.</note>Piaccia al sig. Dio di concedermi tanto
                    de la sua gratia, che io mi possi mostrare in qualche particella non affato
                    indegno di tanti favori, che da S. B.ne ho ricevuto et ogni giorno ricevo . .
                    .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
