<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00157">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-03-14" n="1">1584-03-14</title>
                <title level="a">157. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 März 14</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 179rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00157">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-03-14" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00156.xml"
                        >156. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 März 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00158.xml">158.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1584 März 21</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00156.xml">156. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 März 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00158.xml">158. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 März 21</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Mündlicher Bescheid Erzherzog Karls auf ständische Beschwerdeartikel. Unsichere
                    Nachricht von Abberufung Hoffmanns oder seinem Rücktritt als Bamberger Vizedom
                    in Kärnten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="157">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 März 14</head>
            <div>
                <p>La risolutione che ha S. A. presa di non rispondere alli provintiali in scritto
                    né per interposita persona in viva voce, ma dirle lei <pb xml:id="P2_0000243"
                    />stessa chiaramente et schietamente la determinatione et volontà sua mi è molto
                    piacciuta, <note xml:id="FN2_00157_01" type="footnote">Mündlicher Bescheid
                        Erzherzog Karls auf die ständischen Beschwerden vom 3. März (Loserth, FRA
                        II/50, S. 523).</note>parendomi che l’astenersi dal scrivere sia forma assai
                    sicura di procedere con li heretici, et che più facilmente si troncaranno
                    diverse inutili et fastidiose repliche, massime se li provintiali si
                    risolveranno ancho essi di inherire al modo che tiene con loro l’A. S., nel qual
                    caso senza dubio sono per essere più circonspetti et parchi che se nelli scritti
                    non cade erubescentia colui che in nome delli altri havrà da parlare o la
                    presentia del suo naturale principe o il proprio interesse lo farà forsi non
                    solo arossire ma pensare più al pericolo suo particolare che alla commissione
                    publica, le parole poiché S. A. li ha detto per risposta finale alle loro
                    propositioni sono state gravi pregnanti et suavi, né sono state così remesse che
                    non habbino havuto una honesta portione di acre, poiché le ha in effetto tolta
                    ogni speranza che potessero havere conceputa di rimovere l’A. S. dalle
                    risolutioni prese.</p>
                <p>Loro hanno risposto<note xml:id="FN2_00157_02" type="footnote">Unmittelbar
                        mündlich; über die schriftliche Antwort vgl. unten Nr. 158.</note>che il
                    negotio è il maggior che mai si possa per qualsivoglia tempo et occasione
                    offerire, et che però con ogni humiltà domandono tempo di potere maturamente
                    consultare la risposta che havranno da dare et insin hora non sono ritornati da
                    S. A., la quale tuttavia persevera nel assicurarmi che non son per havere
                    occasione di dolermi che non mi siano state mantenute le promesse.</p>
                <p>Me ha confidentemente S. A. conferito come lei di Carinthia intende, se bene non
                    da loco in tutto sicuro, che l’eletto di Bamberga ha mandato un suo consigliero
                    dal Hoffmam con doi lettere nel una lo prega et esorta a volere spontaneamente
                    renonciare al governo delli lochi del vescovato, nel altra li toglie via regia
                    il carico, et questa seconda se havrà di esequire et presentare in evento che
                    lui non si risolvi ad abbrazzare il contenuto della prima, sarebbe in vero
                    questa per noi altri una gran nova et non meno utile che necessaria.<note
                        xml:id="FN2_00157_03" type="footnote">Vgl. oben Nr. 21, Anm. 9.</note>Et se
                    li Salzburgensi ancho essi facessero il debito loro si potrebbe sperare in breve
                    una gran mutatione in sollevamento della religione catholica in quella parte,
                        <note xml:id="FN2_00157_04" type="footnote">Vgl. oben Nr. 156.</note>io
                    usarò diligentia per sapere quello che in questo passa et ne darò avviso a V. S.
                    Ill.ma con maggior fondamento. <note xml:id="FN2_00157_05" type="footnote">Vgl.
                        unten Nr. 158.</note></p>
                <pb xml:id="P2_0000244"/>
                <p>Ho ricevuto le lettere di V. S. Ill.ma delli 12 e 18 del passato<note
                        xml:id="FN2_00157_06" type="footnote">Nr. 151, 153.</note>et in risposta
                    d’esse non mi occorre che dire, se non che qua sanno purtroppo che mai non li è
                    stata data né intentione né promessa se non in caso etc. et però questo è quello
                    che senza dubio premendoli li fa resentire . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
