<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00060">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-01-26" n="1">1583-01-26</title>
                <title level="a">60. Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Jänner 26</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 6r—7v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00060">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1583-01-26" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00059.xml">59.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Jänner 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00061.xml">61.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Jänner 29</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00059.xml">59. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 Jänner 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00061.xml">61. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 Jänner 29</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Neuer Vizedom von Steiermark guter Katholik. Vorgehen gegen häretische
                    Prädikanten in St. Veit. Geringe Aktivitäten Salzburgs gegenüber Häretikern.
                    Feste Antwort Erzherzog Karls auf Interzessionsschreiben der Reichsfürsten A. B.
                    Einführung des neuen Kalenders. Beilegung des Abgabenstreites der Kanoniker von
                    Aquileia.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="60">Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Jänner 26</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000086"/>
                <p>Nell’ultime mie delli 18 del presente<note xml:id="FN2_00060_01" type="footnote"
                        >Nr. 58.</note>humilmente significai a V. S. Ill.ma, ma con parole solamente
                    generali, come la causa publica si andava felicemente promovendo, hora
                    descenderò ad alcuni individui, che di già si sono essequiti. L’A. S. ha fatto
                    vicedomo di Stiria il sig. Tranpiz, <note xml:id="FN2_00060_02" type="footnote"
                        >Georg von Traupitz. Malaspina hat ihn bereits am 10. Dezember 1580 für den
                        Posten des Bamberger Vizedoms in Kärnten empfohlen (Rainer, Grazer Nuntiatur
                        I, S. 146).</note>ottimo et zeloso cattolico et mio amico et confidente
                    dalla pietà et opera del quale deve ragionevolmente aspettare la parte de’
                    cattolici qualche segnalato frutto a benefitio loro nella dieta futura, <note
                        xml:id="FN2_00060_03" type="footnote">In der Beratschlagung des Landtages
                        vom 20. Februar 1583 hat sich Traupitz mit größtem Eifer für die Regierung
                        und gegen die ständischen Vertreter eingesetzt (Loserth, FRA II/50, S. 426,
                        Anm. 1).</note>et non si raccorda, a memoria d’huomo, che simil grado sia
                    stato in persona cattolica.</p>
                <p>Havendo l’A. S. mandato un serioso decreto alli cittadini di S. Vito in Carinthia
                    che dovessero cacciare fuora della città li predicatori heretici, si è scoperto
                    che per opera et instigatione d’alcuni pochi, ma di più sequito et facultà, non
                    si è essequita la pia mente de l’A. S., per il che si sono fatto venire qua, et
                    subito si sono incarcerati in castello con non poco terrore di tutti et non si
                    lasciaranno senzo severo castigo, et se prima non siamo più che certi che li
                    predicatori siano realmente usciti di quella città.<note xml:id="FN2_00060_04"
                        type="footnote">Schon vor einem Jahr war der Stadt St. Veit in Kärnten
                        aufgetragen worden, die häretischen Prädikanten zu entfernen, und am 17. Mai
                        1582 berichtete Malaspina bereits von deren Vertreibung (Rainer, Grazer
                        Nuntiatur I, S. 400 und 406).</note>Et se bene l’attione per se stesso è
                    degna d’esser grandemente comendata, nondimeno per la risposta che S. A. ha dato
                    alli nobili di quella provintia si deve molto magiormente stimare. Le minacciano
                    rebellione de’ cittadini et spetialmente di quelli che sono nelle minere et
                    protestano di non volere contribuire, se non desiste da l’opera, et doppo che
                    hanno sparso il veneno, conforme al costume del paese, con parole spetiose et
                    summisse, dicono di voler venire a ingenocchiarsi con figlioli et moglie inanzi
                    l’A. S., non potendosi persuadere che non sia per moversi a compassione della
                    ruina della patria. Al che il principe ha risposto che venghino a sua posta o
                    inginocchione o senza ginocchie, o con gambe o senza gambe, o con contributioni
                    o senza, che mai è per mutarsi. Questa risposta ha fatto stupire non solo li
                    esterni, ma l’intimi consiglieri.</p>
                <pb xml:id="P2_0000087"/>
                <p>Et perché un gran ministro di S. M.tà da Vienna mi avisa che mettemo troppo cose
                    al foco, voglio dar parte a V. S. Ill.ma perché si è mossa così fatta pietra in
                    Carinthia. Ho sempre habuta questa opinione che sarebbe opera utilissima che nel
                    medesmo tempo et l’arciduca et l’arcivescovo di Salzburg facessero quelle
                    demostrationi, che si convengono, circa la sollevatione della religione, ma li
                    Salzburgensi, oltre al burlarsi di tutto quello che si fa dal canto di S. A. per
                    tenere il negotio per disperato, non vogliono moversi se non possino
                        temere,<note xml:id="FN2_00060_05" type="footnote">Ninguarda klagte bereits
                        1578, daß auf den Salzburger Synoden zwar viel beschlossen wurde, dann aber
                        wenig geschehen ist (Schellhass, Ninguarda II, S. 24ff.).</note>et perché in
                    Carinthia ha quel’ arcivescovato molti luoghi d’importantia<note
                        xml:id="FN2_00060_06" type="footnote"> Die wichtigsten Salzburger Orte in
                        Kärnten waren Friesach, St. Leonhard im Lavanttal und Gmünd.</note>et tutti
                    infettati d’heresia, più di quello del principe, si è perciò pensato che vederà
                    quel’ arcivescovo che S. A. fa da dovero, si debba ancora esso alla fine
                    risolvere, et in tal caso, havendo il prinipe compagno et interessato, possa
                    resistere con minore difficultà alli heretici; et sì come io ho tenuto occulto
                    questo fine, che si ha havuto, così spero che quando si scoprirà, debba S. M.tà
                    Ces. et suoi consiglieri restare sodisfatta. Ma non posso già lasciare di
                    significare a V. S. Ill.ma che insin’hora ho perso l’oltre et l’opera con li
                    Salzburgensi, li quali sono pieni di timore et respetti mondani et non fanno in
                    vero altrimente di quello che fa un medico poco perito, il quale non havendo
                    saputo o voluto cognoscere la febre esser ettica, quando se li poteva facilmente
                    applicare remedio, doppo che è confirmata et nota a tutti, disperandosi di
                    potere far cosa buona, lascia morire l’infermo, così fanno loro al presente. Et
                    mi pare che per ragione di stato et politica non lo dovrebbono fare, poiché
                    possono ben essere certi che periclitando l’arciduca per le demostrationi che fa
                    contra li heretici, che consequentemente verrà a correre non solo minore, ma
                    magiore naufrago l’arcivescovato, al che forse se obviarebbe, quando li heretici
                    fossero molestati da ambedoi. Ma mi accorgo che non dicono da dovero non solo in
                    questo, ma né mai fanno cosa buona circa il restituire la disciplina regulare et
                    ecclesiastica quanto la conditione de’ tempi ci permette al candore
                    pristino.</p>
                <p>Ha questi giorni dato S. A. risposta alle lettere intercessionali delli principi
                    del’Augustana confessione,<note xml:id="FN2_00060_07" type="footnote">Vgl. oben
                        Nr. 46, Anm. 3.</note>li quali tra le altre considerationi che poneno inanzi
                    a S. A. è questa: che si guadassi che il papa,<pb xml:id="P2_0000088"/> conforme
                    al suo costume, andava a camino di fare scaldare la stuffa per il suo ministro,
                    et quando ci fosse intrata lei con li suoi subditi, farla abbrasciare et
                    serrarli drento tutti, in modo che abruscino et subito ritrarsi et mettersi a
                    ridere. Non credo certo che si potesse rispondere né più a proposito, né più
                    piamente, né più virilmente di quello che ha fatto S. A.,<note
                        xml:id="FN2_00060_08" type="footnote"> Nr. 49.</note>insinuando destramente
                    a quelli principi quanto siano contrarii a quello che loro dicono li fini di S.
                    S.tà, dalla quale l’A. S. et li suoi subditi havevano ricevuto molti benefitii
                    per difensione della patria contra il Turco.<note xml:id="FN2_00060_09"
                        type="footnote"> Nr. 50.</note>
                </p>
                <p>S. A., la quale mostra desiderio grande che si publichi il calendario,<note
                        xml:id="FN2_00060_10" type="footnote"/>giudicando di non potere per hora far
                    più, si è contentato che in Trieste et suo contorno si faccia la publicatione,
                    di modo che in Goritia, Fiume, Pisino et Trieste et loro diocesi s’havrà l’uso
                    del calendario novo. Ultimamente si è l’A. S. contentata che la causa delli
                    canonici di Aquileia si accomodi amicabilmente con la convocatione di Goritia,
                    et per tal effetto, si è a mia contemplatione nominato il vescovo di Lubiana, il
                    quale, transferendosi in Goritia, havrà cura o di far fine a esso potendo o
                    informare noi qua, acciò si possi pensare a quello che ulteriormente si dovrà
                    fare. <note xml:id="FN2_00060_11" type="footnote"/>
                </p>
                <p>Alla lettera del primo de l’anno,<note xml:id="FN2_00060_12" type="footnote"
                    />essendo in risposta di una mia, <note xml:id="FN2_00060_13" type="footnote"
                    />non mi occorre dir altro che accusare la ricevuta . . . </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
