<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00044">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-11-27" n="1">1582-11-27</title>
                <title level="a">44. Gallio an Malaspina - Rom, 1582 November 27</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 86r—87v, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00044">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1582-11-27" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00043.xml">43.
                        (zu 1582 November 17)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00045.xml">45.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 November 27</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00042.xml">42. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1582 November 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00045.xml">45. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 November 27</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Verwahrung gegen Verleumdungen wegen schlechter Dienste seitens Herzog
                    Wilhelms.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="44">Gallio an Malaspina - Rom, 1582 November 27</head>
            <div>
                <p>La lettera appartata di V. S. de li 19 del passato con l’inclusa del sig. duca di
                    Baviera, scritta a lei,<note xml:id="FN2_00044_01" type="footnote">Im Bericht
                        Malaspinas vom 19. Oktober wird kein beigelegter Brief Herzog Wilhelms
                        erwähnt. Die beiden vorhandenen Schreiben Wilhelms an Malaspina (Nr. 31 und
                        35) enthalten aber keine Nachrichten, die diese Aufregung Gallios
                        verständlich machen würden. Es kann daher angenommen werden, daß dieser
                        Brief Wilhelms wegen seines Inhalts von der Korrespondenz Malaspinas, bei
                        der normalerweise die Beilagen belassen wurden, weggenommen wurde und
                        wahrscheinlich zugrundeging.</note>mi hanno empito di maraviglia et stupore
                    infinito, vedendo che una calunnia così grande, una bugia <pb
                        xml:id="P2_0000067"/>tanto manifesta, una malignità tanto perversa mi sia
                    stata fabricata adosso senza nessuna mia colpa, et quel ch’è peggio, che se si
                    gli sia dato orecchio et credenza et non sia stata ributtata come invention
                    maligna, falsa et diabolica, ch’ella è. Imperoché io son conscio a me stesso et
                    ho molti testimonii, N. S. istesso, la Congregatione Germanica et tutti quelli
                    con li quali è occorso di parlare et trattar de le cose di quel principe et di
                    tutta la sua nobilissima casa, come sempre in parole et in fatti ho sommamente
                    celebrato et fatta la stima che si deve de le virtù heroiche et christiane di S.
                    A., cercato di promover sempre tutte le cose, le quali ho conosciuto essergli a
                    core, et fatto ogni buon officio, principalmente con la S.tà S., talché V. S.
                    può veder quanto gran torto mi vien fatto in ciò tanto da chi ha sparsa la
                    calunnia, quanto da chi l’ha così facilmente ricevuta, già che veramente
                    conveniva a la molta prudenza et bontà del sig. duca di non dar fede a tale
                    malignità, senza haverne giustificatione, la quale sapendo io che non si potrà
                    mai dare, essendo di diametro contraria a la verità. Desidero però che si venga
                    a li particolari, perché in tal modo si scuoprirà il veneno et si darà luce a la
                    verità. So che il mondo è pieno di spiriti maligni, li quali chi per un
                    interesse chi per un altro cercano di metter male, et stando su le generalità
                    pensano di non esser scoperti, ma io spero che questi, i quali hanno voluto
                    calunniar me in questa parte, non solo riusciranno maligni et bugiardi, ma
                    sciocchi ancora, havendomi opposta una cosa tanto lontana dal vero et dicendo
                    quello di che consta il contrario. Poiché se io havessi fatti mali officii con
                    S. S.tà, come essi cercano di persuadere, ne dovrebbe apparir qualche segno, et
                    pur si vede che S. B.ne ha favorito et gratiato il sig. duca in tutto quello che
                    ha mai saputo dimandare, <note xml:id="FN2_00044_02" type="footnote">Als
                        Beispiele seien angeführt Wilhelms Bruder Ernst, der schließlich fünf
                        Bistümer innehatte, und Wilhelms Sohn Philipp, der 1579 erst dreijährig zum
                        Bischof von Regensburg postuliert und 1580 von Papst Gregor XIII. bestätigt
                        wurde.</note>ma venendosi, come ho detto, a li particolari meglio, si potrà
                    convincer questa colunnia et far constar a S. A. che le ho fatto sempre
                    servitio, dove ho potuto, et almeno mostratogli <pb xml:id="P2_0000068"
                    />affettione in ogni occorrenza, sì come anco farò in l’avvenire. V. S. mi ha
                    ben fatto gran piacere a proceder meco con la sincerità et confidenza che ha
                    fatto, et anco a risponder al sig. duca nel modo che ho visto da la copia <note
                        xml:id="FN2_00044_03" type="footnote">Nicht vorhanden. Vgl. unten Nr.
                        49.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
