<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00018">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-08-15" n="3">1582-08-15</title>
                <title level="a">18. Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 August 15</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 495rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00018">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-08-15" n="3"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2954172">Augsburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00017.xml">17.
                        (Augsburg, 1582 vor August 15)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00019.xml">19.
                        Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 August 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00015.xml">15. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 August 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00019.xml">19. Malaspina an Gallio -
                        Augsburg, 1582 August 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Beharrung Erzherzog Karls auf Durchführung des Religionsdekretes. Gesandtschaft
                    der innerösterreichischen Stände zum Reichstag. Ankunft Hoffmanns in
                    Augsburg.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="18">Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 August 15</head>
            <div>
                <p>Tre giorni sono l’arciduca Carlo spedì in gran diligentia una posta al
                        Cobenzolo,<note xml:id="FN2_00018_01" type="footnote">Siehe oben Nr. 13,
                        Anm. 3.</note>significandole come la nobiltà de le sue provintie gli haveva
                    mandati tre ambasciatori, col farle instantia che si rimovesse da l’impresa
                    incominciata di voler essequire il decreto ultimamente publicato. <note
                        xml:id="FN2_00018_02" type="footnote">Auf der Rückreise von Augsburg empfing
                        Erzherzog Karl am 4. August in Mitterdorf die Religionsgesandten der
                        innerösterreichischen Länder, die auf dem Weg zum Reichstag nach Augsburg
                        waren, wo sie am 22. August ankamen (Loserth, FRA II/50, S.
                    350—352).</note>A la quale petitione rispondendo S. A. che in perpetuo non si
                    sarebbe mutata d’opinione, <note xml:id="FN2_00018_03" type="footnote"
                        >Landesfürstliche Resolution „so der dreier lande abgesandten in
                        religionssachen zu Mitterdorff ervolget“ vom 5. August 1582 (Loserth FRA
                        II/50, S. 349f.).</note>anzi che voleva in ogni modo esser obedita, fu da
                    loro replicato che non volendo lei compiacerli, erano sforzati di ricorrere da
                    l’imperatore et imperio, il che non li fu da lei né negato né concesso. Et
                    havendo il Cobenzolo communicato per commissione del principe tutto questo, ho
                    col mezo del’ill.mo legato operato che siano fatti quelli efficaci offitii che
                    l’importantia del negotio ricerca et per me stesso anco mi sono faticato quanto
                    ho potuto, havendo proposto a S. S. Ill.ma et a li principi de l’imperio a bocca
                    le considerationi, che saranno con questa mia,<note xml:id="FN2_00018_04"
                        type="footnote"> Nr. 17.</note>et essendo<pb xml:id="P2_0000027"/> stata
                    approvata da lei la scrittura per la M.tà de l’imperatore formata da me, che
                    anco essa mando; <note xml:id="FN2_00018_05" type="footnote"/>penso tra pochi
                    giorni di presentarla a la M.tà S. insieme con quelli punti nel negotio de
                    l’Hoffman, che con altre mie<note xml:id="FN2_00018_06" type="footnote"/> mandai
                    a V. S. Ill.ma.</p>
                <p>Et se bene per non essere ancora comparsi gli ambasciatori de le provintie non si
                    può fare giuditio certo, che piega sia per pigliare questo loro motivo,
                    nondimeno, per quanto non penetrando, giudico che loro saranno fomentati da gli
                    principi heretici, et non si potrà impedire che non diano lettere dirette al
                    principe, monendolo che non voglia in questi tempi fare novità in materia di
                        religione,<note xml:id="FN2_00018_07" type="footnote"/>et da l’altra parte
                    spero che li principi catholici, S. M.tà, gli elettori, Baviera et altri anco
                    essi scriveranno a S. A. che inherischi al decreto publicato et a l’essecutione
                    d’esso. Pur staremo osservando le loro prattiche et conventicule, nel che è
                    necessario di vivere con molta solecitudine, essendo venuto ’l Hoffman, <note
                        xml:id="FN2_00018_08" type="footnote"/>il quale se bene non è stato nominato
                    ambasciatore, sarà però il direttore di tutto quello che si farà, et di presente
                    non dorme. Questo è quello che di presente mi occorre di far sapere a V. S.
                    Ill.ma, nel resto mi rimetto a quello che scriverà l’ill.mo legato <note
                        xml:id="FN2_00018_09" type="footnote"/>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
