<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00144">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-01-11" n="1">1584-01-11</title>
                <title level="a">144. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Jänner 11</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 156r—158r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00144">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-01-11" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00143.xml"
                        >143. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Jänner 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00145.xml">145.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Jänner 18</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00143.xml">143. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Jänner 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00145.xml">145. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 Jänner 18</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bitte der Stände, den Landtag unter Zurücklassung eines Ausschusses zu verlassen,
                    von Erzherzog Karl abgeschlagen. Erfolgreicher Abschluß des Landtages. Rücktritt
                    des Bischofs von Gurk als Statthalter Erzherzog Karls und seine Ersetzung durch
                    den Bischof von Seckau. Sorge um gute Regierung des eigenen Bistums San
                    Severo.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="144">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Jänner 11</head>
            <div>
                <p>Li provintiali pochi giorni sono sotto pretesto d’una apparente ma finta
                    occasione de le spese che si fanno ne la dieta, le quali dicono non potere
                    sustenere, supplicorno S. A. con parole molto spetiose acciò fosse servita di
                    contentarsi che si potessero partire, facendo però prima una scielta de li più
                    qualificati suggetti, tra di loro quale havrebbono carico di assistere a la
                    dieta et li darebbono authorità di consentire a le contributioni ogni volta,
                    pare che S. A. havesse rimosso li gravamini che pretendono nel politico et nel
                        spirituale.<note xml:id="FN2_00144_01" type="footnote">Antwort der Stände
                        vom 4. Jänner 1584 (Graz LA, Landtagshandlungen 34, f. 26r—29v).</note>Hora
                    S. A., la quale mostra di essere risolutissima di non volere retro<pb
                        xml:id="P2_0000219"/>cedere da la risolutione presa circa la separatione de
                    li nobili et de li contadini et popolari non ostante qualsivoglia inconveniente
                    che per l’ostinatione de li provintiali possa nascere, li rispose in ottima
                    forma mettendoli in consideratione con authorità almeno per l’anno passato senza
                    conditione alcuna desingandandoli che non era per admettere né supplica né
                    ragionamento né mentione alcuna in materia de li aggravii che pretendono, et che
                    ne la dieta futura si contentarà che si facesse la scielta proposta da loro et
                    che havrebbe alhora ascoltato le loro pretensioni, ma che lei per le loro
                    importunationi non si sarebbe già mai rimossa del parere preso di volere che li
                    cittadini si astenghino dal essercitio loro. <note xml:id="FN2_00144_02"
                        type="footnote">Landesfürstliche Antwort vom 5. Jänner (ebenda f.
                        29v—34v).</note>Essi intendendo et da le parole et da li scritti di S. A. la
                    ferma sua risolutione hieri si risolsero di acquietarsi, <note
                        xml:id="FN2_00144_03" type="footnote">Duplik der Stände vom 9. Jänner,
                        überreicht am 10. Jänner, auf landesfürstliche Replik (ebenda 34v—37v;
                        ebenda Landtagsakten 427).</note>et lasciate da parte le recalcitrationi
                    antiche hanno posto in questa parte il collo sotto il giogo de la honesta
                    obedienza che ricerca da loro questo Ser.mo, et a mio parere faranno l’istesso
                    nel resto se noi vorremo rimanere constanti.</p>
                <p>Questa conclusione de la dieta ha mirabilmente consolato tutti li cattolici
                    perché oltre che fuor d’ogni precedente et di tanti anni confirmata consuetudine
                    S. A. ha dato così buon principio ad imprimere ne li animi de li suoi subditi
                    del una et l’altra religione, che non vuol essere per l’avenire come una
                    arondine agitata del vento, ma che è in ogni modo per persistere ne le
                    risolutioni che pigliarà s’è insieme S. A. desingandata, che quelli che l’hanno
                    confortata a la dissolutione de la dieta passata non hanno dato consigli così
                    imprudenti né pericolosi come alcuni politici al’hora volevano, poiché non
                    ostante che già sia passato l’anno che non si è essatto niuna contributione, non
                    per questo li confini hanno patito detrimento alcuno né li provintiali hanno
                    admesso il Turco, seben sono stati essasperati per essersi scacciati predicatori
                    sectarii, impressori, tolte parocchie, humiliato l’Hoffmam et sforzati al
                    osservatione del calendario<note xml:id="FN2_00144_04" type="footnote">Vgl. oben
                        Nr. 116, Anm. 9, Nr. 133 und 140.</note>et che tuttavia li convenghi di
                    udire le lamentationi de li senatori di questa città, quali clandestinamente pur
                    ricorrono al loro patrocinio, et non ostante questo non hanno negate le
                    contributioni, ma senza conditione alcuna l’hanno concesse, et S. A., la quale
                    comincia repigliando il fiato a respirare, me ha detto con molta mia
                    sodisfattione, che questa è la<pb xml:id="P2_0000220"/> prima dieta la quale si
                    sia conclusa non fatta prima mention de la religione, essendo li heretici soliti
                    ad alligare che inanzi a tutto il resto si deve cercare il regno di Dio, et al
                    presente, poiché hanno lasciato da parte ogni cosa, tiene S. A. che la
                    taciturnità loro sia tacito consenso di accettare il decreto circa la
                    separatione de li cittadini, persuadendosi lei che loro per non parere di
                    consentire ad attione contraria a la lor conscienza non condescenderanno mai
                    espressamente a la separatione de li cittadini et popolari, ma vorranno che
                    gl’altri de la loro farina intendino che sforzatamente per non commettere a
                    pericolo il proprio lasciano tacitamente l’interesse alieno, astenendosi però da
                    ogni attione che possi maculare la retta conscienza che pretendono havere.</p>
                <p>Et in vero oltre le ragioni sopradette si deve stimare la conclusione di questa
                    dieta per la congiontura, ne la quale si è conclusa perché qua non senza
                    fondamento erano intrati in molta suspitione et timore, che non solo non fossero
                    li provintiali per seguire li vestigii antichi, ma per mostrarsi più
                    disobedienti et insolenti che mai per quello che è succeduto in Vienna, non
                    intendendosi massime per ancora la demostratione che S. M.tà ne habbi fatto, et
                    essendo parsa cosa molto strania che il ser.mo arciduca Ernesto non habbi subito
                    rimediato potendolo senza strepito fare, ma habbi o per elettione o per difetto
                    di authorità havuto ricorso da S. M.tà lasciando nel interim che quelli
                    predicatori heretici continuino nel predicare.<note xml:id="FN2_00144_05"
                        type="footnote">In Wien wurde 1578 der evangelische Gottesdienst in der
                        Landhauskirche eingestellt und die Prädikanten ausgewiesen; heimlich wirkten
                        aber mehrere Prädikanten weiter (Mayr, Wiener Protestantengeschichte, S. 67
                        und 73f.; Bibl, Erzherzog Ernst und die Gegenreformation in
                        Niederösterreich, S. 575ff.).</note>Io ho poi buona speranza dal principe et
                    da li consiglieri che tra pochi giorni si sia per dar principio a la perfetta
                    essecutione del decreto col inhibire a tutti li cittadini l’essercitio
                    lutherano, et perciò aspetto doppo tante persuasioni et promesse che hormai
                    venghi senza più tardare quella benedetta et tanto bramata hora.</p>
                <p>Mons. di Gurgo senza communicar meco cosa alcuna ha per mezzo de li rev. padri de
                    la Compagnia domandato et ottenuto licenza di non servir più a S. A.<note
                        xml:id="FN2_00144_06" type="footnote">Vgl. unten Nr. 149.</note>et insieme
                    secretamento hanno proposto et fatto accettare in luogho suo mons. di Secovia,
                    l’uno et l’altro di questi offitii fatti da loro et risolutioni prese da S. A.
                    mi sono dispiaciute, onde me ne son resentito con mons. di Gurgo et seben son
                        certo<pb xml:id="P2_0000221"/> che non ha commesso errore con mala volontà
                    né intentione, con tutto ciò io non posso né approvare che egli habbi preso
                    licenza, parendomi che hora sia tempo più che mai di giovare a S. A., né
                    similmente mi può piacere l’essersi intruso in suo luogho il vescovo di Secovia
                    sapendo ben V. S. Ill.ma et l’Ill.mo sig. cardinale Madruccio la natura di quel
                    prelato et quello che passò ne le diete di Ratisbona et Augusta <note
                        xml:id="FN2_00144_07" type="footnote"/>. . .</p>
                <p>(P. S.) Se il secretario Amalteo havrà ricorso da V. S. Ill.ma implorando a
                    benefitio del bon governo spirituale et temporale del mio vescovato il favore et
                    patrocinio di V. S. Ill.ma mi sarà di singolar gratia che la si degni et per
                    servitio de Dio et di quella chiesa et per favorire me di porgerglielo, acciò in
                    questa mia absentia possi et vivere senza scrupulo et attendere alegramente a
                    promovere il negotio pubblico, et in vero troppo desdicevole sarebbe se io che
                    mi occupo in introdure et restaurare la disciplina ecclesiastica nelle diocesi
                    altrui fossi dal Signore ritrovato negligente nel governare la propria.<note
                        xml:id="FN2_00144_08" type="footnote">Vgl. oben Nr. 97.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
