<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00064">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-02-14" n="1">1583-02-14</title>
                <title level="a">64. Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Februar 14</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 12r—13r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00064">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1583-02-14" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00063.xml">63.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Februar 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00065.xml">65.
                        Spaur an Gallio - Graz, 1583 Februar 11/21</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00063.xml">63. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1583 Februar 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00066.xml">66. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 Februar 26</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Vorbereitungen für Abreise nach Köln. Guter Schluß der Landtage in Kärnten und
                    Krain. Hoffnung auf Standhaftigkeit Erzherzog Karls auf bevorstehendem
                    steirischen Landtag. Bischof von Gurk<pb xml:id="P2_0000091"/> wird laufend
                    berichten und die begonnenen kirchlichen Reformen fortsetzen. Übersendung eines
                    Hoffmann betreffenden Briefes durch Herzog Wilhelm. Apostasie des Erzbischofs
                    von Köln.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="64">Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Februar 14</head>
            <div>
                <p>Sì come io non ho cosa che più ardentemente desideri che d’esser fatto in qualche
                    parte degno d’impiegarmi in servitio di Dio, della S.tà di N. S. et della Santa
                    Sede, così non posso pretermettere di non supplicare con ogni affetto V. S.
                    Ill.ma a degnarsi di baciar humilmente li santissimi piedi di S. B.ne et de
                    l’occasione che perciò di nuovo mi ha dato et de l’aiuto pecuniario.<note
                        xml:id="FN2_00064_01" type="footnote">Malaspina erhielt 200 Goldscudi für
                        seine Sendung nach Köln (Nr. 56).</note>Io, dal canto mio, mi affaticarò di
                    corrispondere, per quanto comporta la tenuità del mio ingegno, alla opinione
                    forsi non male, che si ha conceputa di me. Ho subito, conforme a l’ordine, che
                    ho di V. S. Ill.ma, dato parte a S. A. del camino che devo fare, et confortatola
                    a quello che lei mi ordina, et l’ho ritrovato disposto a far dal canto suo
                    l’offitio di principe pio et zeloso, et perché io, non possedo ancora, se non
                    superficialmente, la mente di S. B.ne circa il negotia di Colonia, non mi è
                    suvenuto che per hora questo Ser.mo possi far altro, se non scrivere una lettera
                    al capitolo, in vana forma et di quel tenore che la gravità del negotio comporta
                    et insieme ricercare da la M.tà de l’imperatore quello che lei habbia insin’
                    hora, dal canto suo, fatto, et pensi ulteriormente di fare, acciò che siano
                    uniformi ne promovere quello che si desidera.<note xml:id="FN2_00064_02"
                        type="footnote"> Die kaiserliche Kanzlei war ganz mit der Kölner
                        Angelegenheit beschäftigt. Der Kaiser schickte seine Vertrauensleute
                        dorthin, ernannte Kommissare und informierte brieflich viele Fürsten über
                        den Abfall des Erzbischofs mit dem Ersuchen, diesen nicht zu unterstützen
                        (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 368 und 383).</note>S. A. ha ordinato
                    che siano scritte le lettere et quella del capitolo la portarò io, et se da
                    l’Ill.mo legato intenderò che sia espediente, che da questa parte si faccia
                    qualche cosa di più, non lasciarò di monire l’A. S., <note xml:id="FN2_00064_03"
                        type="footnote">Nichts bekannt. Vgl. Nr. 81.</note>la quale spero che impirà
                    li numeri di principe ben affetto al servitio di Dio et alla Santa Sede.</p>
                <p>Quanto poi al negotio della religione di queste provintie, oltre a quello che per
                    il passato successivamente ho humilmente significato a V. S. Ill.ma, ho da dirle
                    che li Carinthiaci et Carniolani hanno concluse le diete con sodisfattione di S.
                    A., non denegando le contribu<pb xml:id="P2_0000092"/>tioni consuete<note
                        xml:id="FN2_00064_04" type="footnote"> Die Stände A. B. von Krain haben
                        wegen ihrer äußersten Seelen- und Gewissensnot nur unter der Bedingung
                        zugestimmt, daß die Religionspazifikation für den Bürger-, Ritter- und
                        Herrenstand sowie deren Angehörige respektiert werde (Loserth, FRA II/50, S.
                        402f.).</note>. Hora resta solamente la dieta di Stiria,<note
                        xml:id="FN2_00064_05" type="footnote"> Die Stände A. B. der Steiermark
                        überreichten Erzherzog Karl eine umfangreiche Beschwerdeschrift wegen der
                        Neuerungen in Religionssachen vor allem mit der Bürgerschaft zu Graz und
                        trachteten bis zum äußersten, die Geldbewillijungen für die Türkengrenze von
                        der Erfüllung ihrer religiösen Forderungen abhängig zu machen (Loserth, FRA
                        II/50, S. 442ff.).</note>della quale mi pare che si possi sperare ogni buon
                        essito,<note xml:id="FN2_00064_06" type="footnote"> Siehe unten Nr.
                        78.</note>se bene alcuni fanno giuditio che siano per rendersi insolenti
                    questi heretici, persuadendosi che, essendo io absente, siano per poter rimovere
                    il principe da quello che di presente si va essequendo. Ma se non obstante le
                    tante promesse che S. A. me ha fatte, si lasciarà superare dalli iniqui conati
                    loro, io per me non so quando mi potesse per l’avenire promettere stabilità
                    alcuna da questa parte. Et acciò, non abstante la mia absentia, S. B.ne sia alla
                    giornata informata di quello che qua passarà, ho fatto instantia a mons. di
                    Gurgo che si piglie cura di avisar minutamente d’ogni cosa V. S. Ill.ma, et egli
                    et per la pietà sua singulare et per esser fidelissimo et devotissimo servitore
                    di S. B.ne, del che ne posso rendere io bon testimonio, con ogni prontezza si è
                    exhibito di farlo. <note xml:id="FN2_00064_07" type="footnote">Siehe unten Nr.
                        68, 70, 71, 73, 74, 76, 78, 80 und 85.</note>Et perché le riforme da me
                    questi mesi passati cominciate, sono restate imperfette, quanto alla
                    essecutione, et dubitando io che, tolta l’occasione della mia absentia, non
                    siano li regulari et ecclesiastici per ritornare al vomito pristino, le ho dato
                    authorità di poter finire le cose cominciate da me et conservar la riforma nel
                    stato che io la lascio, senza però metter mano a visita alcuna di novo. Se
                    questo che io ho fatto sarà di sodisfattione a S. B.ne mi parrebbe che fosse
                    espediente che li fosse insinuato che la S.tà S. vederà volentieri che si piglie
                    questa faticha.</p>
                <p>lo mi partirò per Inspruch fra tre giorni, et perché il più breve et spedito
                    camino è quello di Salzburg, non tralasciarò di far quelli offitii che giudicarò
                    esser a proposito et per il negotio di qua et per quello di Colonia con mons.
                    coadiutore et capitulare.</p>
                <p>Il sig. duca di Baviera ha mandato qua una copia d’una lettera scritta da un
                    consigliero del vescovo di Bamberga in materia de l’Hoffman, della quale mi è
                    parso mandarne copia a V. S. Ill.ma<note xml:id="FN2_00064_08" type="footnote"
                        >Schreiben vom 22. November und 29. Dezember 1582 (Arch. Vat. Nunz. Germ.
                        101, f. 14rv,).</note>. . .</p>
                <pb xml:id="P2_0000093"/>
                <p>(P. S.): S. A. questa sera me ha confidentemente mostrato una lettera del sig.
                        Ronff,<note xml:id="FN2_00064_09" type="footnote">Schreiben des kaiserlichen
                        Oberstkämmerers Wolfgang Rumpf nicht bekannt.</note>ne la quale dice che la
                    M.tà de l’imperatore le haveva comunicato che quell’infelice del già
                    arcivescovo, molti mesi prima che apostatasse, haveva già preocupati li animi
                    della maggior parte delli principi heretici et precipuamente del duca di
                    Sassonia, il quale apertamente si mostrava fautore et defensore d’esso, et che
                    con molto dolore l’imperatore penetrava che li animi de’ molti eranno pregni di
                    mali humori et che piaccia al Signor Dio che la parte non sia per essa tale, che
                    dia l’ultimo crolo al stato et parte de’ catholici. Oggi mi parto . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
