<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00256">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-02-11" n="1">1585-02-11</title>
                <title level="a">256. Caligari an Gallio - Graz, 1585 Februar 11</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 364r—365r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00256">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-02-11" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_021">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Gallio, Tolemeo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00255.xml"
                        >255. Gallio an Caligari - Rom, 1585 Februar 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00257.xml">257.
                        Gallio an Caligari - Rom, 1585 Februar 16</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00255.xml">255. Gallio an Caligari -
                        Rom, 1585 Februar 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00257.xml">257. Gallio an Caligari -
                        Rom, 1585 Februar 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Dank für Abberufung der landesfürstlichen Kommissare von Visitation des Bischofs
                    von Parenzo. Krankheit Erzherzog Karls. Entbindung des Bischofs von Laibach von
                    Residenzpflicht. Kreuzchen mit Ablässen für Erzherzogin Maria. Edikt des
                    Bischofs von Gurk vor allem betreffend Abschaffung des Laienkelches.
                    Verhandlungen um Nachbesetzung von Seckau und Lavant. Gespräche über Errichtung
                    eines Bistums Graz. Häretische Bürger simulieren Gehorsam. Krainer Landtag ohne
                    Gespräche über Religion beendet.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="256">Caligari an Gallio - Graz, 1585 Februar 11</head>
            <div>
                <p>Et prima da me et poi per parte di N. S. conforme a la lettera di V. S. Ill.ma di
                    26 del passato<note xml:id="FN2_00256_01" type="footnote">Nr. 249.</note>ho
                    ringratiato S. A. S.erma de l’havere levato tanto prontamente li commissarii al
                    vescovo di Parenzo il quale offitio è stato così caro a S. A. che ne ha pigliato
                    gran piacere, et seben la renella ha fatto piu tosto tregua che pace sendo
                    questa infirmità a S. A. hereditaria. <note xml:id="FN2_00256_02"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 244, 247.</note>Tuttavia ella bascia con ogni
                    riverenza li s.mi piedi di S. B. poiché si è degnata per mezzo mio di
                    rallegrarsi <pb xml:id="P2_0000367"/>seco de la recuperata sanità. Ha anco
                    inteso la buona inclinatione de la S.tà S. circa l’approbatione de la sua
                    università.</p>
                <p>Questo male di renella per una gran parte di Germania è commune a huomini et
                    donne, la onde non molti invecchino, et questo principino<note
                        xml:id="FN2_00256_03" type="footnote">Der spätere Kaiser Ferdinand
                        II.</note>medesimo in età di tre anni ne ha patito, l’imperatrice madre
                        <note xml:id="FN2_00256_04" type="footnote">Kaiserinwitwe Maria.</note>di S.
                    A. ne pativa anco essa estremamente.</p>
                <p>Il vescovo di Lubiana resta contentissimo per la gratia che N. S. gli ha fatto di
                    potere stare qui senza scrupulo de la sua residenza et con l’opere cercarà di
                    dimostrarsi grato del favore ricevuto.<note xml:id="FN2_00256_05"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 244, Anm. 2.</note>
                </p>
                <p>Mando la coppia de l’indulgentie che questi Ser.mi desiderariano per le crocette
                    d’oro da portare al collo<note xml:id="FN2_00256_06" type="footnote">Nicht
                        vorhanden.</note>et insieme il loco de l’epistole di S. Gregorio<note
                        xml:id="FN2_00256_07" type="footnote"> Auszüge aus dem Register Gregor VII.:
                        lib. 1 cap. 29 epist. 29, lib. 1 cap. 30 epist. 30, lib. 3 cap. 30 epist.
                        30, lib. 6 cap. 187 epist. 23, lib. 7 cap. 53 epist. 53, lib. 7 cap. 126
                        epist. 126, lib. 2 cap. 72, epist. 33 (Nunz. Germ. 101, f.
                        367r—369r).</note>, che fa più a questo proposito, sendovene molti altri che
                    pur mando se la S.tà S. si compiacerà di consolarli potrà ordinare una breve
                    grave pio et ben tirato in questo proposito.</p>
                <p>Il vescovo di Gurgo mi ha mandato coppia d’uno editto che egli ha fatto per la
                    sua diocese pieno di molti buoni precetti, tra quali il principale è di levare
                    l’abuso del calice a suoi popoli.<note xml:id="FN2_00256_08" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 241, Anm. 3.</note>
                </p>
                <p>L’arcivescovo di Saltzburg et il suo coadiutore hanno fatto risposta humanissima
                    a le lettere che mandai loro con li brevi di N. S. Haveano a fare la settimana
                    passata in Saltzburg una congregatione di tutti o la maggiore parte de canonici
                    et in essa risolvere d’espeditione di Secovia et Lovanto. Il coadiutore mi
                    avvisa che l’arcivescovo suo per il coriero ordinario fece risposta a la lettera
                    di V. S. Ill.ma. Io ancora per ogni occasione non manco di tenere ricordata
                    questa espeditione.<note xml:id="FN2_00256_09" type="footnote">Es handelt sich
                        dabei um die Beglaubigungsbreven für Caligari als Nuntius in Graz und um
                        Schreiben wegen einer baldigen und guten Nachbesetzung der durch den Tod
                        Agricolas vakanten Bistümer Lavant und Seckau.</note>
                </p>
                <p>Il giorno de la purificatione de la Madona andando io in processione con S. A. mi
                    venne a dire che l’imperatore Federico d’Austria havea voglia di fare vescovato
                    questa città come numerosa, ben fabricata et più nobile di tutta la provincia,
                    io soggionsi (con inten<pb xml:id="P2_0000368"/>tione che per questa via si
                    potesse corroborare più il numero di catholici), che non serebbe se non bene et
                    molto facile con tentare, che il vescovato di Secovia, che sta lunge di qui
                    quattro leghie, fosse transferito per autorità apostolica a Gratz, dove ha anco
                    una bella casa, che si chiamo il vescovato, <note xml:id="FN2_00256_10"
                        type="footnote"/>et pregai S. A. che ruminasse meglio questo pensiero con
                    tutte le sue circonstanze, quando son tornato a parlarle ho trovato affatto
                    aliena, disuasa credo da questi politici che non vorriano vedere un altro
                    vescovo oltre il nuntio apostolico aggionto per sopra capo a questi heretici.
                        <note xml:id="FN2_00256_11" type="footnote"/>
                </p>
                <p>Li cittadini heretici sotto pretesto di simulata obedienza, con certe ragioni in
                    apparenza spetiose ma ne l’intrinseco velenose, haveano mezzo persuasio S. A. et
                    alcuni principali consiglieri, che era bene di comportare loro con fare vista di
                    non vedere, che potessero edificare di novo altre sinagoge fuori de la città,
                    mostrando di volere abbandonare la vecchia di dentro per ubedire S. A.<note
                        xml:id="FN2_00256_12" type="footnote"/>Io che so, che la dissimultatione con
                    costoro ha causato la ruina di Germania, et che il dare chiese nove a gli
                    heretici contra catholici, etiandio fuori de la città, multipicò l’arrianismo in
                    infinito et ha accresciuto il numero de moderni heretici quanto si vede, mi sono
                    opposto tanto gagliardamente, che ho disturbata et messa sozopra tutta questa
                    prattica et tirato la cosa a segno, che si stia su l’essequire li decreti di S.
                    A. et non si parli di nova concessione per qualsivoglia maniera, o aperta o
                    dissimulata, et spero che si farà et io terrò mano che si faccia. Ma l’essere
                    avezzi costoro ad abusare di leggiero la troppa facilità del principe mi da gran
                    pena. La dieta di Carniola è fornita parimente senza fare pure una parola di
                        religione<note xml:id="FN2_00256_13" type="footnote"/> . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
