<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00313">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-12-02" n="1">1585-12-02</title>
                <title level="a">313. Caligari an Rusticucci - Rein, 1585 Dezember 2</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 281rv, Orig.; Antwort am 24.
                            Dezember.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00313">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-12-02" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2767724">Rein</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00312.xml"
                        >312. Caligari an Rusticucci - Rein, 1585 November 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00314.xml">314.
                        Caligari an (Azzolino) - (Görz, 1585 Ende)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00312.xml">312. Caligari an
                        Rusticucci - Rein, 1585 November 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00316.xml">316. Caligari an
                        Rusticucci - Görz, 1586 Jänner 9</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bemühungen um Beilegung der Differenzen zwischen Patriarch von Aquileia und
                    Erzherzog Karl. Bischof von Triest unterwegs nach Rom. Dispens für
                    gleichzeitigen Besitz zweier Seelsorgebenefizien für Pfarrer von Riegersburg.
                    Delegiertentag in Worms. Wegen Pest bevorstehende Abreise Caligaris nach Görz.
                    Verbleiben Erzherzog Karls in Graz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="313">Caligari an Rusticucci - Rein, 1585 Dezember 2</head>
            <div>
                <p>Rispondo a la lettera di V. S. Ill.ma di 17 di novembre.<note
                        xml:id="FN2_00313_01" type="footnote">Weisung Rusticuccis vom 17. November
                        nicht vorhanden.</note>Ho scritto già due volte al patriarca d’Aquileia et
                    datoli conto di tutto quello che è passato qui et spero sarà satisfatto de la
                    mia diligenza, V. S. Ill.ma vedrà l’alligato capitolo sopra la sua intrata
                    pontificale in Udine. <note xml:id="FN2_00313_02" type="footnote">Caligari hatte
                        von Rom den Auftrag, sich um die Versöhnung Erzherzog Karls mit dem
                        Patriarchen zu bemühen (Nr. 307; Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 283r; De
                        Renaldis, Memorie, S. 384).</note>
                </p>
                <p>Il vescovo di Trieste ha purgata la contumaccia in Trieste et se ne viene di
                    lungo a Roma et per aventura serà gionto avanti che questa mia arrivi.<note
                        xml:id="FN2_00313_03" type="footnote">Vgl. oben Nr. 310, Anm. 8.</note>
                </p>
                <p>Farò la dispensa al Branthero per li dui curati esprimendo la causa che a ciò
                    move la S.tà di N. S. a fine che la cosa non possa essere tirata in
                        essempio.<note xml:id="FN2_00313_04" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        303.</note>
                </p>
                <p>L’imperatore havea dimandato a S. A. il sign. Cobenzel per mandarlo a un convento
                    di alquanti stati d’imperio, che si deve fare avanti la dieta universale
                    intimata per li 17 di genaro prossimo in Vormatia et S. A. non ha voluto
                    concederlo allegando che ne ha bisogno per lui.<note xml:id="FN2_00313_05"
                        type="footnote">Es handelt sich um den Deputiertentag in Worms, der schon am
                        Reichstag zu Augsburg 1582 in Aussicht genommen wurde und am 24. Jänner 1586
                        mit der kaiserlichen Proposition eröffnet wurde (Bezold, Briefe II, Nr. 414;
                        Reichenberger, Nuntiaturberichte, S. 190, 210, 223).</note>
                </p>
                <pb xml:id="P2_0000452"/>
                <p>La peste è cresciuta in Gratz oltre modo et si va avicinando anco a la villa dove
                    hora io mi ritrovo.<note xml:id="FN2_00313_06" type="footnote"/>Et
                    l’ambasciatore Veneto, che risede in Praga, mi scrive che né anco li freddi di
                    Boemia bastano ad estinguerla in quelle bande anzi il riscaldare de le stufe
                    pare che la nutrisca. La onde per non stare sempre in questo pericolo mi partirò
                    fra dui giorni per Obreburgo, Lubiana et Goritia luoghi tutti compresi ne la mia
                    legatione et di là scriverò se vi serà via nissuna per mandare le lettere su la
                    posta. <note xml:id="FN2_00313_07" type="footnote">Der nächste erhalten
                        gebliebene datierte Bericht Caligaris stammt vom 9. Jänner 1586 aus Görz
                        (Nr. 316).</note>S. A. mi ha dato un passaporto favorito et un gentilhuomo
                    che mi accompagni et faccia allogiare bene per le miei danari. Già sono otto
                    alabardieri di S. A. al lazaretto oltre gli altri molti, et è morto un figliuolo
                    di un suo portiero, et con tutto questo S. A. non si vuole movere di Gratz, li
                    suoi consiglieri ne stanno disperati et danno la colpa a li Giesuiti che lo
                    ritengono per loro particolare interesse. V. S. Ill.ma seguiti pure mandare le
                    sue lettere in mano di mons. nuntio di Venetia che esso me le farà capitare
                    dovunque serò che già sta avertito del tutto . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
