<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00116">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1583-08-18" cert="low" n="2">vermutlich
					1583-08-18</title>
				<title level="a">116. (zu 1583 August 18)</title>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
							Caligari; 1582-1587</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1981</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 101r—102v, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L2_00116">
				<correspAction type="sent">
					<date when="1583-08-18" n="2" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00115.xml"
						>115. Malaspina an Gallio - Straßburg, 1583 August 18</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00117.xml">117.
						Malaspina an Gallio - St. Lambrecht, 1583 August 27</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Nach eingehendem Gespräch mit Bischof von Gurk und anderen Persönlichkeiten
					Bericht über den Stand der Religionsangelegenheit in Innerösterreich.
					Vordringliche Aufgabe Trennung des Adels von den Bürgern und energisches
					Vorgehen gegen Städte.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="116">(zu 1583 August 18)<note xml:id="FN2_00116_01" type="footnote">Das Datum
					ergibt sich aus Nr. 115. Wahrscheinlich ist der Bericht während des Aufenthaltes
					Malaspinas in Straßburg/Kärnten im Einvernehmen mit Bischof Christoph Andreas
					Spaur entstanden, der damals dort war (Nr. 85; Obersteiner, Aus dem Tagebuch des
					Gurker Weihbischofs, S. 147).</note></head>
			<div>
				<p>Ancorché non si possi negare che la religione cattolica nelle provintie del
					Ser.mo arciduca Carlo non vadi da alcuni mesi in qua pigliando notabile
					sollevamento, nondimeno ha per il passato il maledetto seme di Luthero fatte
					così profonde et intricate radici, che per deradicare il male et siminare il
					bene si scoprono d’hora in hora nove difficoltà. Et perché il nuntio al suo
					ritorno ne ha ritrovate due di grandissima consideratione sopra de quali è stato
					ricercato a dechiararsi, ha presa risolutione, servendosi del occasione del
					tempo il quale per occuparsi nelle caccie l’arciduca non da luogho a
					negotiatione di qualità,<note xml:id="FN2_00116_02" type="footnote">Vgl. Nr.
						115, Anm. 2.</note>di rappresentarle alla S.tà di N. S. tanto per tempo che
					possi et sodisfare quando bisognerà alla petitione del arciduca et accertare nel
					dare risoluta et canonica risposta.</p>
				<p>Quando l’arciduca ha ricercato la M.tà del imperatore buon parere come egli
					potesse fruttuosamente opponersi alli progressi grandi del’heresia et aiutare
					l’afflitto stato della religione cattolica,<note xml:id="FN2_00116_03"
						type="footnote">Vgl. Nr. 21, Anm. 1 und 5.</note>tutti concorsero a quel
					tempo, che ciò si dovesse fare non per via reggia, né direttamente né tutto in
					un colpo, ma pianpiano giudicando che <pb xml:id="P2_0000171"/>sicome a poco a
					poco et quasi per gradi haveva preso piedi l’heresia così per l’istessi termini
					se dovessero porre ogni studio acciò diminuisse et se ben si crede che nel dare
					il consiglio havessero molta mira alla natura timida del principe non mancano
					ancora di quelli che si persuadeno che quelli principi si accorgessero che
					l’arbore cresciuto in radice et in rami non si potesse gettare a terra in un
					colpo. Ma a molti pare che o dessero il loro parere accomodandolo alla natura
					del principe o alla qualità del negotio che quanto al fatto collationando
					insieme l’uno et l’altro habbi l’istesso peso, poiché mutare la timidità del
					principe a chi è in fatto pare impossibile doppo tanti mezzi per tal effetto
					adoperati.</p>
				<p>Hora fermandosi li cattolici sopra questo presupposto proposto dalli
						principi<note xml:id="FN2_00116_04" type="footnote">Vgl. Nr. 36: Ratschläge
						Herzog Wilhelms zur Wiederherstellung der katholischen Religion in
						Innerösterreich.</note>che per gradi si dovesse procedere, non giudicorno
					che fosse cosa più espediente né necessaria che dirigere ogni demostratione
					contra li heretici a togliere la confusione, che la multiplicità delle
					concessioni o permessioni del principe et le adultere interpretationi et
					estensioni loro haveva partorito. <note xml:id="FN2_00116_05" type="footnote"
						>Gemeint sind die religiösen Konzessionen von 1572 und 1578 sowie deren
						verschiedene Interpretation (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 41—46).</note>Il
					che non si poteva far per altro più conveniente mezzo che col constituire un
					limite chiaro che servisse come di sepe tra gl’heretici et cattolici, né piacque
					al’hora che fosse quello che da principio a requisitione del nuntio si fece nel
					primo decreto, <note xml:id="FN2_00116_06" type="footnote">Religionsdekret vom
						10. Dezember 1580 (ebenda, S. 145ff.).</note>ma si formò un secondo
					moderando il primo nel quale si hebbe l’occhio inherendo al parere di S. M.tà de
					disincorporare li cittadini et popolari dalli nobili con il prohibirli
					l’essercitio lutherano, <note xml:id="FN2_00116_07" type="footnote"
						>Religionsdekret vom 9. März und 23. April 1582, demzufolge dem Adel die
						früher gewährten religiösen Konzessionen belassen wurden, den Bürgern aber
						der Besuch evangelischer Gottesdienste verboten wurde (Loserth, FRA II/50,
						S. 274ff., 296ff.; Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 371f., 410f.).</note>non
					includendo però il cattolico et sollevare l’authorità et jurisdittione delli
					ecclesiastici suffocata dalli adversarii, et tutto questo fu in quel tempo
					communicato a S. B.ne et non fu dalla S.tà S. reprovato il consiglio di S.
					M.tà.</p>
				<p>Et se ben in questo ultimo decreto non si faceva mentione delli nobili né si
					includeva l’essercitio cattolico alli cittadini et popolari per essere così
					accremente ripreso il principe per haver tentato ciò <pb xml:id="P2_0000172"
					/>infruttuosamente nel primo decreto, nondimeno li cattolici assentirno alla
					publicatione del secondo non per fermarsi lungamente nel contenuto d’esso, ma
					pensorno di cavarne alcune commodità di molta consideratione. La prima è che
					ritrovandosi tutti li stati del arciduca escetto l’ecclesiastico incorporato con
					li nobili sotto pretesto della religione con la separatione delli cittadini et
					popolari da essi si veniva a debilitare la potentia de nobili col fare
					cognoscere a quelli doi stati che li nobili non sono sufficienti di
					patroncinarli quando S. A. s’oppone a loro et a poco a poco col trattarli
					benignamente et gratiosamente ridurli a la vera obedientia et charità verso S.
					A. Secondariamente si pensò di porre tali conditioni alla conniventia, che
					tuttavia s’usava anco per vigore del decreto con li nobili, che transgredendola
					potesse S. A. con giusta causa revocare quello che ha per il passato permesso,
					al che di presente si va inherendo, poiché sebene alli nobili nelle quattro
					città è permesso li predicatori heretici, <note xml:id="FN2_00116_08"
						type="footnote">Graz, Judenburg, Klagenfurt und Laibach.</note>nondimeno S.
					A. ne ha cacciato uno famoso hora di Gratz non sotto altro pretesto se non per
					havere contravenuto alli limiti del decreto. <note xml:id="FN2_00116_09"
						type="footnote">Bernhard Egen predigte am Fronleichnamstag in Graz gegen
						dieses Fest und wurde dafür am 26. Juli ausgewiesen (Graz LA, Landtagsakten
						427; Loserth, FRA II/50, S. 484, Anm. 1, 486, 496f.).</note>Le sopradette
					considerationi habbero li cattolici nel consentire alla publicatione del decreto
					ultimamente publicato.</p>
				<p>Al presente S. A. presente che li nobili si disponeranno a lasciare il patrocinio
					delli cittadini, purché S. A. li assicuri con scrittura firmata del suo nome et
					munita con il suo sigillo, che lei non è per rivocarli quello che ha promesso a
						loro,<note xml:id="FN2_00116_10" type="footnote">Erzherzog Karl erklärte
						wiederholt, daß er dem Adel die religiösen Konzessionen nicht nehmen werde
						(Loserth, FRA II/50, S. 277, 353f., 532).</note>et se S. A. non fa questo,
					non solo li politici consiglieri ma tutto il resto de cattolici prevedeno, che
					mai li nobili s’acquietaranno, et non negano che non patrocinando loro li
					cittadini senza la loro sponda non possono recalcitrare in modo che in breve non
					ponghino il collo sotto al giogo della honesta obedientia, che da loro ricerca
					il loro naturale signore. Non ostante questo pare cosa strana, che sebene in rei
					veritate stanno nella loro fermezza le promesse del principe fatte alli nobili
					in forma, che sono in una pacifica possessione, S. A. possa con sicura
					conscientia ancora che habbi li fini sopradetti darli quella sicurezza che
					s’intende che loro desiderano.</p>
				<pb xml:id="P2_0000173"/>
				<p>Perché si rappresenta prima difficultoso la forma del scritto, che si dovrà fare,
					et le parole, che si dovranno usare, ne par che loro siano così simplici che
					siano per permetter che si possi cautelare a nostro modo. La scrittura sarà
					similmente dalli heretici publicata se saprà che sebene né S. B.ne né li
					ministri suoi non né sono stati né authori né promotori che tuttavia era il
					nuntio residente alla persona del arciduca.</p>
				<p>Dal altra parte il principe presuppone di non poter fare altrimenti, et quando
					pur potesse se havesse da alterare questo instituto, che ha tenuto nel promovere
					il negotio col pigliarla con tutti li stati delli suoi subditi, in un istesso
					tempo ricercarebbe tal aiuto pecuniario, che io non so dove si dovesse a questo
					tempo cavare, poiché in altri negotii di non minore consequentia si toccha con
					mano che li principi d’Alemagna si ritirano.<note xml:id="FN2_00116_11"
						type="footnote">Vgl. oben Nr. 109 und 111.</note></p>
				<p>Per il che alcuni giudicano, che sia cosa più salutare salvare così nobil membro
					come li cittadini et populari potendosi fare senza strepito, che mentre si vuole
					abracciare il tutto andare a periculo di non stringere niente. Et perché mons.
					di Gurgo ha espressa la mente di N. S. che S. A. non può né deve assicurare li
						nobili,<note xml:id="FN2_00116_12" type="footnote">Vgl. oben Nr.
					71.</note>ha il nuntio giudicato essendo il negotio di tanto qualità et degno di
					grandissima consideratione di rappresentare di novo a S. B.ne quello che lui ha
					sottratto dal principe dalli consiglieri et da altri, et quando qua asseriscono
					che hanno per ridotto a termine bonissimo quello che si è decretato, intendono
					essere vero questo ogni volta che S. A. possi assicurare li nobili, altrimenti
					non ci è né modo né forma di poterlo fare se S. A. non si dispone di mettere
					mano alla via reggia et lasciare da parte la consulta mandatola dalla M.tà del
					imperatore. <note xml:id="FN2_00116_13" type="footnote">Wie Anm. 3.</note></p>
				<p>Se l’intelletto humano potesse fare certo giuditio delle cose, che hanno
					d’avenire et del essito delli negotii, si potrebbe facilmente giudicare se il
					principe può fare di manco d’assicurar li nobili, ma essendo li essiti incerti,
					le congietture fallaci, non si può dare a S. A. quella assicuratione di non
					doversi ruvinare non lo facendo che lei desidera, et perché da questa
					resolutione pende il negotiato insin hora, et quello che si dovrà negotiare sarà
					necessario di far sapere la mente di N. S., che io sarò più atto in essequirla
					che in ardire di dire il mio parere in <pb xml:id="P2_0000174"/>praticca così
					ardua et sopra la capacità della tenuità del mio ingeno. Ho ben io una lettera
						<note xml:id="FN2_00116_14" type="footnote">Nicht bekannt.</note>in questo
					proposito nella quale S. B.ne se dechiarava tanto quanto era per essere a
					sodisfattione del principe, ma mi pare o revocata o alterato il senso d’essa per
					la lettere diretta a mons. di Gurgo.</p>
				<p>Venendo hora al secondo punto, il quale seben è di minor qualità è però anco esso
					degno di molta consideratione, si ha da sapere che per finire di perfettionare
					il negotio della religione S. A. et li consiglieri suoi non vorrebbono inhibire
					al resto delli cittadini et popolari l’istesso che hanno fatto al senato se
					prima non sono acquietati li nobili,<note xml:id="FN2_00116_15" type="footnote"
						>Vgl. oben Nr. 55 und 60.</note>anzi quando ancora questo fosse inclinano al
					non venire all’inhibitione, se non si sia guadagnato prima bene il senato et
					assicuratasi della fede et obedientia d’esso, et in quel caso disegnano di usare
					del opera delli senatori come instrumenti nel indurre al obedientia gl’altri, et
					per persuadere al nuntio a condescendere a così fatta procrastinatione hanno
					usati mille argumenti, et precipuamente mons. di Gurgo il quale è di questo
					parere come più sicuro et di manco strepito. Ma al nuntio pare che ciò sia di
					detrimento grandissimo, et giudica non solo che non si debbia tardare più a
					farla inhibitione, ma che sarebbe stato molto a proposito che nella sua absentia
					si fosse fatta, <note xml:id="FN2_00116_16" type="footnote">Während der
						Abwesenheit Malaspinas wegen der Sendung nach Köln Februar—Juli
					1583.</note>poiché mentre li nobili non vederanno perfetta l’essecutione sempre
					si nutriranno di speranza di potere rimovere il principe dalla deliberatione
					presa, né cessaranno li cittadini di molestarli a volerli defendere, ma quanto
					già sarà la inhibitione comminatoria fatta a tutti nella forma estessa che al
					senato alhora come d’impresa desperata di potere farla revocare, si escuseranno
					con li cittadini et altrimenti forsi col procedere come disegnano mentre si
					pensa di fuggire fastidii, importunationi et pericoli se ne incorrerà in
					maggiori. Ma perché quasi presuppone che il nuntio habbi torto in instare sopra
					questo et che sia periculosa attione, ilche però non si crede se S. B.ne
					giudicarà che al ritorno di S. A. <note xml:id="FN2_00116_17" type="footnote"
						>Vgl. oben Nr. 115, Anm. 2.</note>si insti, acciò si faccia la prohibitione
					al resto delli cittadini senza più indugiare, sarà bene di darne commissione
					quale bisognando si possa mostrare. <note xml:id="FN2_00116_18" type="footnote"
						>Vgl. oben Nr. 119.</note></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
