<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00179">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-06-27" n="1">1584-06-27</title>
                <title level="a">179. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juni 27</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 211rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00179">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-06-27" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00178.xml"
                        >178. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Juni 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00180.xml">180.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Juni 30</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00178.xml">178. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Juni 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00180.xml">180. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Juni 30</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Von Erzherzog Karl zur Fortsetzung der Exekution des Religionsdekretes
                    eingesetzte Kommission durch dauernde Drohung der Häretiker verängstigt.
                    Ersuchen der Grazer Bürger um Erlaubnis zum Besuch des evangelischen
                    Gottesdienstes außerhalb der Stadt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="179">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juni 27</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000278"/>
                <p>Questi consiglieri deputati da S. A. per promovere il negotio de la
                        religione,<note xml:id="FN2_00179_01" type="footnote">Sie wurden beauftragt,
                        während des Aufenthaltes Erzherzog Karls in Innsbruck die Exekution des
                        Religionsdekretes in Graz fortzusetzen (Nr. 167).</note>da quali mons. di
                    Gurgo è capo, se ben non si può negare che non siano sinceri cattolici et di
                    buona volontà si sono nondimeno talmente impauriti per le continue minaccie de
                    gl’heretici che difficultosamente non ostante qualsivoglia stimolo si sono
                    potuti indurre a proseguire con authorità quello che è di mente di S. A. et di
                    servitio di Dio. Perilche io ritrovandomi grandemente intricato nel trattare con
                    essi per non admettere né ragione né persuasione alcuna hieri convocai li
                    consiglieri secreti, quali se ben al presente non hanno circa il negotio de la
                    religione authorità alcuna, s’indussero con essentiali et parole pungenti, onde
                    pare che mons. di Gurgo insieme con gl’altri cominciano pian piano a repigliare
                    animo. Et si sono risoluti di far questa settimana una esperientia se realmente
                    li cittadini et popolari hanno pensiero di tumultuare, et nel interim
                    soprasederanno circa il dar conto di quello che è passato et passa a S. A.,
                    acciò non di rumori di vulgo ma di cose fondamentali si possa avisare,<note
                        xml:id="FN2_00179_02" type="footnote"> Vgl. unten Nr. 181.</note>et quello
                    che più importa consultare l’A. S., la quale haverà in tal caso occasione con il
                    buon parere de suoi attinenti <note xml:id="FN2_00179_03" type="footnote">Vgl.
                        oben Nr. 162, Anm. 3.</note>di pigliare qualche buona et essentiale
                    risolutione.</p>
                <p>Può essere che di questi novi motivi di così essorbitanti minaccie che hanno
                    fatte gl’heretici, ne sia stato buona causa la risposta che io ho data ad alcuni
                    cattolici, li quali purché vedessero smorzato il fuoco, che a gl’occhi loro pare
                    acceso, si contentarebbono che si venesse a qualche compositione, et però
                    ricercati da la parte heretica hanno voluto penetrare se io fossi per
                    condescendere che a li cittadini et popolari fuora de la città fosse permesso
                    l’essercitio lutherano, come <pb xml:id="P2_0000279"/>dicono essersi sopportato
                    in Vienna. <note xml:id="FN2_00179_04" type="footnote">Gemeint ist der
                        evangelische Gottesdienst in Hernals (Wiedemann, Geschichte der Reformation
                        II, S. 138f.).</note>Et se ben a me non è dispiaciuto che li heretici quali
                    mostrano di non stimare niente la parte cattolici non ricercati proponghino
                    partiti, essendo per l’ordinario buon segno quando quelli che sono nelle
                    fortezze admettono trattatione, con tutto ciò è così iniqua la conditione che
                    per buona dispositione, che in me si trovi, di accomodarmi a le cose possibili
                    et a ogni conniventia o di S. A. o d’altri superiori in questo fatto sarebbe
                    legge et concessione espressa. Et perché sicome sono mutabilissime le
                    risolutioni di heretici così sono li artificii loro varii, bisogna però che il
                    tempo, il quale suol essere padre de la verità, sia quello che scuopri le
                    maledette arti di costoro et che ne mostri secondo le occasioni la forma vera,
                    acciò si sappiamo reggere nel promovere il servitio di Dio . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
