<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00082">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-04-15" n="1">1583-04-15</title>
                <title level="a">82. Malaspina an Gallio - Köln, 1583 April 15</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 36rv, Orig.<lb/>Druck: Hansen,
                            Nuntiaturberichte III/1, S. 502f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00082">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1583-04-15" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2886242">Cologne</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00081.xml">81.
                        Malaspina an Gallio - Köln, 1583 April 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00083.xml">83.
                        Malaspina an Gallio - Köln, 1583 April 21</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00081.xml">81. Malaspina an Gallio -
                        Köln, 1583 April 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00083.xml">83. Malaspina an Gallio -
                        Köln, 1583 April 21</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Verhandlungen mit Kölner Domkapitel. Ankunft des Grafen Salentin von Isenburg.
                    Französische Truppen überschreiten den Rhein.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="82">Malaspina an Gallio - Köln, 1583 April 15</head>
            <div>
                <p>Con l’occasione d’un correro, che spediscono li commissarii cesarei a S. M.tà,
                    non ho voluto lasciare di baciar le mani humilmente a V. S. Ill.ma et dirle, che
                    io son stato consigliato di replicare di novo al capitolo ne la forma, de la
                    quale ne mando copia a V. S. Ill.ma,<note xml:id="FN2_00082_01" type="footnote"
                        >Antwort Malaspinas auf Erwiderung des Domkapitels vom 2. April: Kapitel
                        möge für eine baldige Wahl sorgen, nichtkatholische Kanoniker dürfen dabei
                        nicht zugelassen werden (Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 38rv).</note>et<pb
                        xml:id="P2_0000120"/> perché questa mattina ho fatto presentare il scritto,
                    non posso sapere che cosa siano per rispondermi.</p>
                <p>Alli commissarii cesarei è grandemente piaciuto la risposta, che lui giorni fa mi
                    dette il capitolo et me ne hanno ricercato copia per inviarla a Sua Maestà,
                    quale io volentieri ho data.</p>
                <p>Il conte Salentino hieri giunse qua,<note xml:id="FN2_00082_02" type="footnote"
                        >Graf Salentin von Isenburg verzichtete 1577 auf das Erzbistum Köln, um sich
                        vermählen zu können (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. XLIff. und 15ff.).
                        Er blieb aber weiterhin kirchentreu und erhielt sogar eines der Breven vom
                        12. Jänner 1583 mit der Aufforderung, die Legaten zu unterstützen (Arch.
                        Vat. Epist. ad Principes 18, f. 7r—15r).</note>ma insin’ hora non ho potuto
                    abaccarmi seco; ho ben dato cura al secretario Minutio che veda, se è possibile,
                    che inanzi la sua partita conveniamo insieme, desiderando io, oltre al
                    confortarlo a quello, che nell’instruttione data all’ill.mo legato, se vede
                    esser mente di Nostro Signore, intendere insieme il suo parere et del stato
                    presente et del timore et speranza del futuro, poiché, essendo la cicatrice di
                    questo negotio nota a tutti, la publicità d’essa sumministra tanta occasione di
                    discorrere et far pronostichi, che confondono l’intelletto di coloro, che hanno
                    la mira di potere svisare li patroni con fondamento.</p>
                <p>Ho visto un discorso in questo proposito formato qua da uno de’ nostri, quale è
                    stato mandato al signor duca di Baviera, acciò lo invii a Nostro Signore come
                    concetto del capitolo, del quale sicome ho giudicato convenirsi al debito mio
                    d’insinuar come il fatto passa, così non ne posso far giuditio alcuno, poiché la
                    brevità del tempo non me ne da luogho.<note xml:id="FN2_00082_03"
                        type="footnote">Wahrscheinlich ist der Discorso sopra le cose di Colonia
                        gemeint (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 495 und 503). Vgl. oben Nr. 79,
                        Anm. 3.</note>
                </p>
                <p>(P.S.): Doppo haver scritto a V. S. Ill.ma ho mandato dal Leodiense per
                    intendere, se ci era cosa di momento da farmi sapere et degna d’esser scritta a
                    V. S. Ill.ma. Et me ha fatto significare come hieri fu da lui il conte
                    Salentino, dal quale intese che haveva ricevuto lettere, che li Francesi, che io
                    ritrovai a Pontemouson,<note xml:id="FN2_00082_04" type="footnote"
                        >Pont-à-Mousson, Stadt an der Mosel, nordwestlich Nancy.</note>erano in
                    procinto di passare il Rheno et andar nella Vestvalia, la quale al presente
                    parte è occupata dal Truxes, <note xml:id="FN2_00082_05" type="footnote">Karl
                        Truchseß.</note>parte è ritenuta dal capitolo, et che questa mattina poi li
                    capitolari hanno fatto resolutione di dar ordine al sopradetto conte, che si
                    transferischi in quella parte et cerchi di opponersi a l’intentione che hanno li
                    adversarii nostri.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
