<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00138">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-12-19" n="1">1583-12-19</title>
                <title level="a">138. Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Dezember 19</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 145rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00138">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1583-12-19" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00137.xml"
                        >137. Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Dezember 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00139.xml">139.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Dezember 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00137.xml">137. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 Dezember 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00139.xml">139. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 Dezember 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bemühungen um Abschaffung der Kommunion unter beiderlei Gestalt in der Diözese
                    Gurk.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="138">Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Dezember 19</head>
            <div>
                <p>Se a me non fosse nolto ben nota la sincerità et candidezza, con la quale Mons.
                    di Gurgo suol in ogni sua attione procedere, et insieme il zelo che ha verso la
                    santa fede et sollicitudine che usa nel governare la sua diocesi, io non ardirei
                    di replicare di nuovo a V. S. Ill.ma ne la materia del sub utraque.<note
                        xml:id="FN2_00138_01" type="footnote">Vgl. oben Nr. 73 und 127.</note>Ma il
                    vedere questo prelato tanto afflitto et perplesso et che non può senza lacrime
                    pensare a la <pb xml:id="P2_0000210"/>smembratione et caduta da la fede
                    cattolica che si farà di molti suoi subditi se con un sol colpo egli vorrà
                    venire a la prohibitione d’uso così radicato nel petto de li simplici cittadini.
                    Me ha mosso di nuovo a significare a V. S. Ill.ma il mio parere approvato qua da
                    tutti i buoni, il quale è che si vadi non temporazando ma pianpiano et con
                    desterità facendo capaci li popoli et abolendo questo uso, cosa che si giudica
                    che non sia per essere impossibile, né manco per portar seco gran lunghezza di
                    tempo, poiché dando il vescovo principio ad obedire al ordine datoli, a mia
                    instantia ha commesso al suo suffragraneo <note xml:id="FN2_00138_02"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 73, Anm. 4.</note>che convochi quelli
                    parrochi, a quali per non si essere intesso bene il tenore del breve de la
                    facultà non si è prohibito l’administrare et porgere sub utraque, et chiaramente
                    li dichi l’errore che insin hora si è commesso et come né il vescovo ha potuto
                    permettere tal uso, né loro usarlo né li popoli riceverlo et che però ogn uno di
                    loro è obligato a far capaci li popoli commessi a la lor cura, et acciò lo
                    sappino con vivi argumenti fare che se li da non solo la forma ma le parole che
                    hanno da usare.</p>
                <p>Perilche si sta hora concependo una predica in questa materia,<note
                        xml:id="FN2_00138_03" type="footnote">P. Johann Reinel S. J. verfaßte die
                        Predigt (Arch. Vat., Nunz. Germ. 102, f. 123r).</note>la quale saranno
                    obligati li parrochi a leggere ogni domenica coram populo et ne le confessioni
                    essortarli et monirli seriosamente a non volere recalcitrare a la volontà del
                    sommo pontefice, et si prohibirà ancora il portare a li infermi se non sub una.
                    In questa forma con un poco di tempo si sperarebbe osservando questo che ho
                    detto et molte altre cose che monsignore et per se et con il consiglio d’altri
                    va pensando, che in breve si abolirebbe questo uso. Et perché la perfettione di
                    questo negotio si può fare in doi modi, o tutto in un colpo et si toglierà l’uso
                    de la communione ma si perderanno totalmente le anime, o vero a poco et si
                    ritardarà l’essecutione perfetta per un puoco ma si salvarà, come si suol dire
                    la capra et i cavoli. Desidero di sapere la mente di N. S. perché sicome al
                    presente ho detto a Mons. di Gurgo, che dando lui così buon principio, giudico
                    che possi vivere et esso et i parrochi senza scrupolo insin nuovo aviso, così
                    recevendo risposta di questa mia non pretermetterò di far senza dilatione che si
                    essequischi quello che sarà ordinato <note xml:id="FN2_00138_04" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 127, Anm. 9.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
