<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00026">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-09-15" n="2">1582-09-15</title>
                <title level="a">26. Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 September 15</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 503rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00026">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-09-15" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2954172">Augsburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00025.xml">25.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 September 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00027.xml">27.
                        (Augsburg, 1582 September 15)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00025.xml">25. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 September 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00028.xml">28. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 September 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Entgegennahme der Denkschrift der innerösterreichischen Gesandten durch Kaiser.
                    Rückkehr nach Graz vor Ende des Reichstages wegen notwendiger Ermunterung der
                    Katholiken vor Ankunft Herzog Wilhelms. Aktivität der Häretiker in Görz. Bei
                    Verweigerung der Leistungen für Türkengrenze durch steirischen Landtag
                    Einstellung der dafür bestimmten Beiträge des Reiches.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="26">Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 September 15</head>
            <div>
                <p>Essendo da l’ill.mo legato dal Cobenzolo<note xml:id="FN2_00026_01"
                        type="footnote">Siehe oben Nr. 13, Anm. 3.</note>et da me fatto instantia
                    grande a la M.tà S. a voler per un decreto dichiarare il torto che hanno li
                    sudditi de l’arciduca a lamentarsi, et replicando li consiglieri di S. M.tà che
                    non potevono con giusto pretesto et titolo far il decreto, se prima non
                    intendevano quello che conteneva la petition de li ambasciatori mandati, perciò
                    si pigliò partito che la M.tà S. accettasse la loro scrittura, non admettendoli
                    però ad audientia in camera, né permettendole di poter accompagnare la scrittura
                    con parola alcuna, il che tutto si è essequito. Dapoi io ho parlato a la M.tà
                    S., la quale dui volte m’ha assicurato che la risposta sarà tale che S. S.tà,
                    l’arciduca et la parte de catholici ne dovranno restare sodisfattissimi. <note
                        xml:id="FN2_00026_02" type="footnote">Das Schreiben der
                        Religionsgesandtschaft war wahrscheinlich vom 12. September und enthielt die
                        Bitte um Interzession bei Erzherzog Karl, damit sie im ruhigen Stand der
                        Bewilligungen in Religionsangelegenheiten gehorsam werden. Die kaiserliche
                        Antwort erging am 21. September und wies die innerösterreichischen Stände A.
                        B. an ihren rechtmäßigen Landesfürsten Erzherzog Karl, der sich stets der
                        Güte und Milde befleißige und ihnen sicher nichts Unrechtes zumute (Graz LA,
                        Landtagshandlungen 35, f. 25v—30r; Loserth, FRA II/50, S. 361f.).</note>Il
                        mede<pb xml:id="P2_0000036"/>simo mi hanno promessa tutti li consiglieri, di
                    modo che, havendo così ferma intentione et havendoli anco significata la forma
                    de la risposta, che a me parerebbe più espediente et a proposito, la quale mi
                    pare di poter far giuditio che sia stata abbracciata da loro, ho preso
                    risolutione di partirmi con la benedittione di Dio et de l’ill.mo legato, acciò,
                    ritrovandomi a Gratz prima del duca di Baviera, possi sollevare gli afflitti
                    animi de’ catholici, che stanno hora molto ambigui et timorosi et non ardiscono
                    di opponersi a nessuna attione fatta da la parte adversa in pregiuditio de la
                    religione catholica. <note xml:id="FN2_00026_03" type="footnote">Am folgenden
                        Tag verließ Malaspina Augsburg (Hansen, Nuntiaturberichte III/2, S. 535,
                        Anm. 5); siehe oben Nr. 21, Anm. 3.</note>
                </p>
                <p>Il che chiaramente si è potuto comprendere come io ho insinuato a la M.tà S. con
                    l’occasione del contado di Goritia, dove gli heretici, dopo la mia partita,
                    hanno cercato di destruere tutti li ripari ordinati et stabiliti dal vescovo di
                        Lubiana,<note xml:id="FN2_00026_04" type="footnote">Der Bischof von Laibach,
                        Johann Tautscher, visitierte im Frühjahr 1582 die Grafschaft Görz (Rainer,
                        Grazer Nuntiatur I, S. 260f., 407 und 424).</note>et intendendo io che non
                    si è fatto oppositione né dimostratione alcuna, mi confermo che sia per esser
                    necessario che io, prima de la venuta del duca, faccia sapere quello che qua si
                    è operato et ottenuto et far capaci li catholici come habbino occasione di esser
                    più animato che mai et che perciò parlino confidentemente al duca, confortandolo
                    piutosto et riscaldandolo, che raffredarli l’animo pronto che ha a benefitio
                    nostro. Onde se bene si è giudicato che non sia bene dare risposta a gli
                    oratori, se prima non è publicato il recesso de la dieta, <note
                        xml:id="FN2_00026_05" type="footnote">Siehe oben Nr. 24, Anm. 1.</note>con
                    tutto ciò io, per le sopradette cause, non aspettarò insin a quel tempo, ma mi
                    partirò fra dui giorni, massime che l’ill.mo legato continuarà con novi offitii
                    a ricordare a la M.tà S. la promessa fatta et farà ancora sollicitare
                    l’espeditione delli memoriali, che io ho dati a la M.tà S., <note
                        xml:id="FN2_00026_06" type="footnote">Wahrscheinlich Nr. 16.</note>tra quali
                    il precipuo è che si insinui seriosamente a li oratori che se loro ne le diete
                    minaccieranno, secondo il solito, di non voler contribuire, che ancora la M.tà
                    S. sospenderà di darle la portione che li tocca de le contributioni de
                        l’imperio,<note xml:id="FN2_00026_07" type="footnote"> Die Reichshilfe für
                        die Türkengrenze wurde für Kaiser Rudolf II. und Erzherzog Karl als ganze
                        Summe bewilligt, der Kaiser hatte dann den Teil für die
                        slawonisch-kroatische Grenze an Karl weiterzugeben.</note>non essendo
                    honesto che la sicurezza o non sicurezza de li confini habbia la dependentia da
                    ogni minima differentia che nasca tra l’arciduca et loro . . .</p>
                <pb xml:id="P2_0000037"/>
                <p>(P. S.): Acciò V. S. Ill.ma sappia tutto quello che si è ottenuto qua et si è in
                    speranza di ottenere in favore della religione ne le provincie de l’arciduca,
                    mando a V. S. Ill.ma il foglio che sarà con questa mia<note
                        xml:id="FN2_00026_08" type="footnote">Nr. 27.</note>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
