<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00294">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-08-12" n="1">1585-08-12</title>
                <title level="a">294. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 August 12</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 213r—214v, Orig.; Antwort am 24.
                            VIII.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00294">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-08-12" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00293.xml"
                        >293. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 August 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00295.xml">295.
                        Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 August 19</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00293.xml">293. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 August 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00295.xml">295. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 August 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Empfehlung eines Anliegens der Augustiner in Judenburg. Skandalöses Vorkommen bei
                    Dominikanern in Pettau. Zu große Ausdehnung der Diözesen Aquileia und Salzburg.
                    Erzherzog Karl auf Jagd. Treffen Karls mit Erzherzog Ferdinand und Herzog
                    Wilhelm von Bayern in Salzburg. Pest.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="294">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 August 12</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000418"/>
                <p>Ho raccommandato caldamente per lettere<note xml:id="FN2_00294_01"
                        type="footnote">Empfehlungsschreiben Caligaris für Augustinerprior in
                        Judenburg nicht erhalten.</note>il P. Fr. Domenico Lioncini da la Rocca
                    Contrada priore di S. Agostino di Judenburg al ser.mo arciduca Carlo, accioché
                    S. A. ordini che li sia fatta buona et espedita giustitia ne le cause et liti di
                    quel convento, et il medesmo priore ha portata la lettera mia non havendo voluto
                    aspettare il ritorno di S. A., dubitando che non andasse troppo in lungo ilche
                    tutto ho fatto in virtà d’una lettera di V. S. Ill.ma di 19 di giugno prossimo
                    passato presentatami ultimamente da questo padre. <note xml:id="FN2_00294_02"
                        type="footnote">Schreiben Rusticuccis vom 19. Juni nicht
                    vorhanden.</note></p>
                <p>Fr. Thomaso da Parma priore di Pettovia è carne et unghia con Fr. Vincenzo da
                    Castelnovo provinciale de l’ordine di S. Dominico in questi paesi et però voleva
                    immascarare la levata del tabernacolo,<note xml:id="FN2_00294_03"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 288.</note>io per metterla in chiaro ho
                    essaminato tre frati del medesmo ordine che si trovarono presenti nel fatto
                    costoro depongono non solo del tabernacolo tolto di questa chiesa et impegnato a
                    i frati di Pettovia, ma anco d’un calice d’argento senza patena si come si potrà
                    vedere da l’allegato essamine che mando in forma authentica. <note
                        xml:id="FN2_00294_04" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>Li tre frati
                    che fecero l’eccesso in Pettovia sono prigioni et si guardaranno così come si
                    può in questi paesi sin’a l’arrivo del novo provinciale, dico novo perché
                    essendo mai ritornato il vecchio soddetto, <note xml:id="FN2_00294_05"
                        type="footnote">Der Dominikanerprovinzial Fr. Vincenzo da Castelnovo kam
                        zurück (Nr. 301).</note>non credo che ci venga più poiché haverà già sentito
                    l’odore del tabernacolo et se pure verrà si essequirà la mente di N. S. espressa
                    ne la lettera di V. S. Ill.ma di 29 di luglio. <note xml:id="FN2_00294_06"
                        type="footnote">Schreiben Rusticuccis vom 29. Juli nicht
                    vorhanden.</note></p>
                <pb xml:id="P2_0000419"/>
                <p>Io ho ben facultà ampla di visitare, reformare, corregere et castigare tutti li
                    regolari, huomini et donne, ma infin qui non l’ho essercitata perché prima mi è
                    bastato significare li difetti di cadauno a li loro superiori, a li quali
                    deferisco voluntieri, di poi ho voluto mettermi in questa impresa per non
                    augumentare senza profitto lo scandalo che trattando deli mancamenti di costoro
                    si dà al popolo così heretico come catholico, ultimamente conoscendoli al tutto
                    fuori de la buona strada mi sono diffidato di poterne cavare construtto. Et
                    sappia V. S. Ill.ma che la feccia de li conventi d’Italia, parlo di qualsivoglia
                    religione, tutta si è roversciata qua se bene dovrebbe essere il contrario. Io
                    non providi a la cosa del tabernacolo, perché fu fatta nascostamente da me et li
                    tre frati che fecero l’eccesso in Pettovia furono carcerati da la corte secolare
                    in Carniola ad instanza del priore di Pettovia et nel ridimandarli, si guardò da
                    me, credo per dubbio che non si scoprisse quello che pure non si è potuto tenere
                    celato.</p>
                <p>Et perché vedo ne gli avvisi publici, che s’importuna assai N. S. perché faccia
                    presto un coadiutore d’Aquileia, non lasciarò di ricordare humilmente a V. S.
                    Ill.ma per debito de l’offitio mio, che quel patriarcato è latissimo et occupa
                    ne lo spirituale oltre gran parte del Friuli tutta Carniola et parte di Croatia,
                    di Carinthia et di Stiria, le quali provincie, per essere state lasciate per
                    l’adietro come in abbandono et per non havere mai veduta da molti anni in qua la
                    faccia del loro pastore, sono cascate in tanta abhominatione di heresia et
                    d’ogni altra sorte di vitio quanta hoggidì si ritrovano. Però havendosi a creare
                    novo patriarca, serebbe da tenere mano, come son sicuro, S. B.ne farà di non
                    lasciarsi anteporre soggetto che non fosse atto a fare in propria persona
                    compitamente l’offitio suo altramente andaremo di male in peggio.</p>
                <p>Era et è tuttavia per la istessa negligenza nel medesmo male termine
                    l’arcivescovato di Saltzburg, che pure è amplissimo et richissimo, così nel
                    temporale come ne lo spirituale, et abbraccia parimenti non solo gran parte di
                    queste due provincie di Carinthia et di Stiria ma si estende anco verso
                    l’Austria, la Baviera et altrove largamente et Dio gli ha dato un buon
                        coadiutore,<note xml:id="FN2_00294_07" type="footnote">Georg von Kuenburg,
                        seit 1580 Koadjutor mit Nachfolgerecht.</note>il preposito de la medesma
                    chiesa, il quale mostra una egregia volontà et ha buon testimonio da quei di
                    fuori, ma perché li parenti de l’arcivescovo, <note xml:id="FN2_00294_08"
                        type="footnote">Johann Jakob Kuen-Belasy starb am 4. Mai 1586 nach
                        jahrelangem vollständigem Siechtum.</note>infermo et strop<pb
                        xml:id="P2_0000420"/>piato da la goccia, sono tutti heretici et vogliono
                    governare a loro modo il povero prelato si sta mezzo afflitto et può giovare
                    poco, promette bene che a suo tempo farà opre degne di lui. Queste due chiese
                    sole occupano quasi tutta questa nuntiatura.</p>
                <p>Il ser.mo arciduca ha magro spasso ne le caccie di quest’anno, imperoché piove
                    quasi ogni giorno in quei monti, dove è, et la peste lavora ne le circonvicine
                    ville. Onde hora s’intende che S. A. si sia passata a Saltzburg dove erano anco
                    arrivati di conserto l’arciduca Ferdinando suo fratello et li cognati l’elettore
                    di Colonia, il duca Ferdinando et poco appresso vi dovea giongere il duca
                    Guglielmo di Baviera.<note xml:id="FN2_00294_09" type="footnote">Bereits 1584 in
                        Innsbruck wurde ein Treffen zu Beratungen in Salzburg vereinbart (Nr.
                        195).</note></p>
                <p>Questa città di Gratz per ancora pare sana, laudato Dio, ma se s’infetta, come
                    temo assai per essere la peste su le porte senza guardia, di momento con buona
                    gratia et licenza di S. S.tà se io potrò mi ritirarò a quella parte che mi
                    parerà più sicura per salvare la mia vita et de’miei. Le crocette non capitorono
                        mai<note xml:id="FN2_00294_10" type="footnote">Vgl. unten Nr. 298.</note>. .
                    .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
