<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00109">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1583-07-22" n="2">1583-07-22</title>
				<title level="a">109. Malaspina an Gallio - Salzburg, 1583 Juli 22</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
							Caligari; 1582-1587</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1981</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 93r—95r, Orig.<lb/>Druck: Hansen,
							Nuntiaturberichte III/1, S. 646—651.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L2_00109">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1583-07-22" n="2"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2766824">Salzburg</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00108.xml"
						>108. Malaspina an Gallio - Salzburg, 1583 Juli 22</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00110.xml">110.
						Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Juli 30</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L2_00108.xml">108. Malaspina an Gallio -
						Salzburg, 1583 Juli 22</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L2_00110.xml">110. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1583 Juli 30</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Verhandlungen mit Herzog Wilhelm und Erzherzog Ernst über Unterstützung des
					Erzbischofs von Köln.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="109">Malaspina an Gallio - Salzburg, 1583 Juli 22</head>
			<div>
				<p>Ho con molta mia consolatione inteso dal signor duca di Baviera che il foco, che
					il Truxes con il fomento del Casimiro va accendendo, non è tale che non si possi
					ragionevolmente sperare di smorzarlo tra poco tempo.<note xml:id="FN2_00109_01"
						type="footnote">Der Kampf gegen Truchseß, der vor allem von Pfalzgraf Johann
						Kasimir unterstützt wurde, dauerte nach der Absetzung noch etwa ein Jahr
						(Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 709f., 714ff.).</note>Et del medesimo
					parere ho ritrovato il signor arciduca Ernesto,<note xml:id="FN2_00109_02"
						type="footnote"> Malaspina hat sich in München mit Erzherzog Ernst und mit
						Herzog Wilhelm getroffen (Nr. 122, S. 180).</note>et l’uno et l’altro di
					loro me ne hanno allegati argumenti et rincontri buoni, ma sopra tutto il signor
					duca di Baviera, havendomi conferito d’haver ricevute lettere del vescovo di
					Erbipoli, <note xml:id="FN2_00109_03" type="footnote">Julius Echter, Bischof von
						Würzburg.</note>nelle quali li significa, come essendo capitato da lui il
					conte Barbi,<note xml:id="FN2_00109_04" type="footnote"> Graf Burkhard von
						Barby.</note>vassallo et consigliero intimo del duca di Sassonia et barone
					di gran estimatione et favorito più che mediocremente da quel duca, haveva
					pregato il vescovo che in nome suo facesse intendere al signor duca di Baviera,
					che al suo padrone dispiacevano li motivi del Truxes et del Casimiro,<note
						xml:id="FN2_00109_05" type="footnote"> Kurfürst August von Sachsen schrieb
						in dieser Angelegenheit am 24. Juni an Pfalzgraf Johann Kasimir (Bezold,
						Briefe des Pfalzgrafen VII, Nr. 181, 191).</note>et che fosse certo che egli
					non li havrebbe formentati, ma più tosto depressi, et acciò potessi comprendere
					esser sincera la mente del duca, suo signore, che egli si offeriva di venire a
					servire con una buona mano di cavalli et altri soldati Saxoni a l’eletto, suo
					fratello. Et se ben il conte è heretico, nondimeno si è giudicato esser<pb
						xml:id="P2_0000162"/> bene di non refutare ma accettare l’offerta, che ha
					fatto, poiché oltre esser egli soldato et di valore, si crede che, spargendosi
					la voce che un vassallo et tanto principale consigliero di quel duca con genti
					suoi subditi sono assoldati dal eletto, con prescito del istesso duca, che debba
					partorire terrore ne l’animo della parte adversa. Et perché tra il conte
					Salentino et quel Dorimbergh nascono ogni giorno dissensioni, <note
						xml:id="FN2_00109_06" type="footnote">Auch Bonomi berichtete über das wenig
						gute Einvernehmen zwischen Salentin von Isenburg und Karl von Arenburg
						(Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 684f., Anm. 2 und 691, Anm.
					1).</note>il signor duca cerca di persuadere al duca Ferdinando, suo fratello,
					che volgia pigliarsi il carico della guerra, per il che io ne ho fatto offitio
					assai efficace et vivo, con speranza che si lasciarà persuadere, et il conte
					Salentino, giungendo il principe Ferdinando, si ritirarà appresso del eletto et
					li servirà con il consiglio et con l’opera nel governare quello che si possede.
					Et perché il principe Ferdinando non è soldato, sta il duca, suo fratello, per
					chiamare il colonello Polverio, <note xml:id="FN2_00109_07" type="footnote"
						>Nikolaus von Pollweil war seit vielen Jahren in Diensten Erzherzog
						Ferdinands von Tirol, der seine Berufung ablehnte (Hirn, Erzherzog Ferdinand
						II., II, S. 190).</note>vecchio soldato et di molta essistimatione, acciò il
					conte Barbi et lui li assistino et secondo il parere del’uno et l’altro di loro
					si possino pigliare quelle risolutioni, che saranno tenute à proposito et
					necessarie.</p>
				<p>Hora il signor duca, essendo di parere che li conati della parte adversa non
					siano per durare, volge ogni suo pensiero al fare un’sforzo per sopirli quanto
					prima, et perché in sustanza consiste il tutto in haver nervo de danari, che di
					huomini non mancano, si è adoperato per molte vie per ritrovarne. Ha ricercato
					la legha Lansbergica, ma senza frutto;<note xml:id="FN2_00109_08"
						type="footnote">Herzog Wilhelm wollte den Landsberger Bund erweitern und vor
						allem auch Spanien dafür gewinnen; Erzherzog Ferdinand war dagegen (Hirn
						a.a.O. II, S. 184f.).</note>ha fatto instantia alli principi cattolici
					d’Alemagna a volere contribuire per rata ogn’uno di loro, ma sono cose longhe et
					ogn’uno da parole; <note xml:id="FN2_00109_09" type="footnote">Vgl. unten Nr.
						111. 6, Nr. 12, Anm. 7).</note>si è voluto valere et con molta ragione del
					circolo Bavarico, nel quale si comprendono alcuni ecclesiastici et vicini
					potentati et è obligato a porgere aiuto alla Westphalia, in evento che sia
					molestata, come hora è, ma ha patito repulsa, di modo che da una parte
					bisognando danari et dal’altra parte non ne ritrovando, viveva, quando io mi
					parti, con molta sollicitudine. Io, per sollevare l’animo<pb xml:id="P2_0000163"
					/> suo et giovare il negotio, attendo con ogni studio per persuadere a questi
					signori capitulari,<note xml:id="FN2_00109_10" type="footnote"> Salzburger
						Domkapitel.</note>che si disponghino di far qualche demostratione, ne so
					quello che potrò ottenere, presupponendo d’essere grandemente essausti, massime
					havendo ultimamente mandato qua S. M.tà Ces. l’Hoffmann, fratello di quel mal
						huomo,<note xml:id="FN2_00109_11" type="footnote"> Ferdinand von Hoffmann,
						Bruder des Hans Friedrich (vgl. Nr. 9, Anm. 6, Nr. 12, Anm. 7).</note>a far
					instantia al arcivescovo che voglia dare anticipatamente a S. M.tà le
					contributioni, che nella dieta imperiale s’obligò l’arcivescovato.<note
						xml:id="FN2_00109_12" type="footnote"> Salzburg votierte am Augsburger
						Reichstag 1582 sofort für die höhere Reichshilfe, nämlich 48 Römermonate in
						sechs Jahren (Lossen, Der Magdeburger Sessionsstreit, S. 635).</note>Et
					essendo passato molte repliche, al fine hanno sborsati 22.000 fiorini per la
					rata di quattro mesi. Per il che si escusano gagliardamente di non potere al
					presente far più; solamente il duca di Ferrara<note xml:id="FN2_00109_13"
						type="footnote"> Herzog Alfonso II. von Ferrara.</note>ha offerto 30 milia
					scudi, et se ben non è stato ricercato, se non quando fusse molestato il stato
					del duca di Baviera, nondimeno si spera che, non ostante la mala sodisfattione,
					che ha havuto dal’eletto, per non haverli mai restituiti 12.000 scudi prestateli
					già alcuni anni sono,<note xml:id="FN2_00109_14" type="footnote"> Das Geld hat
						Herzog Ernst während seines Romaufenthaltes im Jahr 1575 ausgeliehen
						(Lossen, Der Kölnische Krieg I, S. 334ff.; Hansen, Nuntiaturberichte III/1,
						S. 648, Anm. 2).</note>che sia per contentarsi, che si converti l’uso d’essi
					per le cose di Colonia; è ben vero che ne li trenta milia si comprendono li 12
					milia, quali de presente era obligato il signor duca di restituirli. É stato
					ancora tentato così in genere il gran duca di Toscana, <note
						xml:id="FN2_00109_15" type="footnote">Francesco Medici, Großherzog der
						Toscana.</note>ma per non havere voluto il duca di Baviera trattare di
					Altezza la granduchessa,<note xml:id="FN2_00109_16" type="footnote"> 1569
						verlieh Pius V. Cosimo Medici die Würde eines Großherzogs, woraus sich ein
						über Jahre hinziehender Titel- und Präzedenzstreit zwischen Papst und Kaiser
						entwickelte. Der Kaiser fühlte sich übergangen und Ferrara zurückgesetzt.
						Bayern stand auf Seite des Kaisers (Bibl, Die Erhebung Cosimos zum
						Großherzog, S. 3ff.).</note>pare che s’habbi havuta risposta non molto buona
					non già dal granduca stesso, ma dalli ministri suoi.</p>
				<p>Hora il duca et l’eletto, dubitando che la penuria del danaro non faccia
					prolongare la guerra et essendo incerti l’essiti d’essa, hanno preso due
					risolutioni: di mandare il Minutio in Spagna a do<pb xml:id="P2_0000164"
					/>mandare aiuto a quella Maestà, <note xml:id="FN2_00109_17" type="footnote"
						>Minucci verließ Köln am 3. August 1583, war am 20. in München, wo er von
						Herzog Wilhelm instruiert wurde, um den 20. September in Rom und traf am 9.
						November in Madrid ein (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 739f.).</note>in
					evento che ne sia di bisogno et far altri offitii, quali s’intenderanno dal
					istesso Minutio, et di mandare da S. S.tà et metterli inanzi li modi di
					ritrovare danari, tra quali il signor duca propone che si ricerchino li prelati
					d’Alemagna a volerne accomodare una certa somma, et per persuaderli a consentire
					più prontamente, se li concedi facultà di poterli poi esigere dalli
					ecclesiastici et regolari della loro diocesi et rimborsarsene.</p>
				<p>Il signor duca era di parere che si potessi più compendiosamente dar fine a
					questi rumori con il divertire il Casimiro, cosa che veneva facilmente fatta, se
					l’arciduca Ferdinando si desponeva unirsi con il duca et, movendosi il Casimiro
					per Colonia, darle disturbo o almeno gelosia nelli proprii suoi dominii.<note
						xml:id="FN2_00109_18" type="footnote">Wilhelm hat mit Ferdinand darüber
						verhandelt (Bezold, Briefe des Pfalzgrafen II, Nr. 183).</note>Ne
					dal’arciduca s’è potuto ottenere altro, se non che promette, se S. M.tà darà il
					bando imperiale al Casimiro, al Truxes et altri, che lui aiuterà l’imperatore et
					il duca ad esseguirlo, et che si potrà fare senza molta difficultà. Ma S. M.tà
					s’è resa in sin’hora difficile a venire a tal avviamento, parendoli che la si
					farebbe parte, et pensa che sia più espediente che la si mantenghi mediatore o
					judice; similmente presuppone, essere astretta di giuramento alli elettori di
					non potere contra le persone loro procedere col bando imperiale senza il
					consenso o prescito delli altri elettori. Queste ragioni, che ritengono
					l’imperatore, paiono assai deboli, poiche quanto alla prima havendo il Truxes
					transgredito non solo contra li sacri canoni et proprio giuramento, ma anco la
					pacificatione imperiale, S. M.tà senza offendere alcuno può bene far l’officio
					di giudice, ne si può temere che sia per essere tenuta parte. Et quanto al
					secondo, non essendo il Truxes più elettore, non contraviene la S. M.tà sua
					dandoli il bando imperiale alla promessa fatta. Non si è potuto con tutto ciò
					ottenere da Sua Maestà altro, se non che darà subito l’indulto al eletto et che
					per vigore d’esso, se non espressamente almeno tacitamente et virtualmente havrà
					li regalii et si liberaranno li popoli dal giuramento prestato al Truxes.</p>
				<p>Questo è quanto m’ha conferito il signor duca di Baviera circa le cose di
					Colonia. Et perché confidentemente me ha date alcune let<pb xml:id="P2_0000165"
					/>tere del Mogontino et Treverense pur in questo proposito,<note
						xml:id="FN2_00109_19" type="footnote"> Schreiben des Erzbischofs von Mainz
						vom 12. Juni 1583 an den Erzbischof von Trier und dessen Antwort am 16. Juni
						betreffend Aufnahme Ernsts in das Kurfürstenkollegium (Arch. Vat., Nunz.
						Germ. 101, f. 87r, 88rv).</note>ho giudicato d’essere bene di mandarne copia
					a V. S. Ill.ma. L’arciduca Ernesto poi ne ha ragionato del convento, che a
					requisitione delli principi protestanti S. M.tà haveva condisceso che si
					facesse. <note xml:id="FN2_00109_20" type="footnote">Rothenburger Tag im April
						1584 (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S. 688; Bezold, Briefe des
						Pfalzgrafen II, Nr. 269ff.). Erzherzog Ernst und Herzog Wilhelm waren bei
						der Taufe in Innsbruck, von dort sind sie wahrscheinlich gemeinsam nach
						München gereist, wo sie Malaspina trafen (Hirn, Erzherzog Ferdinand II., II,
						S. 458).</note>Et se bene me ha detto, che pensa certissimo che non si terrà
					più, perché non l’havendo pretenduto quelli principi se non per le cose di
					Colonia, giudica perciò che, essendo hora privato il Truxes, che S. M.tà non
					permetterà che si tratti più d’esso, nondimeno il signor duca di Baviera mostra
					di dubitarne tuttavia et suspica ancora che, in evento che si facci ch’egli sia
					per essere escluso come interessato per rispetto del fratello, et le pare che
					sia bene di vivere con qualche sollicitudine, acciò o non si tenghi o tenendosi
					non si permetta nella trattatione qualche cosa in pregiuditio della religione,
					massime se li principi cattolici, che vi interveneranno, usaranno qualche
					conniventia non solo in non opponersi animosamente alle propositioni, che si
					faranno in pregiuditio della parte nostra, ma ancora in non ardire di essagerare
					gl’aggravii et violentie, che con grandissimo detrimento patiscono li cattolici
					dali heretici di continuo et vanno di giorno in giorno augumentandosi. Et pur
					quelli che gridano sono li oppressori, et quelli che tacciano sono li
					oppressi.</p>
				<p>Credo poi che V. S. Ill.ma havrà inteso, come nel ultima congregatione della
					legha Lansbergica tenuta in Baviera non si è trattata cosa alcuna, perché
					essendo finito il tempo della legha alla festa della santissima Trinità, parve
					che prima si discutesse, se era bene di mantenere la legha o vero di disfarla.
					Et perciò fu concluso, che si facesse un’altra congregatione il giorno di S.
					Bartolomeo, et al’hora si trattasse, se si dovevano escludere alcuni et
					includere altri, et di quelli suggetti, che mette più conto di escludere et
					d’includere. Il signor duca di Baviera ha in questo mentre tentato l’animo di
					Magontia et Treveri, da quali non ha havuto per ancora risposta et pensa di far
					l’istesso offitio con il duca di Cleves, et con l’occasione del andata del
					Minutio in Spagna di mandare le scritture che contengono<pb xml:id="P2_0000166"
					/> quello che passò, quando il duca, suo padre, tratto di fare accettare nella
					legha S. M.tà cattolica, acciò sapendo S. M.tà quello che al’hora passò, si
					possi dichiarare, se li sarà grato che si tratti di farlo intrare et con che
					conditioni. <note xml:id="FN2_00109_21" type="footnote"/>
				</p>
				<p>Ho poi ritrovato il signor duca di Baviera tanto affetto a V. S. Ill.ma che non
					saprei desiderare più, et poiché mi persuado che sia molto candido, credo ancora
					che candidamente habbia parlato meco. Ho saputo l’origine di quella mala
					sodisfattione, la quale si come fu falsamente et poco christianamente impressa
					da non so chi nella mente del signor duca,<note xml:id="FN2_00109_22"
						type="footnote"/>così non havendo fundamento si è totalmente deradicata dal
					cuor suo, anzi mi ha detto di volere per l’avenire far professione d’essere
					molto obligato V. S. Ill.ma per molti benefitii, che la famiglia sua et lui
					hanno ricevuto da lei.</p>
				<p>Ho per la strada ricevuto le lettere di V. S. Ill.ma delli 21. et 28. di Maggio
					et delli 4. et 25. del passato, dalle quale ho inteso l’ordine che N. S. mi da
					di ritornare al carico mio antico, per dove sono al presente incaminato.<note
						xml:id="FN2_00109_23" type="footnote">Nr. 92, 93, 95, 103.</note>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
