<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00115">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-08-18" n="1">1583-08-18</title>
                <title level="a">115. Malaspina an Gallio - Straßburg, 1583 August 18</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 100r Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00115">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1583-08-18" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2973783">Strasbourg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00114.xml"
                        >114. Gallio an Malaspina - Rom, 1583 August 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00116.xml">116.
                        (zu 1583 August 18)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00114.xml">114. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 August 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00117.xml">117. Malaspina an Gallio -
                        St. Lambrecht, 1583 August 27</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Übersendet Bericht über den Stand der Religionsangelegenheit in Innerösterreich.
                    Geplante Heirat des ältesten Sohnes Hoffmanns mit der Schwester des Bischofs von
                    Bamberg. Wunsch Erzherzog Karls nach Visitation der Grafschaft Görz durch
                    Malaspina und Errichtung eines Bistums Görz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="115">Malaspina an Gallio - Straßburg, 1583 August 18</head>
            <div>
                <p>Dal foglio che sarà con questa mia<note xml:id="FN2_00115_01" type="footnote">Nr.
                        116.</note>V. S. Ill.ma potrà comprendere il stato nel quale al presente si
                    ritrova il negotio della religione, et perché dalli doi punti che in esso si
                    contengono, depende tutto quello che insin hora se è negotiato et quello che si
                    dovrà negotiare, è necessario che quanto prima commodamente si potrà se mi
                    faccia sapere la mente di N. S., acciò al ritorno di S. A., <note
                        xml:id="FN2_00115_02" type="footnote">Erzherzog Karl kehrte Mitte September
                        von der Jagd in der Obersteiermark nach Graz zurück (Nr. 111,
                    118).</note>che sarà tra quattro settimane, io possi havere quella luce che è
                    necessaria per non inciampare in qualche errore. <note xml:id="FN2_00115_03"
                        type="footnote">Antwort Gallios vom 10. September (Nr. 119).</note></p>
                <p>Intendo qua che l’Hoffman è in procinto di maritare il suo primogenito figliolo
                    dato in più reprobo senso di lui con la sorella del vescovo di Bamberga et egli
                    hora si ritrova in Carinthia al governo che ha del detto vescovo.<note
                        xml:id="FN2_00115_04" type="footnote">Ehe kam nicht zustande.</note></p>
                <pb xml:id="P2_0000170"/>
                <p>S. A. desiderarebbe che io mi transferisse in Goritia per visitare quel contado
                    et vedere di ritrovare modo di erigere un vescovato nella terra di Goritia<note
                        xml:id="FN2_00115_05" type="footnote">Zur Errichtung eines Bistums Görz kam
                        es erst 1751 (Rainer, Versuche zur Errichtung neuer Bistümer, S.
                        457ff.).</note>, ma
                    insin hora non mi posso risolvere et difficilmente potrò sodisfare alla
                    petitione di S. A. se non ricevo lettere del tempo che mi dovrò consecrare per
                    il pericolo che mentre sto in camino non passi il termine prefisso . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
