<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00239">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-12-31" n="1">1584-12-31</title>
                <title level="a">239. Caligari an Gallio - Graz, 1584 Dezember 31</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 340r—341r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00239">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1584-12-31" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_021">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Gallio, Tolemeo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00238.xml"
                        >238. Gallio an Caligari - Rom, 1584 Dezember 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00240.xml">240.
                        Gallio an Caligari - Rom, 1585 Jänner 5</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00238.xml">238. Gallio an Caligari -
                        Rom, 1584 Dezember 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00240.xml">240. Gallio an Caligari -
                        Rom, 1585 Jänner 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Geburt und Taufe der Erzherzogin Margarethe. Tod des ernannten Bischofs von
                    Seckau. Kosten der Hofkapelle. Vorschläge zur Errichtung eines Bistums Görz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="239">Caligari an Gallio - Graz, 1584 Dezember 31</head>
            <div>
                <p>Ho la lettera di V. S. Ill.ma di 15 di questo.<note xml:id="FN2_00239_01"
                        type="footnote">Nr. 234.</note>Il negotio de la religione sta ne freddi
                    termini che io scrissi con le passate.</p>
                <p>La mattina di Natale la ser.ma arciduchessa partori con poco dolore una bambina
                    et per essere la creatura il giorno seguente assai infievolita fu batezzata
                    subito senza pompa et hebbe nome Margarita.<note xml:id="FN2_00239_02"
                        type="footnote">Erzherzogin Margarethe.</note>Hora questi ser.mi principi
                    hanno nove figlioli vivi, sette femine et dui maschi. <note
                        xml:id="FN2_00239_03" type="footnote">Vgl. unten Nr. 294.</note></p>
                <pb xml:id="P2_0000347"/>
                <p>Il sig. Artz canonico di Saltzburg et eletto vescovo di Secovia è morto avanti
                    che sia stato consecrato.<note xml:id="FN2_00239_04" type="footnote">Sigmund
                        Arzt wurde im Juli zum Bischof von Seckau ernannt und starb im Dezember
                        (Amon, Bischöfe von Graz-Seckau, S. 255f.).</note>Vacano hora dui vescovati
                    de la collatione di Salzburgo, Lovanto et Secovia. Forse non sarebbe male che di
                    Roma si ricordasse a l’arcivescovo di fare buona et presta provisione a queste
                    due chiese. <note xml:id="FN2_00239_05" type="footnote">Vgl. oben Nr. 177,
                        187.</note></p>
                <p>Avanti che mons. Malaspina si partisse di qui mi disse che costoro se bene già
                    ribbutati una volta volevano ritentare di novo di havere da N. S. pensioni per
                    buona somma sopra queste abbatie per pagare di musici de la capella di S. A.
                    serva per avviso.<note xml:id="FN2_00239_06" type="footnote">Vgl. oben Nr. 213.
                        219.</note></p>
                <p>Perché altre volte è stato trattato di errigere un vescovato novo ne la città di
                        Goritia,<note xml:id="FN2_00239_07" type="footnote">Vgl. oben Nr. 122,
                        125.</note>terra posta ne confini del Friuli, populosa fino al numeri di
                    10.000 anime et sottoposta in temporale a questa Altezza, mi sono voluto
                    informare dal vescovo di Lubiana <note xml:id="FN2_00239_08" type="footnote">Der
                        Bischof von Laibach, Johann Tautscher, war damals als Statthalter in der
                        Regel in Graz.</note>se fosse cosa ben fatta et facile ad essequirsi. Egli
                    lauda l’opera come santa et necessaria et ricorda che per la dote del vescovato
                    vi si potrebbe unire una abbatia de Cartusiani vicina una giornata chiamata
                    l’abbatia di Francia, <note xml:id="FN2_00239_09" type="footnote">Kartause Franz
                        in Krain.</note>situata a le fonti del fiume Lubiana, ne la quale sta un
                    monaco solo et vale 2.000 scudi l’anno d’entrata et da la pieve istessa di
                    Goritia ne havrebbe 400 altri netti et per diocesi se li potrebbe consegnare
                    tutto il contado di Goritia smembrandolo quanto a lo spirituale de la diocese
                    del patriarcato d’Aquileia che ha fini latissimi. Al novo capitolo de canonici
                    et beneficiati si vedrebbe che l’arciduca desse la dote del suo patrimonio con
                    riservarsi il jus presentandi o per altra via si provedesse al bisogno.</p>
                <p>Io non so se questo mottivo sia grato a N. S. o no, quando sia in suo piacere V.
                    S. Ill.ma me ne faccia avisato<note xml:id="FN2_00239_10" type="footnote">Dieser
                        Vorschlag zur Errichtung eines Bistums Görz wurde umgehend abgelehnt (Nr.
                        243).</note>che io ne trattarò di poi con S. A. et vedrò quello che si possi
                    sperare di tutto il negotio. Et se è vero come intendo che mons. di Parenzo
                    debbia visitare presto quella città di Goritia <note xml:id="FN2_00239_11"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 238.</note>si potrebbe dare carico a lui
                    d’informarsi sul <pb xml:id="P2_0000348"/>fatto del modo più facile di essequire
                    questo disegno et di indurre anco la città a concorrere per qualche portione, al
                    manco per ornare la chiesa et formirla di suppelletile necessaria et fabricare
                    la casa episcopale. Ho detto ornare la chiesa perché già il sig. Vito Dorimberga
                    ambasciatore di S. M.tà Ces. in Venetia ha fabricato in quella città a tutte sue
                    spese una bella chiesa grande e capace che fra pochi anni serà fornita del tutto
                    et servirà per cathedrale. <note xml:id="FN2_00239_12" type="footnote">Veit von
                        Dornberg.</note></p>
                <p>Non habbiamo qui per ancora neve et le giornate passano dolci fuori del ordinario
                    . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
