<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00123">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-10-05" n="1">1583-10-05</title>
                <title level="a">123. Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Oktober 5</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 118rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00123">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1583-10-05" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00122.xml"
                        >122. Malaspina an Gallio - Graz, 1583 September 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00124.xml">124.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Oktober 10</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00122.xml">122. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1583 September 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00124.xml">124. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1583 Oktober 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Entschlossenheit Erzherzog Karls, auf kommendem Landtag jeder religiösen
                    Assekuration auszuweichen. Für den Fall äußersten Zwanges Nachgiebigkeit. Bitte
                    um Intervention für Absolution in der Beichte. Eventuelle Abwesenheit Malaspinas
                    während des Landtages.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="123">Malaspina an Gallio - Graz, 1583 Oktober 5</head>
            <div>
                <p>Doppo d’haver letta et maturamente considerata la lettera di V. S. Ill.ma delli
                    10 del passato<note xml:id="FN2_00123_01" type="footnote">Nr. 119.</note>ho
                    insinuato a S. A. il tenore d’essa, usando quel maggior studio che ho potuto per
                    governarmi circum<pb xml:id="P2_0000183"/>spettamente et parcamente, et spero
                    nel Sig. Dio che sicome insin al dì d’hoggi né in viva voce et molto manco in
                    scritto è uscito dalla mia ancorché povera officina cosa che non sia stata
                    conforme a gl’ordini che ho havuto, essendomi ingegnato per inherire a la mente
                    di N. S. di ponderare et capire il senso et intento delle lettere di V. S.
                    Ill.ma che cose per l’avenire S. D. M.tà dal cui gratioso dono viene, che da noi
                    altri sia fidelmente et laudabilmente servito a la M.tà S. mi concederà tanto de
                    la sua gratia, che potrò in qualche parte sodisfare a gl’oblighi infiniti che ho
                    a la S.tà di N. S. col non transgredire di s.mi et prudentissimi ordini che mi
                    sono dati.</p>
                <p>Et parendomi bene che V. S. Ill.ma sappia come S. A. pensa di governarsi,
                    referirò la forma che mi ha communicata di volere tenere, dice d’esser disposta
                    di tentare ogni estremo per sutterfuggire ogni assicuratione o sia in viva voce
                    o in scritto et in caso che non possa far altrimenti di non accomodarsi a la
                    necessità promette d’attaccarsi al manco male. Né da me desidera altro se non
                    che io sotto sigillo confessionis dichi al padre provintiale de li Gesuiti suo
                        confessore,<note xml:id="FN2_00123_02" type="footnote">P. Heinrich
                        Blyssem.</note>che per tal attione se pur si farà non neghi l’assolutione al
                    A. S., perilche né dovrò venire ad accimento di consenso né di parlare con altri
                    di tal materia anzi venendosi al atto preiuditiale se così sarà giudicato
                    espressamente, alhora non lasciarò di fare una protestatione, ma se verrò in
                    cognitione che il principe non poteva far altrimenti non havendo io ordine in
                    contrario non impedirò l’assolutione al tempo de la confessione, anzi essendo
                    ricercato usarò conniventia acciò non le sia negata, et altre che facendo questo
                    mi persuaderò di non allontanarmi dal ordine che mi è dato, concorrerò ancora in
                    tal parere per fuggire pericoli et scandali. Et perché non si verrà a questo
                    così presto V. S. Ill.ma mi farà una singularissima gratia di avisarmi se la
                    forma che ho proposta è per essere a sodisfattione de la S.tà di N. S., che
                    quando non piaccia potrò o pigliando occasione di visitare o con altri pretesti
                    non intervenire alla dieta, né cio sarà con pericolo alcuno, poiché le cose che
                    si dovranno trattar hora et per l’avenire sono così maturate et tante volte
                    consultate che possono bene volendo facilmente et sicuramente da loro promovere
                    quel che si è tentato et si dovrà per l’avenire tentare senza la presentia mia.
                    Né lasciarò con ogni debita humiltà di scoprire a V. S. Ill.ma il desiderio mio
                    resignato però totalmente nelle s.mi mani de la S.tà S., il quale è di non
                    assistere <pb xml:id="P2_0000184"/>alla dieta per non dar luogho né occasione a
                    gl’heretici parlare. <note xml:id="FN2_00123_03" type="footnote">Malaspina wurde
                        angewiesen, selbst zu entscheiden, ob seine Anwesenheit beim nächsten
                        Landtag von Nutzen sein könne (Nr. 124).</note>Et quando pur parerà alli
                    padroni, che io sia presente, <note xml:id="FN2_00123_04" type="footnote"
                        >Malaspina blieb während des Landtages in Graz (Nr. 140).</note>sarà in vero
                    con rossore per non dir renitenza del proprio senso, non havendo io altra mira
                    in questo fatto che l’honore di Dio et di N. S., et considerando che ne la dieta
                    si dovrà assicurare li nobili o disfarla infruttuosamente in ambedue di questi
                    assiti non possono insin hora far altro giuditio, se non che malamente ci cape
                    la persona del nuntio, poiché nel uno gl’heretici come ho detto ritrovaranno
                    suggetto di parlare nel altro li consiglieri qua andaranno forsi a camino o di
                    domandar escessivo aiuto o di voler che il nuntio li servi come per testimonio
                    del impotentia passata, presente et futura di S. A. . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
