<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00287">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-07-15" n="2">1585-07-15</title>
                <title level="a">287. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 15</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 180r—181v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00287">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-07-15" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00286.xml"
                        >286. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00288.xml">288.
                        Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00286.xml">286. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Juli 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00288.xml">288. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Juli 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Feierliche Eröffnung des Jubeljahres. Fakultäten zur Absolution der Häretiker.
                    Transferierung der Nonnen von Aquileia. Abreise des Grafen Ambros von Thurn nach
                    Carnia. Genugtuung Erzherzog Karls wegen Berücksichtigung seiner Beschwerden
                    betreffend die Übergriffe des Bischofs von Parenzo als apostolischer Visitator.
                    Ungewöhnliche Kälte und Trockenheit. Ausbreitung der Pest. Schwere
                    Ernteeinbußen. Günstige Umstände für Feldzug gegen Türken.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="287">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 15</head>
            <div>
                <p>Dominica a li 27 di questo ne la predica di S. A. fu publicato il Giubileo<note
                        xml:id="FN2_00287_01" type="footnote">Vgl. oben Nr. 279, Anm. 5.</note>et
                    mercordì, venerdì et sabbato subsequente servando il debito digiuno, orationi et
                    elemosine et cominciando sempre da la chiesa de’ Gesuiti, contigua al palazzo di
                    S. A., furono fatte tre processione solenni a tre diverse chiese, in cadauna de
                    le quali fu cantata con bellissima musica la messa de lo Spirito Santo,
                    predicato et dette <pb xml:id="P2_0000408"/>molte messe basse prima et poi de la
                    predica. In tutte tre intravenne S. A. con molta devotione essendo andata sempre
                    a capo scoperto recitando la sua corona, che publicamente portava ne le mani, vi
                    erano la ser.ma arciduchessa, il principino Ferdinando et le due principesse
                    maggiori con tutto il resto de la corte, donne et huomini, vestiti positivamente
                    di negro, sì come si conviene in atto di penitenza, et non solo vi furono li
                    cattolici tutti, ma anco molti heretici, che parimente andorono con la beretta
                    in mano et stettero a le prediche de indulgentiis et con frutto loro, come essi
                    hanno riferto; et per ordine spetiale di S. A. furono serrate tutte le boteghe
                    sin a hora di pranso et non fu lasciato entrare carro niuno a le porte de la
                    città.</p>
                <p>L’altra dominica, che fu hieri, dopo cantata la messa del vescovo di Lubiana con
                    pari devotione, pietà et numero ogniuno prese la s.ma eucarestia et consegui
                    l’indulgenza plenaria del giubileo. Et così spero sia stato fatto per tutti gli
                    altri lochi et provincie, da le quali cose tutte io per la mia parte son restato
                    molto edificato, et spero anco, che la S.tà di N. S. ne sentirà
                    consolatione.</p>
                <p>Quanto a la facultà di absolvere gli heretici io aspettarò volontieri quello, che
                    mi sia commandato da gli ill.mi signori cardinali de la congregatione del santo
                        offitio,<note xml:id="FN2_00287_02" type="footnote">Vgl. oben Nr. 258, Anm.
                        4.</note>non affermo già che questi penitenti siano per stare tutti fermi
                    nel buon proposito, essendo che sono molestati da continue tentationi, così de
                    gli heretici come de le loro proprie passioni et necessità, specialmente il
                    predicatore Bavaro <note xml:id="FN2_00287_03" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        251, 260.</note>et l’altro prete di Carniola, però serà bene, che V. S.
                    Ill.ma si degni fare instare per la conclusione.</p>
                <p>De la translatione de le monache di Aquileia S. A. mi ha detto di havere mandato
                    a prendere informatione di quello, che si possa fare,<note xml:id="FN2_00287_04"
                        type="footnote">Es geht um die Transferierung des Klosters. Vgl. oben Nr.
                        281.</note>et de la chiesa de’ Dominicani che trattarà con provinciale loro,
                    che si dice serà qui presto. <note xml:id="FN2_00287_05" type="footnote">Vgl.
                        unten Nr. 301.</note>
                </p>
                <p>Il conte Ambrosio da la Torre marsciallo et favoritissimo di S. A. partirà fra
                    dui giorni parimente a la volta di Carnio la sua patria ne li confini del
                    Friuli, sì come fece otto dì fa il signor Giovanni Cobenzel,<note
                        xml:id="FN2_00287_06" type="footnote">Vgl. oben Nr. 284.</note>et essendo
                    venuto a licentiarsi da me mi ha detto, che vi starà dui mesi, il pretesto è di
                    andare a rivedere le sue castella et beni.</p>
                <pb xml:id="P2_0000409"/>
                <p>Con le mie del primo di questo,<note xml:id="FN2_00287_07" type="footnote"/>sì
                    come V. S. Ill.ma haverà visto, detti satisfattione a S. A. sopra gli aggravii,
                    che pretendeva dal vescovo di Parenzo visitatore apostolico, <note
                        xml:id="FN2_00287_08" type="footnote"/>et perché a l’hora mi parve di
                    lasciarla ben contenta né S. A. mi ha repplicato mai altro dapoi per molte
                    volte, che mi habbia riparlato et a lungo, voglio sperare, che resti pienamente
                    satisfatta et che in ciò non ci serà da dire altro.</p>
                <p>Da molti giorni in qua spirano venti setentrionali freddi, le giornate passano
                    nubilose, però senza pioggia, io scrivo con la pelliccia intorno, le montagne
                    hanno le nevi grandi et coloro di là su scaldano le stufe come d’inverno, cresce
                    tuttavia la siccità et con essa la sterilità et la peste si dilata, le terre de
                    la via maestra da Villach a Vienna sono per gran infette et questa gente al
                    costume loro ne tiene poca cura, la onde, se Iddio non ci aiuta per sua
                    misericordia, è pericolo, che questo anno così roversciato non ci dia, come si
                    ha osservato havere fatto altra volta, da far più che non vorremmo.</p>
                <p>In Ungaria dove si raccoglievano 300 carra di fieno quest anno ne hanno raccolte
                    13, et questi soldati periti discorrono, che con un ben picciolo esserciti
                    sostentato da le vittovaglie, che si le mandariano per acqua giù per il Danubio,
                    hora facilmente si recuperarebbe quel regno da le mani del Turco per estrema
                    penuria, che vi è d’ogni cosa.</p>
                <p>L’arciduca suole partire la festa di S. Giacomo per le caccie de la montagna et
                    consumarvi tutto l’agosto, credo, che quest anno farà il medesmo,<note
                        xml:id="FN2_00287_09" type="footnote"/>se già la peste nol distornasse. Il
                    signor Enea Gonzaga non è ancora ritornato. <note xml:id="FN2_00287_10"
                        type="footnote"/>
                </p>
                <p>Ne mi occorrendo altro per risposta de la lettera di V. S. Ill.ma di 29 del
                        passato<note xml:id="FN2_00287_11" type="footnote"/>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
