<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00046">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-12-03" n="1">1582-12-03</title>
                <title level="a">46. Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Dezember 3</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 530r—531r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00046">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-12-03" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00045.xml">45.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 November 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00047.xml">47.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 Dezember 11</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00045.xml">45. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 November 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00047.xml">47. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 Dezember 11</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Fortschritte im Religionsgeschäft bei Grazer Bürgern. Interzessionsschreiben
                    verschiedener Fürsten und Städte des Reiches zugunsten der Protestanten
                    Innerösterreichs. Einführung des Gregorianischen Kalenders. Visitation einiger
                    Pfarren. Bekämpfung des Priesterkonkubinates. Reform der Dominikaner und
                    Franziskanerkonventualen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="46">Malaspina an Gallio - Graz, 1582 Dezember 3</head>
            <div>
                <p>Ancorché l’andata di S. A. a Vienna<note xml:id="FN2_00046_01" type="footnote"
                        >Erzherzog Karl reiste am 16. November von Graz nach Wien ab, um mit dem
                        Kaiser seinen Anteil an der vom Reichstag bewilligten Hilfe für die
                        Verteidigung der Türkengrenze auszuhandeln (Nr. 42, Anm. 6).</note>desse
                    occasione di timore a noi altri che li cittadini nell’absentia sua fossero per
                    frequentare di nuovo l’essercitio lutherano, nondimeno habbiamo poi veduto con
                    nostra molta consolatione che hanno perseverato nella cominciata obedientia et
                    il negotio al presente più tosto va megliorando, che pegiorando, seben si deve
                    suspendere di far certo giuditio del perfetto essito suo insin al Natale, <note
                        xml:id="FN2_00046_02" type="footnote">Vgl. unten Nr. 51.</note>nel qual
                    tempo senza dubio alcuno si farà noto alli cattolici l’intentione della parte
                    adversa.</p>
                <p>Li nobili in gran numero et con molta solennità hanno presentato a S. A. molte
                    lettere intercessionali de’ diversi principi et communità della loro farina
                        et,<note xml:id="FN2_00046_03" type="footnote">Wahrscheinlich ist das am 22.
                        November vom Ausschuß der Länder Steiermark, Kärnten und Krain übergebene
                        Interzessionsschreiben zugunsten der Städte gemeint. Darin heißt es auch,
                        daß Erzherzog Karl „durch antrib und practiken des Nuncij pontificii und
                        anderer unruebiger scheinheiliger“ sich habe bewegen lassen, die
                        Bürgerschaft in ihrem Gewissen zu beschweren. Am 16. Dezember kam es dann
                        zur Überreichung von Interzessionsschreiben der protestantischen
                        Reichsstände, die aber Malaspina in seinen Berichten nicht erwähnt (Loserth,
                        FRA II/50, S. 357—360, 364 und 369).</note>se bene è S. A. risolutissima di
                    non volere accettare scritto alcuno concernente alla religione, nondimeno si è
                        <pb xml:id="P2_0000070"/>giudicato conveniente il non refutare le lettere di
                    quelli potentati et si è scritto Cobenzolo che communichi con S. M.tà il
                    contenuto d’esse et preghi S. M.tà che si compiaccia di dar il suo buon parere a
                    S. A. come nel rispondere si dovrà governare. <note xml:id="FN2_00046_04"
                        type="footnote">Vgl. unten Nr. 48.</note></p>
                <p>Ho poi ricevuto la lettera di V. S. Ill.ma delli 14 di novembre<note
                        xml:id="FN2_00046_05" type="footnote">Nr. 41. Wahrscheinlich hat sich
                        Malaspina beim Datum um einen Tag geirrt.</note>con il breve <note
                        xml:id="FN2_00046_06" type="footnote">Breve vom 13. November 1582 betreffend
                        die Einführung des neuen Kalenders (Arch. Vat., Epist. ad Principes 17, f.
                        166r).</note>, et subito ho comunicato con S. A. il desiderio di S. B.ne
                    circa il ricevere nelle sue provintie l’uso del calendario novo et mi sono
                    allargato in questo proposito quanto ho giudicato convenirsi. S. A., doppo molte
                    repliche, si è risoluta di scrivere a S. M.tà una lettera assai efficace et
                    oltre a l’eshortarla a voler ricevere il calendario, li mette ancora in
                    consideratione che, havendo l’A. S. stati contigui con l’Italia, difficilmente
                    può tenere l’uso del vecchio et non di conformare col novo, et poiché dalla M.tà
                    S., come da capo, depende la risolutione del riceverlo o non, che S. A. lo
                    supplica a volerli quanto prima dar gratiosa risposta. <note
                        xml:id="FN2_00046_07" type="footnote">Vgl. unten Nr. 51.</note>Et mi pare di
                    sottrahere che quando non ci fosse qualche suspetto di offendere la M.tà de
                    l’imperatore, S. A. volentieri, senza dilatione, sodisfarebbe al desiderio di S.
                    B.ne, ma sono passati alcuni ragionamenti tra li ser.mi fratelli dell’imperatore
                    et S. A., per li quali lei non si può risolvere senza timor di dar disgusto.
                        <note xml:id="FN2_00046_08" type="footnote">Möglicherweise sind
                        Fühlungnahmen wegen der Wahl eines Römischen Königs gemeint (Stieve,
                        Verhandlungen über die Nachfolge Rudolfs II., Abhandlungen der Münchner
                        Akademie XIV, S. 5ff.; Bezold, Rudolf II. und die hl. Liga, ebenda XVII, S.
                        347).</note>Con tutto ciò, per il contado di Goritia et altrove si osserva
                    l’uso del calendario novo.</p>
                <p>Ho visitato alcune parocchie delle più principali<note xml:id="FN2_00046_09"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 42.</note>et ho sequitato la forma che altre
                    volte ho tenuta <note xml:id="FN2_00046_10" type="footnote">Visitation
                        steirischer Klöster und Pfarren durch Malaspina im Jahr 1581 (Rainer—Weiß,
                        Die Visitation steirischer Klöster und Pfarren im Jahre 1581, S.
                    26).</note>di far bandire le concubine et far che li parrochi in mia presentia
                    et di tutto il popolo predichino che il tener le concubine è peccato, che
                    l’essere uxorato et credere che sia vero matrimonio è heresia, et ho atteso
                    quanto ho potuto al far disingannare li popoli della opinione che hanno, che non
                    solo non sia <pb xml:id="P2_0000071"/>peccato, ma di precetto, che li preti
                    habbino le loro donne. Sia lodato il Signore che il tutto è passato felicimente
                    et sopratutto con molta sodisfattione di S. A. et precipue della principessa, la
                    quale non può sentire nominare concubine di preti, et mi fa instantia che io ne
                    facci mettere una alla berlina <note xml:id="FN2_00046_11" type="footnote"
                        >Malaspina erwähnt in seinen späteren Berichten nie, daß er diesem Vorschlag
                        der Erzherzogin Maria, eine Priesterkonkubine an den Pranger zu stellen,
                        jemals entsprochen habe.</note>per renderle infame et abominevole a
                    tutti.</p>
                <p>Ho similmente dato quel meglior ordine, che ho potuto al governo, tanto
                    spirituale come politico, delli frati Dominicani et Conventuali Franciscani,
                    come V. S. Ill.ma potrà vedere dalle constitutioni che le mando<note
                        xml:id="FN2_00046_12" type="footnote">Konnten nicht mehr gefunden
                        werden.</note>, le quali desiderarei che fossero communicate alli loro
                    superiori con incargarli <note xml:id="FN2_00046_13" type="footnote">Statt
                        incaricarli.</note>seriosamente che dal canto loro ancora procurassero che
                    fossero essequite perfettamente, altrimenti io prevedo la total ruvina di questi
                    conventi, poiché li peccati et scandalo che hanno insin’hora commessi sono
                    troppo enormi, <note xml:id="FN2_00046_14" type="footnote">Die Klagen über die
                        Zustände in einzelnen Mendikantenklöstern waren schon seit Jahren zu hören
                        (Rainer, Nuntiaturberichte II/8, S. 54f., 98; Schellhass, Nuntiaturberichte
                        III/3, S. 26f.; Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. XI, 20, 285 und
                        396f.).</note>et non sono molti mesi che un di loro ha tolta la custodia del
                    Santissimo Sacramento insieme con il sacramento et lo ha impegnato qua in Gratz
                    per doi forini a una meretrice. <note xml:id="FN2_00046_15" type="footnote"
                        >Nichts weiter bekannt.</note>Et, quello che mi preme, S. A. l’ha saputo.
                    Però bisogna che li generali, mentre possono, cerchino di rimediare alli
                    dissordini et introdurre la disciplina regulare . . .</p>
                <p>(P. S.): Ho scritto a mons. di Vercelli quello che ho trattato con S. A. intorno
                    al ricevere il calendario novo et come S. A. ha scritto a S. M.tà.<note
                        xml:id="FN2_00046_16" type="footnote">Siehe unten Nr. 51.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
