<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00156">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-03-07" n="2">1584-03-07</title>
                <title level="a">156. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 März 7</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 177r—178v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00156">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-03-07" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00155.xml"
                        >155. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 März 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00157.xml">157.
                        Malaspina an Gallio - Graz, 1584 März 14</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00155.xml">155. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 März 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00157.xml">157. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 März 14</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Protest der Stände gegen Einkerkerung ihres Boten und Wegnahme der Briefe.
                    Antwort Erzherzog Karls mit Hinweis auf seine absolute Macht. Attentatspläne
                    gegen Malaspina. Notwendigkeit zu <pb xml:id="P2_0000240"/>energischem Vorgehen
                    gegen Häretiker in Kärnten, vor allem von Seite Salzburgs und Bambergs.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="156">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 März 7</head>
            <div>
                <p>Havendo li provintiali sottratto la retentione del loro huomo et lamentatosi che
                    contra l’antichissime consuetudini del paese et di tutta la Germania siano
                    ritenute persone publiche et intercette lettere<note xml:id="FN2_00156_01"
                        type="footnote">Am 29. Februar baten die Verordneten Erzherzog Karl um
                        Herausgabe der weggenommenen Briefe und um Freilassung des Boten. In der
                        Folge wurden noch mehrere diesbezügliche Schreiben gewechselt, in denen die
                        Stände u. a. darauf verwiesen, daß Konfiskation von Briefen bisher nur bei
                        den Welschen in Gebrauch gewesen sei (Graz LA, Landschaftliches Archiv,
                        Reformation 75).</note>et havendo da S. A. havuto per risposta, <note
                        xml:id="FN2_00156_02" type="footnote">Antwort u. a. mit dem Hinweis, daß die
                        Beschlagnahme der Post ex mera et absoluta potestate des Erzherzogs
                        angeordnet worden sei (Loserth, FRA II/50, S. 520f.).</note>che è ben vero
                    che non è di consuetudine ’laprire le lettere altrui, ma che molto manco è
                    costume di subditi fideli recorrere a principi non naturali et a università non
                    superiori a loro per consultarsi, <note xml:id="FN2_00156_03" type="footnote"
                        >Vgl. oben Nr. 154, Anm. 3—6.</note>se devono obedire al loro natural
                    signore, se devono accettare il calendario, trattare d’introdurre poste senza
                    prescito del principe et domandare parere come si devono governare circa la
                    persona del nuntio et altri capi quali per concernere l’interesse de la casa di
                    Austria, S. A. si reservava doppo che haverà communicato et consultato il tutto
                    a li suoi attinenti, farne il debbito resentimento et che lei come principe di
                    assoluta authorità haveva ben potuto per legitime cause ritener l’huomo et aprir
                    le lettere non solo di privati ma de li deputati, cosa però che non haveva
                    voluto fare ma che le restituiva intatte. <note xml:id="FN2_00156_04"
                        type="footnote">Außer den an die Verordneten der steirischen Stände
                        gerichteten Schreiben wurden auch 21 an Private adressierte Briefe nicht
                        geöffnet (Graz LA, Landschaftliches Archiv, Reformation 75; Loserth, FRA
                        II/50, S. 519, Anm. 1).</note></p>
                <p>Hanno essendo per questa risposta havuta restate molto sbigottiti et confusi
                    fatto due risolutioni, di rimandare di nuovo a quelli principi et università per
                    intendere con fondamento, ciò che si conteneva ne le lettere riservate da S. A.,
                    et si sono disposti che non sia bene di tardare più il presentare le loro
                    gravezze et così hieri lo fecero<note xml:id="FN2_00156_05" type="footnote">Die
                        Beschwerdeartikel sind vom 3. März datiert und wurden am 5. März Erzherzog
                        Karl überreicht (Loserth, FRA II/50, S. 521f.).</note>et se ben il scritto è
                    pieno di arrogantia et impudentia, si penetra però da testimonii fideli che non
                    sono per essere in fatti come si mostrano in parole.</p>
                <pb xml:id="P2_0000241"/>
                <p>S. A. non ha per ancora presa risolutione circa la risposta che si doverà dare ne
                    mi ha fatto communicare il contenuto d’esso scritto ma li prelati mi hanno
                    confidentemente avisato che al solito debacchano contra la persona o per dir
                    meglio officio mio, al che essendosi opposto mons. di Secovia in nome del stato
                    ecclesiastico col protestare, che se loro descenderanno a li individui, che anco
                    essi saranno sforzati di farlo, credono di havere ottenuto che non sia
                    espressamente nominato il nome di nuntio, ma si ben descritto in modo tale che
                    s’intenderà di chi pretendono di accennare et notare.</p>
                <p>Hoggi li prelati dimandaranno audientia ancho essi et presentaranno li loro
                    aggravii contra li heretici<note xml:id="FN2_00156_06" type="footnote">Schreiben
                        der Prälaten nicht bekannt.</note>et il principe sarà constituito giudice
                    del una et l’altra parte, et io non ho mancato di ridurre a memoria a S. A. il
                    giuramento, che ha fatto a li prelati quando pigliò il possesso di queste
                    provintie, dal quale si comprende che ne le cose spirituali ha giurato a loro
                    non a gl’heretici, non havendo mai non ostante qualsivoglia concessione permessa
                    fatto giuramento di volere conservare la confessione Augustana, ma solamente la
                    cattolica. Io et per le promesse passate et presenti et per havere il sig. duca
                    di Baviera scritto con una mirabile efficacia a S. A. monendo a risolversi in un
                    sol colpo di fare una regia essecutione <note xml:id="FN2_00156_07"
                        type="footnote">Schreiben Herzog Wilhelms an Erzherzog Karl vom 10. Februar
                        1584 (Wien HHStA, Hofkammerakten 7).</note>et minacciandoli che non lo
                    facendo sia per essere da Dio signore nostro severamente castigato vivo, perciò
                    con speranza che questa volta siamo per fare qualche notabile risolutione et
                    essecutione, ma dal altro canto sto con timore et sollicitudine havendo per il
                    passato fatte tante esperienze del modo di procedere di qua del quale mai mi
                    assicurarò intieramente se non quando vederò fatti già essequiti.</p>
                <p>Con le precedenti mie scrissi a V. S. Ill.ma, che questi ministri erano intrati
                    in qualche dubio che ne le lettere intercette si fosse per scoprire trattato
                    contra la persona mia.<note xml:id="FN2_00156_08" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        154.</note>Et se ben io non son stato molto curioso investigatore per
                    parermi che tocchi a S. A. di vivere in ciò con più sollicitudine di me, mi
                    hanno però tutti li consiglieri detto che li consultati consegliano a costoro
                    che debbano ammazzarmi, né da li consiglieri uniti ho potuto intendere altro è
                    ben vero che da particolari son stato informato altrimenti. Ma io scuso S. A. se
                    non ha caro che io sappi più oltre per diversi rispetti, et a me deve <pb
                        xml:id="P2_0000242"/>bastare la dispositione che il Sig. Dio mi dà di esser
                    pronto per servitio di S. D. M.tà di far quel fine che più li piacerà et che da
                    S. A. non si pretermette quella diligentia che in simil accidenti si suol
                    usare.</p>
                <p>Sono più di doi anni che questo serenissimo scacciò di S. Vito et Felchmorch
                    città principali di Carinthia<note xml:id="FN2_00156_09" type="footnote">Vgl.
                        oben Nr. 60, Anm. 4. St. Veit und Völkermarkt waren die wichtigsten
                        landesfürstlichen Städte in Kärnten. Villach und Wolfsberg waren bambergisch
                        und Friesach salzburgisch.</note>li predicatori heretici et io da quel tempo
                    insin a questa hora non potendo sperare di far profitto alcuno con il vescovo di
                    Bamberga ho sempre sollicitato li Salzburgensi, quali hanno la maggior parte di
                    quella provintia sotto il dominio loro temporale et spirituale, che a imitatione
                    di S. A. anco essi espurgassero li lor luoghi, et massime quello che fu la prima
                    porta per dove poi in queste parti intrò l’heresia; et se ben non solo ho havuto
                    intentione ma anco promessa da mons. coadiutore <note xml:id="FN2_00156_10"
                        type="footnote">Georg von Kuenburg, Erzbischof-Koadjutor von Salzburg. Vgl.
                        oben Nr. 1, Anm. 3.</note>che lo havrebbono fatto nondimeno non vedo
                    essecutione alcuna et in questo particolare seguitano l’estesso modo di
                    procedere che fanno circa l’instituire la visita che sempre promettono ma mai
                    cominciano, et perché l’istessi heretici di Carinthia si vagliono nel persuadere
                    a S. A. a restituire li predicatori in quelle città del essempio de li
                    Salzburgensi è in vero necessario che siano riscaldati et infiammati da maggior
                    calore che non è il mio, acciò una volta essequischino quello che hanno promesso
                    et sono tenuti. So che V. S. Ill.ma sa che la Carinthia è ne li confini di
                    Italia et provintia che per esser mercantile ha molto commercio con li subditi
                    de li signori venetiani, <note xml:id="FN2_00156_11" type="footnote">Der Handel
                        von Kärnten nach Italien ging zu einem guten Teil durch oder um Villach
                        (Hassinger, Handels- und Verkehrsstellung Villach, S. 211ff.).</note>però
                    non s’applicando i rimedii a la peste potrebbe passar più oltre . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
