<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00087">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1583-05-05" n="2">1583-05-05</title>
				<title level="a">87. Malaspina an Gallio - Köln, 1583 Mai 5</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
							Caligari; 1582-1587</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1981</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 60r—63r, Orig.<lb/>Druck: Hansen,
							Nuntiaturberichte III/1, S. 533—538.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L2_00087">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1583-05-05" n="2"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2886242">Cologne</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00086.xml">86.
						Malaspina an Gallio - Köln, 1583 Mai 5</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00088.xml">88.
						Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Mai 7</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L2_00086.xml">86. Malaspina an Gallio -
						Köln, 1583 Mai 5</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L2_00088.xml">88. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1583 Mai 7</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Verhandlungen Malaspinas mit dem Kölner Kapitel wegen Wahl des neuen Erzbischofs.
					Wirkung der Absetzungsbulle Gebhards von Truchseß. Ankunft des Kardinallegaten
					Andreas von Österreich von einigen nicht erwünscht. Unruhe unter den Kapitularen
					durch die Ankunft Salentins von Isenburg. Gerüchte über Absprache von Kanonikern
					zur Ausschließung der Prinzen von der Nachfolge in Köln.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="87">Malaspina an Gallio - Köln, 1583 Mai 5</head>
			<div>
				<p>Con questa mia sarà la risposta, che io con consiglio di persone prattiche et
					prudenti diedi al capitolo circa il non chiamare alla elettione li capitulari
						heretici;<note xml:id="FN2_00087_01" type="footnote">Die Antwort enthält im
						wesentlichen die Ausführungen des Berichts vom 28. April (Nr. 84) mit der
						Bemerkung, daß die Absetzungssentenz angekommen und für die Ausschließung
						der häretischen Kanoniker von der Neuwahl des Erzbischofs das seinerzeit
						gezeigte Breve (Nr. 84, Anm. 5) ausreichend sei (Arch. Vat. Nunz. Germ. 101,
						f. 73).</note>et se ben insinuai la somma di essa a V. S. Ill.ma con le
					precedenti mie, ho voluto nondimeno inviarli il <pb xml:id="P2_0000133"/>oroprio
					scritto et con esso l’approbatione del capitolo, <note xml:id="FN2_00087_02"
						type="footnote">Das Domkapitel erklärte darin, daß es nur Solms und
						Winnenberg wegen Häresie und feindlicher Haltung von vornherein von der
						Neuwahl ausschließen wolle (ebenda f. 71).</note>la quale si è messa in
					essecutione. Et perché ne l’ultima mia facevo mentione di tre, che si sarebbono
					esclusi et non ne nominava se non doi, V. S. Ill.ma ha da sapere che il tertio è
					il già vescovo di Minda; <note xml:id="FN2_00087_03" type="footnote">Graf
						Hermann von Schaumburg, gewesener Bischof von Minden. Vgl. Nr. 84, Anm.
						10.</note>ma il decano, <note xml:id="FN2_00087_04" type="footnote">Graf
						Anton von Schaumburg, Domdechant von Köln.</note>suo fratello, ha fatto
					tanto instantia al capitolo, che in scritto non sia nominato, promettendo che
					non verrà et che perciò lo tenghino come per morto quanto al atto della
					elettione, che li capitulari non hanno voluto farne mentione alcuna à
					contemplatione di lui et giudicano, che sia per essasperar l’animi loro
					apostasia notoria a tutto il mondo. É poi sopragionto monsignor di Verselli, il
					quale me ha consolato grandemente, dicendomi d’havere breve di S. B.ne della
					privatione d’alcuni, et poiché non sono più che doi coloro che possono
					pretendere di venire (cosa però che non si crede), li quali sono compresi nel
					breve, si può perciò vivere senza sollicitudine alcuna. <note
						xml:id="FN2_00087_05" type="footnote">Nuntius Bonomi kam am 30. April in
						Köln an und brachte wahrscheinlich die Breven vom 4. April mit (Arch. Vat.,
						Sec. Brev. 56, f. 290—291).</note>Ma potendosi far di manco in questi
					frangenti a venire al atto della privatione, sarà più sicura a non mettere tanta
					carne al fuoco, con pericolo che non ci sia legni a bastanza per cuocerla.</p>
				<p>L’essersi publicato nella città che la privatione è venuta, ha causato alcuni
					mali effetti di presente. Et piaccia al signor Dio che non ne causi dell’altri
					peggiori per l’avenire; io quanto a me son del parere della magior parte, che il
					principio di tumulto, che è occorso qui, sia nato da questo, poiché per inanzi
					si era vivuto in quiete et pace grandissima.<note xml:id="FN2_00087_06"
						type="footnote">Der am 29. April in Köln ausgebrochene Aufstand soll durch
						das von einigen Flamen verbreitete Gerücht, Ernst und Isenburg verlegen
						heimlich Truppen in die Stadt und Parma nähere sich mit spanischen Soldaten
						mit dem Ziel, die Anhänger der neuen Religion zu töten und das ganze Volk zu
						unterjochen, verursacht worden sein (Hansen, Nuntiaturberichte III/1, S.
						539f.).</note>Et provedendo quanto pericoloso era, per esser l’intervallo
					tra la privatione et elettione, li commissarii di S. M.tà, tutto il capitolo, li
					reverendi padri del Gesù et in effetto ogn’uno mi confortorno a condescendere,
					che non bisognava che ci corresse molto tempo tra l’una et l’altra, ne doppo che
					è venuta la privatione, se ben <pb xml:id="P2_0000134"/>le lettere capitulari
					della convocatione del capitolo non erano espedite, ha partorito quel solo buon’
					effetto, che pur doveva, cioè che li capitulari ne facessero mentione nelle
					lettere, poiché con tutti li officii, che io me habbi saputo fare, et doppo
					l’arrivo di monsignor di Vercelli per quelli che ha fatto lui, hanno voluto
					alterare la forma per prima conceputa, allegando che l’aquietarsi al mio parere
					era cosa pericolosa, et l’inherire al loro era sicura et conforme al stilo, che
					sogliono osservar.</p>
				<p>Li commissarii imperiali temono grandemente che li principi protestanti siano per
					molestare per questo l’imperatore, et che il Truxes non sia per dormire, ma per
					attacarsi dove potrà et obviare che S. M.tà non li toglia le regalie,<note
						xml:id="FN2_00087_07" type="footnote">Vgl. oben Nr. 83, Anm. 14.</note>il
					che si crede si sarebbe schifato ogni volta, che non si havesse dato tanto tempo
					alla parte adversa et si fosse havuto il novo arcivescovo. Ma poiché la cosa è
					inremediabile, bisogna attendere con ogni studio et arte a tre cose grandemente.
					La prima è, che l’imperatore faccia quello che spetta alla jurisdittione sua di
					liberare dal giuramento prestato al Truxes li subditi, perché altrimente non
					potrebbe partorire quell’effetto la privatione, che congionta con quello farà,
					et la procrastinatione di tal attione, oltre che sarebbe di detrimento
					grandissimo, darebbe anco poca edificatione alli cattolici, se vedessero che S.
					M.tà non si conforma in così importante negotio con la S.tà di N. S. Per il che
					io ho destramente messo in consideratione alli capitulari la necessità, che
					hanno d’instare appresso S. M.tà per tal effetto, onde loro capitularmente in
					mia presentia hanno ricercato li commissarii cesarei a voler in nome loro farne
					offitio efficace con la M.tà S., et monsignor di Verselli mi dice che ancor lui
					dal canto suo non lasciarà di far il debito. Secondariamente è molto necessario
					che l’illustrissimo legato, se verrà, o monsignor di Verselli procurino, che tra
					capitulari, et precipuamente fra li nobili, non naschino disunioni di qualità,
					come pare che cominciano à pullulare, che in vero non partorirebbe altro che
					fomento alli capitulari heretici di venire qua, et servendosi di così fatta
					occasione movere li animi della fattione populare calvinista et ruvinare ogni
					cosa et mettere sotto sopra tutta la città et quanto al spirituale et quanto al
					politico. Tertio bisogna tenere in forma tale ben affetto il senato et
					sodisfatto che, quando si provederanno tumulti o periculi, egli, essendo noi
					tenuti da esso per confidenti, dia più facilmente quella fede, che il servitio
					di Dio ricercarà, alle nostre monitioni, per<pb xml:id="P2_0000135"/>ché quando
					la città fosse in qualche parte mal sodisfatta, dubitarei grandemente che non si
					inducessero a far intendere alli capitulari, che andassero altrove a far la
					elettione, massime se havessero un minimo pretesto della dissentione tra li
					capitulari.</p>
				<p>Hora poiché son intrato in questo proposito, non voglio lasciare di mandare a V.
					S. Ill.ma in scritto quello che io hieri viva voce dissi al senato,<note
						xml:id="FN2_00087_08" type="footnote">Malaspina dankt darin dem Senat für
						seine bisherige Haltung und bittet dafür zu sorgen, daß dem Kardinallegaten
						Andreas ein würdiger Empfang bereitet werde, keinerlei Unruhen entstehen und
						dem Vertreter des Papstes nicht irgendwelche Gewalt angetan werde (Arch.
						Vat. Nunz. Germ. 101, f. 55r—57v).</note>il quale mi pare che accettasse il
					tutto in bonissima parte. Et lo feci indotto da monsignor di Vercelli, dal
					secretario Minutio, dalli reverendi padri del Gesù, quali essendo intrati in
					questa opinione, che la venuta del legato sia per causar tumulto nella città, me
					havevano ricercato, che io insieme con loro concorressi nel scrivere a S. S.
					Ill.ma, dissuadendoli a non mettersi in camino, se non era partito, et in caso
					che fusse già messo, a ritornare indietro. <note xml:id="FN2_00087_09"
						type="footnote">Kardinallegat Andreas kehrte nach mehreren Wochen Warten am
						Oberrhein um und war am 5. Mai wieder in Innsbruck (Hansen,
						Nuntiaturberichte III/1, S. 510, Anm. 1 und 544f.).</note>Et havendo inteso
					il loro desiderio, fui sforzato di dire ingenuamente a monsignor di Verselli,
					che non volevo né scrivere né approvare tal cosa quanto a quello che tocca alla
					persona mia, et che mi persuadeva, che simil attione fatta da noi non fusse per
					partorire altro che renovatione delle piaghe vecchie, cioè che il legato forsi
					crederebbe che si andasse a camino di volerlo escludere, sicome intrò in così
					fatta suspittione, quando che monsignor di Verselli mostrava in Spira desiderio
					di volersi transferire in questa città <note xml:id="FN2_00087_10"
						type="footnote">Vgl. oben Nr. 75.</note>et cominciare le negotiationi per
					vigore delli brevi, che inanzi la creatione de legati li furno mandati, <note
						xml:id="FN2_00087_11" type="footnote">Kardinal Gallio beauftragte Bonomi am
						18. Dezember 1582, gegen Truchseß den Prozeß durchzuführen und schickte ihm
						am 24. Dezember zwei sowie am 1. Jänner 1583 acht diesbezügliche Breven. Die
						Ernennung der Legaten erfolgte erst am 10. Jänner (Hansen, Nuntiaturberichte
						III/1, S. 333f., 337 und 341; Arch. Vat. Epist. ad Principes 17, f. 173r,
						177r, 179r—180r, 181rv).</note>il che fu precipua causa di molte male
					sidisfattioni, per non dir diffidentie, che nacquero al’hora et forsi durano. Et
					oltre di questo li soggionsi che mi pareva, che sarebbe stato gran’affronto non
					solo a legato, ma alla Sede Apostolica et a tutta familia Austriaca, se doppo la
					cosa di Spira si facesse credere a S. S. Ill.ma, che ne manco la città lo
					volesse accettare et che da questo ne possevano succedere mille <pb
						xml:id="P2_0000136"/>male consequentie. Onde per questi et altri rispetti,
					che io proposi a mons. di Verselli, concludevo che sarebbe bene di parlare al
					senato et vedere, se fa difficultà o mette inanzi periculo alcuno e se la fa in
					tal caso tutti unitamente potremo avisare S. S. Ill.ma, ma in evento che quelli
					del senato non dichino cosa alcuna, ma mostrino desiderio che venghi, giudicavo
					che non si facesse né motto al senato, né demostratione con altri. Questo mio
					parere parve che fusse approvato da tutti, et havendo io parlato al senato, ho
					havuto da quelli sei, che sono venuti da me, risposta bonissima et me hanno
					promesso che subito communicaranno il tutto alli altri et che domani verranno a
					desinare meco, et mi daranno risposta. Con tutto ciò questa mattina il
					secretario Minutio ha scritto a S. S. Ill.ma, essortandolo a non venire. <note
						xml:id="FN2_00087_12" type="footnote">Schreiben nicht vorhanden.</note>lo se
					ben non posso se non far giuditio certo, che così fatto offitio, per il quale si
					riscaldano tanto, procedi solamente da zelo santo et buono, nondimeno non mi ha
					contentato né il motivo né quello che si è scritto, et mi pare che, quando sia
					per succedere tumulto, habbino ad havere più rispetto al legato che alli
					altri.</p>
				<p>Li animi di questi illustri capitulari si sono alquanto alterati per la venuta
					del conte Salentino, il quale, con la libertà del suo parlare et alterezza nel
					spiegare il suo concetto, ha fatto cadere nelli animi loro, che il Bavaro habbi
					per fine, essendo eletto, di far governatore il conte,<note
						xml:id="FN2_00087_13" type="footnote">Herzog Ernst hat nach seiner Wahl
						Salentin von Isenburg nicht zum Gouverneur ernannt.</note>et che perciò sia
					il conte per dar principio alle minaccie, che l’altra volta forno gran parte per
					escludere il Bavaro. Et alcuni, et in spetie il conte Arnoldo, insieme con il
					vescovo suo fratello, <note xml:id="FN2_00087_14" type="footnote">Vgl. Nr. 72,
						Anm. 9 und Nr. 84.</note>il quale (per quanto mi dice il conte) è per
					venire, esendo in diffidentia grandissima con il Salentino, non possono patire
					la confidentia, che si tiene dalli Bavari con lui, et che il conte faccia le
					prattiche così imperiosamente, et si lamentano ancora della publicità delli
					negotii, che passano per servitio del capitolo per le mani di esso conte, <note
						xml:id="FN2_00087_15" type="footnote">Vgl. Nr. 83, Anm. 18.</note>nel qual
					particolare non si discostano molto dal vero. Questa suspitione ha causato che
					l’illustri hanno fatto non so che conventiculo tra di loro per escludere li
					principi; et per persuadere il loro intento ad altri, si sono serviti di doi
					pretesti: uno che tocca le loro persone, l’altro la città et principi vicini. Il
					primo è che, se un principe sarà eletto, <pb xml:id="P2_0000137"/>vorrà
					facilmente strapazare le loro persone, cosa che sarà senza speranza di rimedio,
					et che da l’altra parte, se si elegerà un conte, egli li terrà in luogho di
					fratello, ne quando volesse potrebbe fare altrimente; l’altro, del quale vo
					sottrahendo che a suo tempo intendono di servirsi, è il mettere in
					consideratione alla città che, se la elettione caderà in persona di principe,
					che li darà gran disturbo nelle controversie, che pendono tra la città et
					l’arcivescovo, et il simile vanno a camino d’insinuare al duca di Cleves per
					rimoverlo o raffreddarlo da ogni dispositione, che potesse havere di cercare per
					qual si voglia via di promovere la persona di principe. Et perché la esclusione
					del Bavaro o del Sassone può apportare detrimento grande, è necessario, come di
					sopra ho detto, d’invigilare con ogni sollicitudine, acciò il filo di così fatta
					tela, che si va ordendo, si rompi. La esclusione del Bavaro può simplicemente
					causare scisma, ma quella del Sassone, se non havrà per rincontro un eletto più
					potente di lui, può far un’effetto pernitioso, perché havendo egli pretensione
					nella Westphalia et tenendo al presente alcune piazze in mano, non sarebbe gran
					cosa che, servendosi del occasione, cercasse, vedendosi escluso, di restare con
					alcune di esse con il braccio del fratello, <note xml:id="FN2_00087_16"
						type="footnote">Erzbischof Heinrich von Bremen.</note>con il quale è
					opinione de molti che habbia buona intelligentia. Et sì come è molto necessario,
					che li ministri di N. S. cerchino di remediare a così fatto disordine, così
					devono avertire di non inclinare nel persuadere circa l’escludere il promovere
					alla destra o alla sinistra, né mostrare più confidentia con uno che con
					l’altro, perché sicome per non si esser osservato questo, il conte Arnoldo senza
					colpa del Minutio è intrato seco in diffidentia grandissima et ha parlato assai
					resentito contra di lui, protestando però che vol perseverare nella bona
					corrispondenza con il Leodiense. Così tutti coloro che non si terranno dentro di
					così fatti limiti, incorreranno in doi errori: deterioraranno la causa di colui
					che vorranno aiutare et faranno cadere nelli animi di questi huomini pur troppo
					suspettosi, che S. B.ne voglia derogare alla loro libera elettione. Ho voluto
					significare ingenuamente a V. S. Ill.ma il mio tenue parere, ma mi riporto a
					questi signori, che sanno più di me.</p>
				<p>Li senatori m’hanno fatto instantia che io ricordi l’espeditione di quello che
					loro per mezzo del secretario Minutio hanno supplicato a N. S.<note
						xml:id="FN2_00087_17" type="footnote">Am 9. Februar 1583 ersuchte der Kölner
						Stadtrat Minutio Minucci, dem Papst folgende Bitten vorzubringen: 1)
						Visitation und Reformation des Klerus,</note>. Et perché io li ho dato la
					medesima risposta, che S. B.ne, <pb xml:id="P2_0000138"/>et mi è parso che si
					siano acquietati, a me bastarà di poterli dire d’haver fatto l’offitio.</p>
				<p>Dal ill.mo legato non si ha cosa alcuna, ne monsignor di Verselli può sapere, se
					sia per venire o non.<note xml:id="FN2_00087_18" type="footnote">Siehe oben Anm.
						9.</note>Però in evento che non venghi, credo, che si havrà consideratione
					che, stando le cose come hora sono disposte, che la persona mia non ha qua loco
					alcuno dove capire, et perché forsi questo concetto, per concernere cosa che
					tocca a me, non è di tal qualità che meriti d’esser messo in consideratione alla
					S.tà S., mi basterà solamente di supplicare V. S. Ill.ma volersi dignare di
					farmi sapere quello che dovrò fare. <note xml:id="FN2_00087_19" type="footnote"
						>Vgl. unten Nr. 93.</note></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
