<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00254">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-02-04" n="1">1585-02-04</title>
                <title level="a">254. Caligari an Gallio - Graz, 1585 Februar 4</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 88r—89r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00254">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-02-04" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_021">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Gallio, Tolemeo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00253.xml"
                        >253. Gallio an Caligari - Rom, 1585 Februar 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00255.xml">255.
                        Gallio an Caligari - Rom, 1585 Februar 9</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00253.xml">253. Gallio an Caligari -
                        Rom, 1585 Februar 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00255.xml">255. Gallio an Caligari -
                        Rom, 1585 Februar 9</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Gespräche Erzherzog Karls mit häretischen Bürgern. Dispens wegen
                    Klausurverletzung. Grenzverhandlungen mit Venedig. Wunsch der Erzherzogin Maria
                    nach zwei Halskreuzchen mit Ablässen. Präzedenzproblem zwischen Erzherzog Karl
                    und Herzog Wilhelm. Ehedispens für Adeligen aus Görz. Kärntner Landtag ohne
                    Gespräche über Religion beendet. Erhaltene Fakultäten nicht ausreichend.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="254">Caligari an Gallio - Graz, 1585 Februar 4</head>
            <div>
                <p>Era offitio mio nel principio di questa nunciatura rappresentare brevemente a V.
                    S. Ill.ma lo stato presente de la religione in queste provintie et insieme
                    esporle la speranza che si poteva havere di estirpare l’heresie et propagare la
                    fede catholica per l’avenire et di poi essequire quel tanto che fosse stato il
                    suo commandamento. Hora poiché io ho satisfatto a questo debito et ella per la
                    sua di 19 del passato<note xml:id="FN2_00254_01" type="footnote">Nr.
                    246.</note>mi ordina quello che le piace si faccia non mancarò di obedirla
                        con<pb xml:id="P2_0000364"/> ogni studio et se si havrà a riportare frutto
                    per tener grand’animo io certo non crederò la mia parte a niuno, prego bene V.
                    S. Ill.ma che mi habbia per escusato se non vedrà le mie lettere et attioni di
                    quel peso che ella vorebbe.</p>
                <p>Il trattato che scrissi con le mie prossime passate<note xml:id="FN2_00254_02"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 252.</note>essersi messo in campo tra S. A. et
                    questi cittadini heretici ha dato tutto a la banda senza partorire niuno di quei
                    buoni effetti che io medesimo non havea ardire di sperare si tiene però mano di
                    guadagnare più presto che di perdere.</p>
                <p>Ho scritto al vescovo di Trieste de la gratia fatta da N. S. a suora Eufrosina
                    Quer et al sig. Matthias suo fratello con tutti gli altri che hebbero colpa nel
                    violare la clausura di quel monasterio.<note xml:id="FN2_00254_03"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 241, Anm. 10.</note>
                </p>
                <p>L’ambasciatore Cesareo che resiede in Venetia<note xml:id="FN2_00254_04"
                        type="footnote">Veit von Dornberg.</note>avvisa S. A. per causa de’ confini
                    et advertisse che non è se bene a stare a l’erta a le frontiere.</p>
                <p>Ho risaputo per via secreta che la ser.ma arciduchessa desideraria certe
                    indulgenze per due crocette da portare al collo, una per se l’altra per
                    l’arciduca suo consorte,<note xml:id="FN2_00254_05" type="footnote">Vgl. unten
                        Nr. 305.</note>et pensa di servirsi del mezzo mio in dimandare questa gratia
                    a S. S.tà. Io credo che sia bene non solo consolarla de l’indulgenza ma ancora
                    donare le croci a quella guisa, che soleva fare S. Gregorio, quando scrivendo a
                    li principi diceva che li mandava una croce, dentro la quale era limato del
                    ferro de le cathene di S. Pietro che voleva a molte infirmità etc.</p>
                <p>La diligenza che qui si è fatta in scrivere de la precedenza tra S. A. et il duca
                    di Baviera per quanto intendo ha questo fine che dovendosi trovare ambidui fatto
                    Pasca in Praga<note xml:id="FN2_00254_06" type="footnote">Herzog Wilhelm kam
                        nicht nach Prag, möglicherweise um Präzedenzproblemen auszuweichen, und
                        erhielt das Goldene Vlies in München von Erzherzog Ferdinand (Nr.
                        277).</note>a pigliare l’ordine del Tosone di mano de l’imperatore si cerca
                    di andare provisto per tutto quello che possa occorrere o per havere diffinito
                    il caso prima che si venga sul fatto a la contesa.<note xml:id="FN2_00254_07"
                        type="footnote"> Vgl. oben Nr. 270, Anm. 9.</note>
                </p>
                <p>Sono già tre anni che un nobile di Goritia,<note xml:id="FN2_00254_08"
                        type="footnote">Wahrscheinlich handelt es sich um Fortunato Catta (Nr.
                        257).</note>specificato ne l’incluso memoriale <note xml:id="FN2_00254_09"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>accetato da l’amore pigliò per moglie
                    una cugina<pb xml:id="P2_0000365"/> de la sua prima moglie già morta et ne ha
                    hauto parecchi figliuoli et perché se la lasciasse hora sarebbe pericolo di
                    grande scandalo et questione però si supplica la S.tà di N. S. che attesa la
                    qualità del paese voglia concedere la dispensa, la quale serà sollicitata costì
                    dal sig. Mannini camerario di S. B.ne; un fratello di questo nobile fa grande
                    instanza qui perché S. A. parimente ne scriva a S. S.tà.</p>
                <p>La dieta di Carintia è fornita et felicemente senza parlare di religione, così si
                    spera di quella di Carniola.<note xml:id="FN2_00254_10" type="footnote"/>
                </p>
                <p>Con quest ultimo spaccio ho ricevuto la bolla de le mie facultà, la quale mi
                    concede solamente di potere absolvere gli heretici da la scommunica et mi
                    prohibisca dispensare seco sopra l’irregularità, de la quale cosa se ne trarrà
                    poco frutto.<note xml:id="FN2_00254_11" type="footnote"/>Se paresse a la S.tà di
                    N. S. di darmi quelle facultà che io haveva in Polonia in questa materia forse
                    si guadagnarebbono più anime. <note xml:id="FN2_00254_12" type="footnote"
                        >Fakultäten für Caligari als Nuntius in Polen (Boratynski, Caligari, S.
                        3—5).</note>Già un gentiluomo di Goritia s’era disposto a mia persuasione di
                    abituare in man mia, ma io per non fare errore l’ho rimesso a li padri Giesuiti
                    che hanno facultà più ample di me, et se bene mons. Francesco Orselli ha notitia
                    et coppia di tutti li brevi che io hebbi in Polonia per conto di heretici,
                    tuttavia così a la mente ne ho fatto un poco di somario che contiene anco alcuni
                    dubbi che ho ne le mie facultà, accioché V. S. Ill.ma lo possa leggere a N. S.
                    et pigliare quel ordine che serà più in piacere di S. S.tà . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
