<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00076">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" notBefore="1583-03-19" notAfter="1583-03-29" n="1">zwischen
                    1583-03-19 und 1583-03-29</title>
                <title level="a">76. Spaur an Gallio - Graz, 1583 März 19/29</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas von</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 102, f. 145rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00076">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas
                        von</persName>
                    <date notBefore="1583-03-19" notAfter="1583-03-29" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_010">Gallio, Tolemeo
                        - Spaur, Christoph Andreas von</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00075.xml">75.
                        Malaspina an Gallio - Breisach, 1583 März 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00077.xml">77.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1583 April 4</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_010" target="L2_00074.xml">74. Spaur an Gallio -
                        Graz, 1583 März 12/22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_010" target="L2_00078.xml">78. Spaur an Gallio -
                        Graz, 1583 März 27/April 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Stände A. B. lassen bereits vier Wochen die landesfürstliche Proposition
                    unbeantwortet und verlangen innerösterreichischen Universallandtag. Erzherzog
                    Karl beabsichtigt, eventuell Sorge um Verteidigung der Türkengrenze an Kaiser
                    zurückzugeben. Hoffnung auf päpstliche Hilfe.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="76">Spaur an Gallio - Graz, 1583 März 19/29</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000109"/>
                <p>A tante exortation et scriture date da parte di S. A. alli provinciali heretici,
                    sì come per la settimana passata ho scritto a V. S. Ill.ma,<note
                        xml:id="FN2_00076_01" type="footnote">Nr. 74.</note>se credeva fermamente
                    che dovean venir a render la debita obedienza et finalmente principiar la dieta,
                    per la qual eran statti convocati et convenuti, la qual è hormai quatro setimane
                    che è principiata, et in tanto tempo non se hanno degnati veder la proposition
                    di S. A. ma postponendo essi provinciali heretici detta proposition perseverano
                    nella sua ostination, che non vogliono contribuir, sinché S. A. convochi una
                    dieta universal de tutti li statti di S. A., aziò uniti insieme con più audacia
                    possan defender la lor religion falsa, et in questo li prelati non consentano,
                    anzi si hanno offerti di far tutto quello, che sarà a lor possibile per mantenir
                    la fede chatolica et l’autorità del principe.</p>
                <p>S. A. vedendose in tante stretere et tanta lor ostination ha deliberato di voler
                    anchora per un altra scritura dechiarar la mente sua,<note xml:id="FN2_00076_02"
                        type="footnote">Schreiben der Stände A. B. vom 14. und Erzherzog Karls vom
                        18. März 1583 (Graz LA, Landtagsakten 427; Loserth, FRA II/50, S.
                        468).</note>nella qual con saldi argumenti li astringe a obedir, sperando
                    che non potrano oponersi, se non volessero manifestamente incorrer in nota di
                    perpetua ignominia di esser quasi rebelli et desobedienti al suo principe, però
                    si tenta ogni mezo per veder se si può redurli alla debita obedienza, et se non
                    voranno a questa scritura data da S. A. obedir, S. A. farà astretto di desfar
                    questa dieta et dichiarar a S. M.tà la lor disobedienza con resignar li confini
                    verso il Turcho a S. M.tà, <note xml:id="FN2_00076_03" type="footnote">Soweit
                        ist es nicht gekommen. Der im Jahr 1578 in Graz errichtete Hofkriegsrat und
                        die Sorge um die slawonisch-kroatische Türkengrenze verblieben bei Erzherzog
                        Karl (Graz LA, Militaria 1583/1, 1583/2; Thiel, Zentralverwaltung, S. 48ff.
                        und 96ff.).</note>havendo<pb xml:id="P2_0000110"/> S. A. questa impressa et
                    cargo di proveder essi confini acetato da S. M.tà con questa condition ogni
                    volta che li suoi statti contribuiranno et staranno uniti con S. A., ma hora non
                    volendo contribuir sarà astreto di resignar a S. M.tà et tratanto farà consultar
                    con li altri principi chatolici di ritrovar mezi per farli venir alla obedienza,
                    et in questo caso spero che S. S.tà non abandonerà S. A. havendo io confortato
                    S. A., que non si dubiti, resti pur constante nel suo decreto, che S. S.tà non
                    lo abandonerà, dilché V. S. Ill.ma per honor del Sig. Idio potrà giovar et
                    favorir questa s. impresa di S. A. assai apresso S. S.tà, il Sig. Idio ne dia
                    animo constante per poter resister a questi ostinati heretici . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
