<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00190">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1584-07-29" n="2">1584-07-29</title>
				<title level="a">190. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juli 29</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
							Caligari; 1582-1587</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1981</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 224r-226r, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L2_00190">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1584-07-29" n="2"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00189.xml"
						>189. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juli 29</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00191.xml">191.
						Gallio an Malaspina - Rom, 1584 August 4</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L2_00189.xml">189. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1584 Juli 29</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L2_00191.xml">191. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1584 August 4</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Darlegung und Rechtfertigung der Sendung der Familiaren nach Venedig zum Abholen
					der päpstlichen Hilfsgelder für Erzherzog Karl.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="190">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juli 29</head>
			<div>
				<p>Perché da una parte la gravità del negotio ricerca che per servitio publico et
					per scarico mio io dia più distinto raguaglio a V. S. Ill.ma di quello che
					m’habbi fatto per l’adietro de le cause che mi mossero a mandar li miei
					familiari a Venetia<note xml:id="FN2_00190_01" type="footnote">Vgl. oben Nr.
						176.</note>et perché dal altro canto non vorrei apportar tedio con la
					prolissità, il che necessariamente <pb xml:id="P2_0000292"/>sarei sforzato a
					fare se volesse referire tutto quello che in questo proposito è passato. Ho
					perciò deliberato succintamente porre in consideratione alcuni punti. Il primo è
					che la promessa che già fu fatta a S. A. non fu fatta né simplicemente né
					principalmente per mezzo mio ma per quel del suo oratore che fu mandato, <note
						xml:id="FN2_00190_02" type="footnote">Christoph Andreas Spaur, Bischof von
						Gurk, im Frühjahr 1581 (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 237239,
						257-259).</note>al quale non solo in viva voce ma in scritto fu significata
					sufficientemente la mente di N. S. di modo che io son stato solamente essecutore
					de le promesse. Dal che ne è nato che S. A. et li consiglieri scoprendo da
					principio in me poca prontezza di voler mandare per li danarii molestorno
					mirabilmente mons. di Gurgo talmente che egli et consignò a S. A. quello
					ch’hebbe in Roma per nome di S. S.tà et altri, et fece esshibitione di
					constituire in mano di S. A. la mettà de gli redditi del suo vescovato che in
					ciò non era difetto alcuno per la parte di S. B.ne</p>
				<p>Et questa prattica andò tanto inanzi che presupponevano che non volendo io
					mandare a Venetia fossi obligato a darli le polize di cambio, essagerando
					ch’alhora erano in manifesto pericolo d’incorrere facilmente in tal stato per la
					rebellione de cittadini che non li dovevo defraudare di quello che S. S.tà
					gl’haveva non solo promesso ma essortato a volersene et che più tosto si doveva
					a un certo modo vendere le cose sacre per porgerli aiuto, ne era possibile di
					persuaderli a non timere, anzi era battezzata ogni persuasione in contrario
					temerità, poiché la parte cattolica che sapeva le consulte fatte da gl’heretici
					con li principi et università de la lor farina<note xml:id="FN2_00190_03"
						type="footnote">Pfalzgraf Johann Kasimir, Herzog Ludwig von Württemberg
						sowie die Universitäten Heidelberg und Tübingen (Nr. 154).</note>come in
					alcune lettere intercette s’era scoperto il consiglio datodi dover ammazzarmi,
						<note xml:id="FN2_00190_04" type="footnote">Vgl. oben Nr.
					156.</note>suspicava perciò che fossero molte altre cose nascoste, et si siano
					poi accorti che non era fuor di proposito il dubbio essendosi da doi cittadini,
					quali secretamente hanno havuto ricorso da li consiglieri, inteso che il senato
					solo ha messo in deposito per la defensione publica contra il principe settanta
					milia fiorini, et se ben è obediente a S. A. vuol però correre la fortuna de
					gl’altri; et chi è perciò colui che possa penetrare la varietà de le resolutioni
					et andamenti de gl’heretici et farne giuditio veramente saldo et assicurare a
					sufficientia del essito de le cose future coloro che sono tanto interessati.</p>
				<p>Di più S. A. non lasciava di dire che lei non poteva penetrare che cosa havesse
					demeritato con la S.tà S. che di presente io mi dovessi <pb xml:id="P2_0000293"
					/>mostrare renitente a star preparato con danari, poiché lei era andata
					continuamente senza intermissione alcuna edificando sopra le promesse fatteli,
					et non essendo cessata la causa per la quale S. B.ne si mosse con tanta pietà a
					prometterli subsidio non doveva manco cessare l’aiuto, et mi stringevano in
					verità efficacemente acciò mi dechiarasse se le polize erano state revocate et
					io non potevo dir né di sì né di non, perché non lo sapevo, et mentre tra di noi
					si dispuntava subintrava mons. di Gurgo assicurando S. A. che mai S. S.tà
					havrebbe fatto tal cosa, né lasciavano li consiglieri di servirse di quello che
					V. S. Ill.ma mi scrive de le grave spese fatte in Colonia et altrove da N. S.,
						<note xml:id="FN2_00190_05" type="footnote">Vgl. oben Nr.
					183.</note>retorcendo l’argumento in questa forma, se S. B.ne non manca di
					porgere aiuto a le cose di Colonia, al imperatore etc., perché vorrà retrocedere
					da quello che ne ha promesso, se questi et altri sono stati buoni stimoli, et se
					ho sustentato assai tempo la caccia che in questo proposito mi è stata data, sì
					come a Dio S. N. è ben noto, così spero che V. S. Ill.ma lo comprenderà in
					parte.</p>
				<p>Ma si potrebbe replicare che io dovevo aspettare risposta da Roma et non mi
					movere così in un subito a mandare a Venetia, a questo rispondo che qua volevano
					soprasedere la essecutione insin che ruvinar l’impresa totalmente, et di questo
					non darò altro instantia se non che tardando io più di quel che loro havrebbono
					voluto a espedir li miei familiari, non fu mai possibile indurre li deputati a
					far in quel tempo demostratione alcuna con li cittadini, come s’haverà potuto
					vedere da le lettere, che quando si partirno io scrissi a V. S. Ill.ma ,<note
						xml:id="FN2_00190_06" type="footnote">Vgl. oben Nr. 174.</note>le quali
					perciò non continevano cosa alcuna, et questo particolare mi mosse ad accelerare
					la loro partenza, oltre che cominciavano a pensare di mandar huomo a posta et di
					qualità da S. S.tà, al quale o si sarebbe negato l’aiuto o concesso; se negato
					certo con manco alienatione d’animo et interesse si può far al presente, poiché
					se havessero mandato et non riportato quello, che desideravano, havrebbono
					buttato col mandare l’oglio et l’opera, oltre che la negativva non havrebbe
					partorito altro effetto se non che quello che qua con tanta faticha si è
					condotto così a buon termine sarebbe andato in fumo. Se dal altro canto si fosse
					concesso, non si sarebbe in vero contentato il mandato di quella somma di danari
					che io ho al presente ricercato, et oltre di questo io sarei ben alhora in tutto
					et per tutto caduto in diffidenza grandissima.</p>
				<pb xml:id="P2_0000294"/>
				<p>Onde a mio parere non è dubbio che per diversi capi si sarebbe deteriorato il
					negotio et S. S.tà si sarebbe messa in assai maggior fastidio et interesse di
					quel che si è fatto in quest altro modo; ne si ha da credere che io sia stato
					così poco aveduto in cosa tanto chiara, che io non habbi preveduto, che io
					potevo facilmente non mi tirare adosso la piena, che io ho fatta, lasciando che
					qua et soprasedessero et scrivessero et mandassero et si disgustassero a lor
					modo, ma il servitio di Dio, la salute di queste anime et il benefitio di S.
					S.tà mi ha mosso a mandare a Venetia, persuadendomi che né S. S.tà si fosse
					perciò per mettere in necessità di far quello che non volesse più di quel che si
					sarebbe fatto, o mandando S. A. a Roma o scrivendo, né che qua fossero per
					ricevere per altro verso la repulsa o fatta a loro o data a me che ho mandato li
					servitori, poiché a questo individuo si doveva pur venire o di negare o di
					concedere. Et havendo però collationate insieme con la tenuità del mio
					intelletto tutte le ragioni, che se mi rappresentavano, pigliai resolutione che
					fosse senza comparatione più espediente, più sicuro, più ben fondato il mandare
					che l’aspettare risposta da Roma, perché mandando si levava dal animo di costoro
					ogni suspitione et con una tenue somma di danari se verriva a sodisfare a
					gl’appetiti et a li timori, et acciò non si venesse al atto reale di spendere li
					danari nel istesso tempo messi ogni studio et sollicitudine per persuadere a li
					consiglieri et son al presente in opera d’indurre S. A. nel istesso parere, et
					se io non li havessi data sodisfattione col mandare a Venetia non mi havrebbeno
					in questo né essaudito né ascoltato, ma si sarebbeno dato a credere che io non
					per servitio del negotio o loro ma per non mettere in spesa S. B.ne procurassi
					di persuaderli tal cosa.</p>
				<p>Ma per concludere dico che o non si metterià il presidio né si sarà commesso gran
					errore et li danari saranno fidelmente costoditi et restituiti, o si metterà et
					in tal caso o si farà a spesa de li cittadini et sarà l’istesso et lo potranno
					far a lor voglia o si pensarà di metterlo nel modo che si stabilì quando mons.
					di Gurgo fu a Roma,<note xml:id="FN2_00190_07" type="footnote">Der Papst
						versprach die Hälfte der Kosten für 400 Mann Besatzung für höchstens zwei
						Jahre (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 258).</note>et in tal caso prima si
					aspettarà un evidente et estrema necessità, secondariamente io non darò fuori un
					danaro se non ne la forma che di novo da V. S. Ill.ma mi sarà prescritta et
					ordinata. <note xml:id="FN2_00190_08" type="footnote">Vgl. unten Nr.
					196.</note>Et quando ancora non si giudichi espediente che si venghi a questo,
					io ho qualche pretesto senza che loro si possano lamentare di N. S. il che si
					deve schifare in <pb xml:id="P2_0000295"/>ogni modo et senza darli negativva di
					non sborsare danari, poiché li consiglieri publicamente hanno approvato il parer
					mio del porre il carico del presidio sopra li cittadini, et io perciò potrò il
					meglio che saprò cercare di sutterfugere l’atto del sborsare danari et almeno
					tirare il negotio a la lunga ne sarà per esser gran cosa che loro che in tal
					caso saranno in necessità se attaccassino dove potranno.</p>
				<p>Queste sono in buona parte le cause che mi mossero et accelerorno a la
					resolutione di mandare a Venetia, le quali non ho in tal fine rappresentate a V.
					S. Ill.ma quasi che io pretendi di defendere di non haver commesso errore,
					perché io captivvo il mio intelletto al giuditio de superiori, et so che è cosa
					ragionevole et laudabile il ricognoscere la colpa dove veramente anco non fosse.
					Et perché si suol dire che peccato confessato è quasi perdonato et che melius
					est in malis factis humilis confessio quam in bonis superba gloriatio io ricorro
					con ogni fidutia, humiltà et pronta dispositione d’andare più cauto del avvenire
					a chiedere perdono del errore commesso, pregando N. S. Dio che accompagni per
					l’avvenire la mia buona volontà che ho de servire a S. B.ne in modo che io
					impischi in qualche particella qualche numero de la funtione mia . . .</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
