<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00273">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-05-20" n="2">1585-05-20</title>
                <title level="a">273. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Mai 20</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 119r—121r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00273">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-05-20" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00272.xml"
                        >272. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Mai 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00274.xml">274.
                        Aquaviva an Caligari - Rom, 1585 Mai 25</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00272.xml">272. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Mai 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00275.xml">275. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Mai 27</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Differenzen zwischen Österreich und Venedig. Heftige Beschwerden Erzherzog Karls
                    über Bischof von Parenzo als apostolischen Visitator und über Aquileier
                    Diözesansynode in Udine.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="273">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Mai 20</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000386"/>
                <p>Le cause de la poca intelligenza, che passa fra la ser.ma Casa d’Austria et il
                    Dominio Veneto, sono tante et così gravi et antiche, che non dubito siano
                    notissime a V. S. Ill.ma et havendo questi potentati in molti luoghi implicati
                    li confini de li stati loro occorre spesso, che più presto si rinovino et
                    accrescano le vecchie che si terminino et estinguano le nove discordie.<note
                        xml:id="FN2_00273_01" type="footnote">Vgl. oben Nr. 237, 254. Aquileia, die
                        Grenze und die Uskoken brachten seit langem immer wieder schwere Belastungen
                        der österreichisch-venezianischen Beziehungen (Rainer, Grazer Nuntiatur I,
                        S. 6, 8, 14, 191). Mit Grenzstreitigkeiten dürfte auch die Sendung Kobenzels
                        nach Friaul im Juli 1585 zusammenhängen (Nr. 284).</note>
                </p>
                <p>Sul partire di S. A. di qui per andare a li bagni di Vienna mi disse, che il
                    vescovo di Parenzo visitatore apostolico gli havea fatto molti gravami ne la sua
                        visita,<note xml:id="FN2_00273_02" type="footnote">Vgl. oben Nr. 244,
                        245.</note>et che se ne voleva risentire con la fe. me. di Papa Gregorio,
                    che allora viveva, io escusai quanto puoti il vescovo et conclusi, che se pure
                    esso havesse gravata in cosa alcuna contra il giusto l’A. S., che senza dubbio
                    la S. B.ne l’havrebbe sgravata, et non havendo di poi sentito altro di questo
                    mottivo avanti hieri per parte di S. A. mi furono presentati gli alligati
                    gravami, li quali per levare fatica a V. S. Ill.ma metterò qui a uno per uno
                    rimettendomi sempre a la verità de l’originale, <note xml:id="FN2_00273_03"
                        type="footnote">Beschwerdeschrift Erzherzog Karls nicht mehr
                        beiliegend.</note>che viene alligato insieme con l’editto del vicario et
                    suffraganeo d’Aquileia per indire la sinodo diocesana di Udine a li 25 novembre
                    1584. <note xml:id="FN2_00273_04" type="footnote">Einberufung der Aquileier
                        Diözesansynode für den 25. November 1584 nach Udine durch den Generalvikar
                        und Suffraganbischof Dr. Paul Bisantius (Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f.
                        190r—191r).</note>
                </p>
                <p>Primo si duole S. A., che la sinodo diocesana di Aquileia non sia stata celebrata
                    conforme al sacro concilio di Trento ne la chiesa et città patriarcale di
                    Aquileia suddita a S. A., ma in Udine terra sottoposta a li signori venetiani,
                    perché ciò è non solo contro li sacri canoni, ma contro l’honore et utile di S.
                    A.; di questo si dolse anco al tempo <pb xml:id="P2_0000387"/>de la s. me. di
                    Papa Gregorio, come V. S. Ill.ma vedrà in una mia scritta al sig. card. di Como
                    sotto li 24 di decembre, <note xml:id="FN2_00273_05" type="footnote">Nr.
                        237.</note>nel quale tempo si allegava per parte di S. A. che la mala aere
                    di Aquileia non potea havere causato, che si celebrasse la sinodo in Udine,
                    perché essendo tempo d’inverno era costì il capitolo et clero, come un
                    monasterio di monache, che sono tutte nobili, et tutti gli altri habitatori
                    consueti.</p>
                <p>2. S. A. si lamenta non solo che sia stata celebrata la sinodo in Udine in
                    pregiuditio de la città di Aquileia, ma che ciò sia stato fatto senza saputa et
                    consenso suo, essendo che era solita mandare sempre in quella sinodo dui
                    commissarii archiducali, non perché intravenessero a la decisione de le cose
                    spirituali, ma perché tenessero mano, che non si facesse pregiuditio a le cose
                    temporali di S. A., il che per non si haver saputo non si è potuto ne la
                    suddetta sinodo di Udine.</p>
                <p>3. Pare strano a S. A. et insieme ingiusto, che ne la sinodo celebrata in Udine
                    si sia decretato, che in quel atto la terra di Udine representasse la città et
                    chiesa di Aquileia, cosa che non si doveva fare.</p>
                <p>4. S. A. ha molto per male, che il vescovo di Parenzo come suddito et
                    affettionato de li signori venetiani ne le prediche, che ha fatto in Udine,
                    habbia essaltato et magnificato meravigliosamente l’autorità de la ser.ma
                    signoria di Venetia et predicando in Aquileia non habbia fatto pure una minima
                    mentione di S. A., quasi che volesse inferire con quel silentio, che l’A. S. non
                    haveva ragione alcuna in quella città, et quello che più cuoce è, che il vescovo
                    per abalienare gli animi di quei populi da l’A. S. disse in pulpito
                    publicamente, che S. A. havea ceduto Aquileia et molto altre ville al patriarca,
                    cosa in tutto lontana dal vero, onde ne nacque, che li fautori de la
                    giurisdittione di S. A. spaventati da le parole et auttorità del visitatore si
                    sono tanto raffreddati, che più non ardiscono di aprire bocca in favore de le
                    cose di S. A.</p>
                <p>5. Essendo ne la suddetta sinodo di Udine decretato di erigere un seminario in
                    quella terra si ha per manifesta iniquità et gravissimo pregiuditio di S. A. et
                    de’ suoi sudditi, essendo che et la città di Aquileia et la maggiore parte del
                    patriarcato sia posta ne la giurisdittione di S. A. et la minore nel dominio
                    veneto, onde il seminario dovrebbe essere eretto più presto nel dominio di S. A.
                    che in altra parte, a fine che anco li suoi sudditi ne participassero almanco a
                    proportione.</p>
                <pb xml:id="P2_0000388"/>
                <p>6. Venendo il vescovo di Parenzo in Aquileia interdisse non solamente la
                    veneratione de le reliquie sante ne la settimana santa, che in quel tempo era
                    consuetudine antichissima di mostrarle al populo, che vi concoreva con
                    grandissima frequenza, ma vi prohibì anco le fiere et mercati consueti sotto
                    pena di scommunica, onde ne è nato oltra la diminutione de la devotione de
                    populi pregiuditio notabile a S. A. così nel danno de le gabelle come nel grande
                    concorso, che in quel tempo si faceva ad Aquileia, per il quale ogni anno la
                    misera città ripigliava fiato et quasi risuscitava da morte in vita.</p>
                <p>Per tutti questi gravami S. A. dimanda che S. B.ne dichiari nulla et irrita la
                    sopradetta sinodo, massime in tutto quello, che pregiudica a S. A. et a la
                    chiesa d’Aquileia et a le altre chiese suddite al dominio archiducale, et per
                    l’avenire commandi che le sinodi si habbino a celebrare ne la città et chiesa
                    patriarcale di Aquileia et non altrove conforme a li sacri canoni. Supplico V.
                    S. Ill.ma che a suo tempo mi rescriva quanto ne haverò da rispondere a S. A<note
                        xml:id="FN2_00273_06" type="footnote">Vgl. unten Nr. 287; Antwort
                        Rusticuccis nicht erhalten.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
