<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00317">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1586-01-17" n="1">1586-01-17</title>
                <title level="a">317. Aquaviva an Caligari - Rom, 1586 Jänner 17</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/11917894X">Acquaviva, Claudio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Rom, Jesuitenarchiv Austria 1 I, p. 255f., Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00317">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11917894X">Acquaviva, Claudio</persName>
                    <date when="1586-01-17" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_026">Acquaviva,
                        Claudio - Caligari, Giovanni Andrea</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00316.xml"
                        >316. Caligari an Rusticucci - Görz, 1586 Jänner 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00318.xml">318.
                        Caligari an Azzolino - Görz, 1586 März 13</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_026" target="L2_00285.xml">285. Aquaviva an Caligari
                        - Rom, 1585 Juli 11</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Nach Gespräch mit Papst über gemeldete unpassende Reden P. Forslers strenge
                    Untersuchung des Falles angeordnet.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="317">Aquaviva an Caligari - Rom, 1586 Jänner 17</head>
            <div>
                <p>L’altro giorno essendo io per certi negocii andato da N. S. mi narrò S. B.ne
                    alcune parole che l’erano state riferite del P. Rettore nostro di cossì,<note
                        xml:id="FN2_00317_01" type="footnote">P. Emmerich Forsler, Rektor des
                        Jesuitenkollegs in Graz.</note>tanto inconvenienti et fuori di termino che
                    io restai stupito, né posso agevolmente indurmi a credere che quel buon Padre
                    così sconciamente parlasse come le parole riferite suonano, ch’erano, che quando
                    S. S.tà si risolvesse di astringerci al coro et cantar l’officio, egli piutosto
                    si sarebbe eletto di apostatare etiandio dalla religione cattolica. <note
                        xml:id="FN2_00317_02" type="footnote">Vgl. oben Nr. 314.</note>Può pensare
                    V. S. R.ma che sentimento ragionassero in me queste parole desiderando tutta la
                    compagnia per misericordia divina, come ha fatto et farà sempre, che l’occasione
                    lo persi di spargere ’l sangue et per la santa fede et per l’ubidienza et
                    autorità di questa S. Sede. A dir non solo ci obliga l’evangelo come cristiani,
                    ma la parti<pb xml:id="P2_0000455"/>colare professione nostra et di religione et
                    di tale religione, nella quale per questo effetto si fa voto particolare. Onde
                    perché la cosa è in materia tanto grave (benché forse fosse detta con passione
                    et inconsideratione più che con animo cattivo) risposi a S. B.ne che ne darei
                    fatta diligente inquisitione et dimostratione, et che se in qualche modo egli si
                    trovava colpevole, ancorché non di tanto lo farei venire a Roma, perché così
                    purgasse parte della sua inconsideratione, et insieme desse sodisfattione di se
                    stesso.</p>
                <p>Ora se bene io ne scrivo caldamente et al P. Provinciale et a lui medesimo,<note
                        xml:id="FN2_00317_03" type="footnote">Schreiben Aquavivas an Blyssem und
                        Forsler vom 18. Jänner 1586 (Rom, Jesuiten Generalarchiv, Austria 1 I, p.
                        253—255).</note>nondimeno essendo così V. S. R.ma non solo tanto signor mio
                    et amorevole della compagnia ma ministro di N. S., mi è parso anco bene
                    scriverne a lei due parole, supplicandola che se le sarà venuta all’ orecchie
                    qualche cosa o le verrà, mi facerà gratia d’avisarmi della colpa che le pare che
                    questo Padre habbia havuta et quanta et se egli o ’l P. Provinciale ne dessero
                    cossì a lei qualche discolpa o giustificatione, se le pare che habbino
                    sodisfatto abastanza o che non si risponda bastantemente, perché io mi risolvo
                    di non lasciar passare questa imprudenza (che a malitia non posso attribuirla)
                    senza la dovuta correttione. Ben la supplico che se intesa ogni cosa troverà che
                    non habbi colpa o non tanta sia servita per farmi gratia et per la verità non
                    solo darmene avviso per mia consolatione, ma informarne anco S. B.ne, <note
                        xml:id="FN2_00317_04" type="footnote">Keine weiteren Berichte Caligaris zum
                        Fall Forsler bekannt. Caligari scheint auf die Jesuiten in Graz während der
                        letzten Zeit seines dortigen Aufenthaltes nicht immer gut zu sprechen
                        gewesen zu sein (Nr. 313).</note>ma quando altro fosse egli verrà qua da noi
                    et darà conto di se stesso. <note xml:id="FN2_00317_05" type="footnote">Am 18.
                        Jänner schrieb Aquaviva auch an Forsler (Rom, Jesuiten Generalarchiv,
                        Austria 1 I, p. 253f.).</note></p>
                <p>Desidero bene che dovendo venire si tratti la cosa in modo ch’l Principe non
                    s’interponga ad impedir la venuta. Perché oltre il danno che la compagnia riceve
                    quando l’obedienza de’ superiore viene impedita, io dissi anche a N. S. che lo
                    facci venire se si trovasse in qualunchemodo colpevole et così sarebbe anco
                    maggiore l’inconveniente ch’egli non venisse, tanto più che S. B.ne mostrò di
                    approvare et havere molto grato questo mio pensiero, perché con questo atto di
                    penitenza con la fatica del camino, di humiltà et obedienza nel presentarsi
                    purgasse quel atto di passione et disubidienza o havesse fatta o desse ragione
                    et sodisfattione di se nel resto.</p>
                <pb xml:id="P2_0000456"/>
                <p>Ora io rimetto ’l tutto nella prudenza et amore di V. S. R.ma assicurandola che
                    quanto io et tutto ’l corpo della compagnia siamo pronti a spargere ’l sangue
                    per servitio di S. Chiesa et di questa S. Sede, tanto ho sentito intimo dolore
                    che di qualunche membro di questa religione possa venire un minimo disgusto,
                    particolamente in materia tale, benché spero nella prudenza et bontà di S. B.ne
                    et nel giuditio et valore di V. S. R.ma, che né attribuiranno a malignità
                    (essendo per altro assai conosciuta la integrità di quel Padre) quel che
                    scioccamente fosse stato da lui detto, né al corpo della compagnia, cuius fides
                    satis spectata est, ciò che di male non solo detto ma fatto fosse da un
                    particolare, il quale al sommo ciò che l’habbi detto, non ha potuto parlare se
                    non di suo senso, io scrivo al Provinciale che comunichi il tutto con V. S. R.ma
                    cui facendo riverenza le prego dal Signore ogni acrescimento di gratia.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
