<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00119">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-09-10" n="1">1583-09-10</title>
                <title level="a">119. Gallio an Malaspina - Rom, 1583 September 10</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 14, f. 121rv, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00119">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                    <date when="1583-09-10" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00118.xml"
                        >118. Malaspina an Gallio - St. Lambrecht, 1583 September 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00120.xml">120.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1583 September 24</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00118.xml">118. Malaspina an Gallio -
                        St. Lambrecht, 1583 September 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00120.xml">120. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 September 24</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Möglichst keine und äußerstenfalls eher mündliche als schriftliche
                    Religionsassekuration für Adel.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="119">Gallio an Malaspina - Rom, 1583 September 10</head>
            <div>
                <p>Da la lettere di V. S. de li 18 del passato et da la scrittura ch’era con
                        essa<note xml:id="FN2_00119_01" type="footnote">Nr. 115 und 116.</note>ho
                    inteso la difficoltà principale nata a lei per quello che si è scritto a mons.
                    di Gurg nel particolare d’assicurar li nobili <note xml:id="FN2_00119_02"
                        type="footnote">Schreiben an Bischof Spaur nicht bekannt. Vgl. Nr.
                        71.</note>
                    <pb xml:id="P2_0000177"/>etc. Però le dico che quanto s’è scritto a mons. di
                    Gurg che S. A. non può né deve assicurare li nobili et è secondo la vera et
                    diritta regola d’un principe pio et timorato di Dio, il quale non deve declinare
                    neque ad dexteram neque ad sinistram, né da noi si può dar altro conseglio né
                    altra risposta che questa. Ma se S. A. vede non poter superar le difficoltà che
                    s’incontrano altrimente che con qualche temperamento et si risolve che questo
                    sia il manco male, in tal caso noi non possiamo far altro che stringerci ne le
                    spalle et usar connivenza. É ben vero che molto più tolerabile saria se
                    l’assicuramento si facesse in voce et non in scrittura acciò non restasse in
                    mano de gl’avversarii fondamento alcuno né potesse servir per essempio come si è
                    fatto per il passato d’altre scritture simili. <note xml:id="FN2_00119_03"
                        type="footnote">Am 17. April 1584 wiederholte Erzherzog Karl schriftlich
                        seine am 9. März 1582 den Herren und Rittern gegebene Zusicherung, sie in
                        ihren religiösen Freiheiten zu belassen (Loserth, FRA II/50, S. 532).
                        Mündlich hat er dies zumindest schon einmal Anfang März 1583 getan (Nr.
                        71).</note>Hora V. S. si governarà in ciò con la solita prudenza et sopra
                    tutto facendosi atto pregiuditiale non lasciarà che apparisca cosa alcuna di suo
                    consenso, sicome anco non doverà lasciar veder da altri la presente lettera . .
                    .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
