<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L1_00001">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1584-10-13" n="2">1584-10-13</title>
				<title level="a">207A. Gallio an Caligari - Rom, 1584 Oktober 13</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
							Caligari; 1582-1587</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1981</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<listBibl corresp="letter">
					<bibl type="druck">
						<lb/>Druck: Cronaca 170—177. Da Original und Registereintragung nicht mehr
						auffind- <lb/>bar sind, wird dieser Edition der obgenannte kommentarlose
						Druck zugrundegelegt. <lb/>Nur die Abkürzungen sowie Groß- und
						Kleinschreibung wurden den in diesem Band <lb/>verwendeten Normen
						angeglichen und Fußnoten beigegeben.</bibl>
				</listBibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L2_0207A">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
					<date when="1584-10-13" n="2"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
						Andrea</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_021">Caligari,
						Giovanni Andrea - Gallio, Tolemeo</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00207.xml"
						>207. Gregor XIII an Erzherzog Karl - Rom, 1584 Oktober 13</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00208.xml">208.
						Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Oktober 13</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_021" target="L2_00217.xml">217. Caligari an Gallio -
						Bologna, 1584 Oktober 31</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Die erst vor kurzem errichtete Nuntiatur Graz nicht fruchtlos. Papst dankt Ehzg
					Karl für Vorgehen gegen Protestanten. Aufforderung zur beharrlichen Durchführung
					des Religionsdekretes. Wenn auch der Papst vor zwei bis drei Jahren der vom B.
					von Gurk namens Ehzgs Karl vorgebrachten Bitte um Hilfsgelder entsprochen hat,
					ist er doch der Meinung, dass zuerst die landesfürstliche Autorität, und nicht
					die Waffen, die immer weitere Spesen verursachen, wie das Beispiel Köln zeigt,
					eingesetzt werden sollen. Anerkennung für Ehzgin Marias Wirken für die Religion.
					Zufriedenheit des Papstes mit Kanzler Schranz. Breven für Bischöfe und
					landesfürstliche Räte. Auftrag zum Suchen eines guten Verhältnisses mit
					Salzburg.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="207A">Gallio an Caligari - Rom, 1584 Oktober 13</head>
			<div>
				<p>La Nunciatura di Gratz, poco tempo fa instituita, non è stata sin qui, per gratia
					di Dio, infruttuosa, imperoché quel Prencipe, qual si trovava grandemente
					sopraffatto et dal numero et da l’impudente audacia de gli heretici, et pareva
					che in nissum modo potesse sollevarsi, ha pur, dopo l’assistenza del Nuncio,
					cominciato a trovar strada da ridurre i sudditi a l’obedienza, et farsi
					riconoscere per Prencipe, con augumento de la gloria di Dio et de la santa
					Religione Cattolica.<note xml:id="FN2_0207A_01" type="footnote">Rainer, GN I, S.
						XII f.</note> Hora, essendo questo il negotio più principale et più
					importante di questa Nunciatura, converrà che V.S. dopo aver reso il breve di
					N.S.re al Serenissimo Arciduca,<note xml:id="FN2_0207A_02" type="footnote">Breve
						für Ehzg Karl von 1584 Oktober 13; Rainer GN II, 316.</note> et parlato in
					conformità di esso, quando intrarà a trattar negotii, cominci dal lodar
					grandemente in nome di S.S. la buona et santa risolutione di S.A. in fare quel
					che ha fatto in favore de la Religione, et in stare constante et ferma che si
					eseguisca sopra ciò il suo decreto, si come si era cominciato a fare;<note
						xml:id="FN2_0207A_03" type="footnote">Rainer, GN I, XVII f.</note> et che
					però da la riuscita di questa impresa S.A. deve haver fatto non piccola prova di
					ciò che possa l’autorità del Prencipe ne le cose buone, et quanto poco sia da
					stimare la moltitudine, quasi sempre piena di timori et di confusione, quando
					calcitra contro la potestà suprema. In somma non esser bisogno d’altro che di
					seguitar nel modo principiato a farsi obedire essendo da sperare che in breve
					tempo le cose andaranno pigliando tale assetto, che l’A.S. ne resterà
					contentissima. Et in questo proposito V.S. s’estenderà più et meno, secondo la
					relatione che havrà da che venendo il bisogno si dovesse assoldare un presidio
					in Gratz, a cui spesa N.S.re concorrerebbe per certa rata;<note
						xml:id="FN2_0207A_04" type="footnote">Loserth, FRA II/50, 235—241; Rainer,
						GN I, 207 f., 247 f.</note> et essendosi Mons. Malaspina de lo stato
					presente del negotio de l’esecutione, al che è necessario conformarsi. </p>
				<p>Et perché già due o tre sono venne qua il Verscovo di Gurgo a trattare in nome di
					S.A. del modo di assicurarsi in caso che procedendo contro gli heretici nascesse
					tumulto, et fù concluso, dipoi pubblicato il decreto suddetto, et messo mano a
					l’esecutione, et visto che il tutto passava quietamente, S. S.tà si è confermata
					ne l’opinione havuta sin da principio, che sia molto meglio usar l’autorità che
					la forza di arme, et così si è scritto più volte a Mons. Malaspina; ma non
					perciò S. S.tà ha inteso di ritirarsi de la promessa, quando si vedesse
					l’urgente necessità di havere il presidio. Per questo dico, che dopo haver V. S.
					inteso da Mons. Malaspina ciò che è passato in questa materia, atteso che da i
					Ministri di S. A. è stato fatto qualche tentativo per cavar denari con questo
					pretesto, haverà da trattar questo punto, se però gli ne sarà tocco, con molta
					circonspetione, cercando sempre di persuadere quel che si è detto et è
					verissimo, che è molto più sicuro, più utile et più honorevole a l’Arciduca il
					valersi de l’autorità che de la forza, si come mostra l’esperienza istessa, et
					che mette conto a fare ogni altra cosa prima che venir a mossa d’arme; et così
					si verrà honestamente a declinare la contributione, la quale, quando si
					cominciasse, non solo si potria dubitare, che havesse da passare il tempo
					prefisso, ma che fosse per tirar seco altre spese maggiori, come ha fatto la
					guerra di Colonia;<note xml:id="FN2_0207A_05" type="footnote">Hansen, NB III/1,
						Der Kampf um Köln 1576—1584, Berlin 1892.</note> et però s’ha da procedere
					molto cautamente, con fare nondimeno sempre larghissimo testimonio de la buona
					et pronta volontà di S. B.ne, et insinuare destramente le varie et gravissime
					spese de la Sede Apostolica. </p>
				<p>A l’Arciduchessa, con dare il breve et le salutationi per parte di N. S.re,
					haverà V. S. da commendare la pietà sua ne le occorrenze passate et presenti,
					sapendo S. S.tà che ella ha sempre fatto buonissimi officii in favore de la
					santa Religione, pregarla a continuare, et a meritare per questa via la gloria
					del Cielo, et a promettersi da la paterna carità di S. S.tà ogni gratia et
						satisfattione.<note xml:id="FN2_0207A_06" type="footnote">Breve für Ehzgin
						Maria von 1584 Oktober 13: Rainer, GN II, 316.</note> Et non nocerà forse di
					tener qualche proposito de le gratie et favori fatti, et aiuti somministrati a
					la Casa di Baviera, de la quale lei è, in questa occasione di Colonia, per il
					che l’Arciduchessa ha causa di sentire qualche obligo a N. S.re; et perciò
					mostrarsene ricordevole et grata in quello che può giovare a la causa di Dio et
					de la santa Religione presso l’Arciduca suo consorte.</p>
				<p>Il Cancelliero di S. A. si è mostrato sempre favorevole a le cose de la Religione
					et devoto de la Sede Apostolica, et è tenuto huomo integro et da bene.<note
						xml:id="FN2_0207A_07" type="footnote">Breve für Dr. Wolfgang Schranz von
						1584 Oktober 13: Rainer, GN II, 316 A1.</note> Però V. S. nel dargli il
					breve di N. S.re, mostrerà quanto S. S.tà sia satisfatta di lui, et confidi ne
					la sua pietà, et la grata memoria che è per tenere di tali suoi meriti, oltre il
					premio che riceverà da Dio benedetto, con quel di più che a V. S. parerà
					convenirsi a la qualità sua, secondo l’informatione pu intrinseca che le ne
					doverà dare Mons. Malaspina.</p>
				<p>Al Vescovo di Gurgo et di Secovia, et a gli altri Vescovi, se ve ne saranno, et
					similmente a li Consiglieri di S. A., V. S. darà o manderà li brevi che ha per
					loro, et farà a ciascuno per parte di N. S.re quell’ambasciata che sarà
					opportuna per farseli amorevoli et confidenti, et animarli al servitio di Dio et
					ben pubblico.<note xml:id="FN2_0207A_08" type="footnote">Breven von 1584 Oktober
						13 an Bischöfe von Gurk und von Seckau, 4 nicht adressierte an Bischöfe und
						mehrere Adelige: Rainer, GN II, 316 A1.</note>
				</p>
				<p>Con l’Arcivescovo di Saltzburg, per la vicinanza et per l’interesse che ha quella
					diocesi con li Stati di S. A., importerà molto che V. S. tenga commercio di
					lettere et habbi buona intelligenza, per le cause che più particolarmente
					intenderà da Mons. Malaspina; onde ne l’arrivo a Gratz, V. S. potrà mandarli il
					breve di N. S.re et scriverli una buona lettera per dar principio al commercio
					et alla confidenza necessaria; et perché vi è il Coadiutore, et forsi
					l’Arcivescovo non può attendere a’negotii, V. S. intenderà se havrà da scrivere
					in commune, o pure a l’uno et a l’altro, o vero al Coadiutore solo.<note
						xml:id="FN2_0207A_09" type="footnote">Breven von 1584 Oktober 13 an Eb. und
						an Koadiutor von Salzburg, ebenda.</note> Del che, como di tutto il resto,
					rimettendomi a quella più piena informatione che le darà Mons. Malaspina, farò
					fine con pregar Dio che la conduca salva et conservi in prosperità.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
