<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00298">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-09-02" n="1">1585-09-02</title>
                <title level="a">298. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 September 2</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 221rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00298">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-09-02" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00297.xml"
                        >297. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 August 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00299.xml">299.
                        (Caligari an Rusticucci) - (Graz, 1585 September 2)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00297.xml">297. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 August 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00299.xml">299. (Caligari an
                        Rusticucci) - (Graz, 1585 September 2)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Erhalt der beiden Kreuzchen für Erzherzogin Maria. Ersuchen um damit verbundenen
                    Ablaß. Mißstände bei Dominikanern. Erzherzog Karl und Erzherzogin Maria noch in
                    Bayern. Geringe Sterblichkeit bei Pest.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="298">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 September 2</head>
            <div>
                <p>Ho ricevuto la lettera di V. S. Ill.ma di 17 di agosto<note xml:id="FN2_00298_01"
                        type="footnote">Weisung Rusticuccis vom 17. August nicht vorhanden.</note>in
                    una mano et in una altra la scatolina con le due crocette <note
                        xml:id="FN2_00298_02" type="footnote">Vgl. oben Nr. 254.</note>sola senza
                    lettera di alcuno. Ritornata che sia la ser.ma arciduchessa Maria presentarò le
                    crocette a nome de la S.tà di N. S. con quella forma di parole che V. S. Ill.ma
                    mi prescrive et io giudicarò essere più conveniente. <note xml:id="FN2_00298_03"
                        type="footnote">Vgl. unten Nr. 305.</note>Ma perché questa principessa per
                    sua maggiore consolatione et a perpetua memoria di paterno affetto, con che la
                    tratta S. B.ne, havrebbe havuto caro un breve indrizzato a lei che accompagnasse
                    questo presente spirituale con declaratione de l’indulgentie che contiene, io mi
                    tratterò a presentare le crocette sin che mi sia mandato il breve <note
                        xml:id="FN2_00298_04" type="footnote">Breve vom 18. 9. 1585 an Erzherzog
                        Karl und Erzherzogin Maria (Arch. Vat. Ep. ad Principes 20, f.
                        177rv).</note>(se pure piacerà a S. S.tà di ordinarlo) et per levare fatica
                    al sig. Boccapadulli <note xml:id="FN2_00298_05" type="footnote">Antonio
                        Buccapadulio, Brevensekretär.</note>io mando coppia a V. S. Ill.ma di molte
                    manere che soleva tenere S. Gregorio papa quando mandava a li principi
                    Christiani simili doni, et governandoci con l’essempio di sì grande et sì santo
                        ponte<pb xml:id="P2_0000425"/>fice non potremo errare. <note
                        xml:id="FN2_00298_06" type="footnote">Kopie des Briefes Papst Gregors des
                        Großen nicht vorhanden. Siehe oben Nr. 256, Anm. 7.</note>Si potrebbe oltra
                    ciò laudare l’arciduchessa da la eccellente pietà et religione, da la devotione
                    et riverentia verso la S.tà di N. S. et la Sede Apostolica, da la nobiltà
                    suprema, da la fecundità et da mille altre virtù che risplendono in lei et
                    soggiungere che intendendo la S.tà S. quanto ella si ami perfettamente con
                    l’arciduca suo marito et contenda con lui di religione et di fede catholica
                    Romana, per accrescere questo amore coiugale et tenerli maggiormente uniti in
                    questo santo vincolo ha voluto presentarli giontamente del medesmo presente
                    spirituale, accioché anco in questo si conosca la loro unione, come meglio saprà
                    inventare, amplificare et fiorire il sig. Boccapadulli. Ma sopra tutto
                    avertiscasi che vi sia indulgentia plenaria per cadauno di loro in articulo
                    mortis havendo una di queste crocette adosso, imperoché questo è quello in che
                    premono più le loro Altezze che in cosa altra.</p>
                <p>Questi tre frati Dominicani che sono ritenuti qui<note xml:id="FN2_00298_07"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 288.</note>hanno fermito già dui mesi intieri
                    di carcere et dimandano espedittione, et perché si spera chel provinciale
                    vecchio non ritorni più, <note xml:id="FN2_00298_08" type="footnote">Vgl. oben
                        Nr. 294, Anm. 5.</note>serebbe bene mandarne un altro che fosse huomo
                    integro et santo, se possibile è, et volesse per amore di Dio et de la sua
                    religione radrizzare questa barca, essi mi hanno dato l’allegate scritture <note
                        xml:id="FN2_00298_09" type="footnote">Schreiben nicht vorhanden.</note>piene
                    de le loro miserie et peccati che si potranno far dare al P. Generale di S.
                    Dominico.</p>
                <p>Le loro Altezze per ancora si trovano in Baviera et s’aspettano al fine di questo
                        mese.<note xml:id="FN2_00298_10" type="footnote">Vgl. oben Nr. 297, Anm.
                        2.</note>Questa città è sana per gratia di Dio, se bene in molte
                    circonvicine ville et suburbii la peste lavora, ma però senza gran mortalità . .
                    .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
