<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00154">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-03-01" n="1">1584-03-01</title>
                <title level="a">154. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 März 1</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 173r—174v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00154">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-03-01" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00153.xml"
                        >153. Gallio an Malaspina - Rom, 1584 Februar 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00155.xml">155.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1584 März 7</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00153.xml">153. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 Februar 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00155.xml">155. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 März 7</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Von Ständen erbetene Gutachten der Universitäten Tübingen und Heidelberg sowie
                    des Herzogs von Württemberg und des Pfalzgrafen Johann Kasimir wegen des neuen
                    Kalenders. Wegnahme von Briefen und Einkerkerung des Boten der Stände auf
                    landesfürstlichen Befehl. Inhalt dieser Briefe aufschlußreich für weiteres
                    Verhalten gegenüber Häretikern.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="154">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 März 1</head>
            <div>
                <p>Sono comparsi li deputati quali hanno de assistere a la trattatione<note
                        xml:id="FN2_00154_01" type="footnote">Der auf Grund einer Einigung am Ende
                        des Landtages beauftragte Ausschuß wurde für den 27. Februar 1584 einberufen
                        (Graz LA, Landtagshandlungen 34, f. 41r).</note>et perché insin hora non
                    hanno presentato a S. A. li gravamini per li quali si sono mossi a domandare la
                    trattatione et nel convenire con li ecclesiastici si esshibiscono più trattabili
                    et humani del solito, si fa però giuditio che non siano senza qualche
                    perturbatione d’animo et sarebbono senza dubio molto più intricati se
                    penetrassero quello che a questi giorni è occorso. Scrissi a V. S. Ill.ma che
                    questi predicanti si volevano partire etc. <note xml:id="FN2_00154_02"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 142.</note>Hora non potendo li provintiali
                    mitigare né il dolore conceputo da essi né rimoverli da la resolutione pressa,
                    al fine che questi ministri diabolici hebbero et né le donne et né gl’huomini
                    fatto intrare gelosia grandissima, convenirno insieme che si dovesse ricorrere
                    al giuditio de le università di Tubingha lutherana<note xml:id="FN2_00154_03"
                        type="footnote"> Bedenken der Theologen von Tübingen und aus Stuttgart über
                        den neuen Kalender (Graz LA, Landtagshandlungen 35, f. 251v—263v).</note>et
                    a quella di Heidelberg, <note xml:id="FN2_00154_04" type="footnote"
                        >Möglicherweise war ein diesbezügliches Schreiben des Heidelberger Rektors
                        Philipp Marbach unter der Post aus Tübingen und Heidelberg, die dem Boten
                        der Stände unterwegs in Leoben auf landesfürstlichen Befehl gewaltsam
                        abgenommen wurde (Loserth, FRA II/50, S. 520).</note>la quale è quasi tutta
                    calvinista, et che si dovesse nel interim, mentre che si aspettasse il giuditio
                    et de l’uni</p>
                <pb xml:id="P2_0000237"/>
                <p>versità et del duca di Bertemberg<note xml:id="FN2_00154_05" type="footnote"
                        >Herzog Ludwig von Württemberg.</note>et quello del Casimiro, <note
                        xml:id="FN2_00154_06" type="footnote">Pfalzgraf Johann
                    Kasimir.</note>mettere ogni studio, acciò S. A. si deviasse dal far novità ne la
                    religione, et perciò domandarno la trattatione et con tanta dilatione di tempo,
                    quanto al computo loro li pareva che dovesse bastare per venire risposta, et
                    acciò il negotio passasse con maggior authorità et fondamento espedirono un suo
                    da quelli principi et università in molta diligenza et secreto. Hora è stata
                    volontà del Signore che nel ritorno di questo loro ambasciatore carico di
                    lettere et di consigli sia caduto ne le reti et collocato nel castello<note
                        xml:id="FN2_00154_07" type="footnote"> Es handelte sich dabei nicht um einen
                        Botschafter, sondern um den Fußboten Bartelmä Prunner (Graz LA,
                        Landschaftliches Archiv, Reformation 75).</note>et con tanta secretezza, che
                    li provintiali non l’hanno per ancora penetrato<note xml:id="FN2_00154_08"
                        type="footnote"> Das stimmt nicht, denn die Verordneten der steirischen
                        Stände baten bereits am 26. Februar um Aufklärung und am 29. Februar um
                        Herausgabe der Briefe sowie Freilassung ihres Boten B. Prunner (Loserth, FRA
                        II/50, S. 518f.).</note>anzi vanno freddamento et dilatando il proporre a S.
                    A., aspettando vanamente tuttavia d’intendere la resolutione presa da quelli
                    principi et università.<note xml:id="FN2_00154_09" type="footnote"> Vgl. oben
                        Anm. 4.</note>
                </p>
                <p>Ma perché tarda più del dovero hieri si risolsero di unirse con li loro
                    predicatori per consultare quello che in tanta loro disgratia si debba et possa
                    fare, parendo cosa molto desdicevole che siano comparsi qua et fuor del costume
                    non diano principio a la trattatione, et dal altra parte facendolo non vedono
                    come poterlo fare essendo privi di partiti et di consigli, onde fu concluso che
                    si ricorresse a le orationi et in conformità di questo, hieri il loro principal
                        dottore<note xml:id="FN2_00154_10" type="footnote">Wahrscheinlich Jeremias
                        Homberger (Mayer, Jeremias Homberger, S. 203ff.).</note>fece una predica
                    grandemente comendata universalmente da gl’heretici, ne la quale essortò tutti a
                    la pietà et a supplicare il Sig. Dio, che volesse in una necessità non mancarli
                    del suo divino aiuto etc. et fu tanto facondo che dicono che commesse tutti a
                    spargere molte lacrime, fatta la predica se retirorno a formare il scritto che
                    si dovrà presentare a S. A., <note xml:id="FN2_00154_11" type="footnote"
                        >Beschwerdeartikel vom 3. März 1583 (Loserth, FRA II/50, S.
                    521f.).</note>del che, io essendo stato informato, son hora in opera per indurre
                    gli prelati, che anco essi ne concepischino un altro <note xml:id="FN2_00154_12"
                        type="footnote">Diesbezügliche Schrift der Prälaten nicht
                    bekannt.</note>opponendosi al loro et mi servo di molti di quella gravezza che
                    diede a contemplatione del ill.mo sig. card. Madruccio il stato ecclesiastico ne
                        la<pb xml:id="P2_0000238"/> dieta imperiale a S. M.tà<note
                        xml:id="FN2_00154_13" type="footnote"> Gemeint ist der Augsburger Reichstag
                        von 1582.</note>et spero che la S.tà di N. S. haverà occasione di restare
                    sodisfatta et edificata di quello che qua si procurarà per opponersi a li iniqui
                    et impii conati di costoro, et è ben ragionevole che dependendo dal essito di
                    questa trattatione tutto il negotiato insin hora vivere con molta et
                    straordinaria sollicitudine et diligenza.</p>
                <p>Si attende a leggere le lettere intercette le quali per essere numerose et molto
                    prolisse non è stato possibile di leggerle tutte, si è però veduta la somma de
                    la petione di questi predicatori, ma quella de li provintiali non si è per
                    ancora ritrovata, essi argumentano in questa forma doppo d’haver deplorato il
                    pericolo, nel quale si ritrova la purità evangelica et molto maggiormente le
                    persone loro, se li provintiali non hanno potuto resistere a li commandamenti
                    del principe ne la publicatione del calendario,<note xml:id="FN2_00154_14"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 138, 142.</note>et che non siano stati
                    scacciati predicatori sectarii etc. tolte chiese possedute da essi,<note
                        xml:id="FN2_00154_15" type="footnote"> Vgl. oben Nr. 2, Anm.
                    2.</note>prohibito al senato l’ascoltare il verbo di Dio <note
                        xml:id="FN2_00154_16" type="footnote">Vgl. oben Nr. 34, Anm. 1.</note>et
                    quello che più d’ogni altra cosa importa et è insopportabile et contra la
                    libertà evangelica l’essere vietato il parlare contra l’antichristo, <note
                        xml:id="FN2_00154_17" type="footnote">Landesfürstliches Dekret vom 10.
                        Dezember 1583 gegen den Prädikanten David Tonner, der den Papst einen
                        Antichrist nannte (Graz LA, Landschaftliches Archiv, Reformation
                    74).</note>se S. A. instigata dal ministro del papa <note xml:id="FN2_00154_18"
                        type="footnote">Germanico Malaspina.</note>si disponerà di scacciarli o di
                    procedere contra le persone loro senza dubio lo potrà fare né potranno li nobili
                    patrocinarli onde non pare ragionevole che le loro persone che possono apportare
                    tanta utilità et frutto in altre parti debbano fermarsi qua dove la parte loro è
                    tanto debole etc.</p>
                <p>La risposta data ma non pervenuta a le sue mani è tale che quanto al calendario,
                    parocchie, espulsione etc. loro sono escusati in conscienza havendo fatto quel
                    che hanno potuto. Quanto al resto che si scrive in buona forma a li provintiali
                    è che si deve sperare che Dio non abandonerà la causa sua, et che perciò in modo
                    alcuno si dovevano partire et lasciare la predicatione del verbo di Dio etc. che
                    quanto a li mali offitii che faceva il cancelliero<note xml:id="FN2_00154_19"
                        type="footnote">Wolfgang Schranz.</note>che S. D. M.tà l’havrebbe castigato
                    senza dubio, che del ministro del papa si sarebbe proveduto come loro havrebbono
                    inteso. Perilche questi consiglieri hanno<pb xml:id="P2_0000239"/> speranza di
                    ritrovare qualche conventicula contra la persona et vita mia.</p>
                <p>Noi facciamo giuditio che da la retentione di costui ne debba succedere doi
                    effetti, che il principe scoprirà la poca fedeltà etiam in politicis de li
                    provintiali et tutti li loro consigli, et haverà perciò ottima occasione di
                    castigare severamente alcuni che hanno guidata così fatta prattica, che dal
                    altra parte li provintiali, oltre il strepito grandissimo che faranno che si
                    ritenghino li loro huomini et aprino le loro lettere, mai più siano per fidarsi
                    di S. A.</p>
                <p>V. S. Ill.ma ha inteso il stato de le cose di qua, il quale senza dubio è per
                    pigliare a benefitio de la religione cattolica ottima piegha, se S. A. osservarà
                    quello che con tanta solennità mi hanno promesso . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
