<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00133">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1583-11-30" n="1">1583-11-30</title>
                <title level="a">133. Malaspina an Gallio - Graz, 1583 November 30</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 134r—135r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00133">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1583-11-30" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00132.xml"
                        >132. Gallio an Malaspina - Rom, 1583 November 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00134.xml">134.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1583 Dezember 1</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00132.xml">132. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 November 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00134.xml">134. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1583 Dezember 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Weigerung des ständischen Buchdruckers, das Kalenderdekret zu drucken; seine
                    Einkerkerung und Flucht sowie die deswegen notwendige handschriftliche
                    Ausfertigung des Kalenderdekretes durch die landesfürstliche Kanzlei. Annahme
                    des neuen Kalenders durch Sachsen, Brandenburg und Böhmen. Ausschreiben des
                    steirischen Landtages für den 11. Dezember zwecks Beratung über Türkengrenze,
                    nicht jedoch Religionsangelegenheit. Ankunft Hoffmanns in Graz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="133">Malaspina an Gallio - Graz, 1583 November 30</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000197"/>
                <p>Con le precedenti mie di 20 del presente diedi conto a V. S. Ill.ma del decreto,
                    che S. A. haveva publicato acciò universalmente fosse perfettamente osservato il
                        calendario.<note xml:id="FN2_00133_01" type="footnote">Nr. 129.</note>Hora è
                    occorso che volendosi fare imprimere il stampatore ha havuto ardire di ricusare
                    di farlo, allegando che egli è servitore et stipendiato da li provintiali et che
                    senza prescito loro non gli è lecito di stampare cosa alcuna et essendosi per
                    così fatta temerità incarcerato hanno ritrovato modo di farlo fuggire; <note
                        xml:id="FN2_00133_02" type="footnote">Auf dem steirischen Landtag im
                        Dezember 1583 beschwerten sich die Stände A. B., daß ihr Buchdrucker Hans
                        Schmidt, als er sich weigerte, die Einführung des neuen Kalenders
                        Betreffendes zu drucken, von der Regierung eingekerkert wurde (Loserth, FRA
                        II/50, S. 510).</note>perilche è stato necessario se si voleva che il
                    decreto si publicasse authenticamente di farne rescrivere molte copie
                    sottoscritte da tutti i consiglieri et servirsi di esse. Io non mi ho potuto
                    continere di non mi riscaldare da dovero et essagerare et con S. A. et con li
                    consiglieri così espressa inobedienza, et spero pur che se ne farà una tal
                    dimostratione che servirà per essempio a gl’altri, tanto più che ragionevolmente
                    dovranno restare con molta confusione questi nobili intendendosi che il duca di
                    Sassonia, il marchese di Brandenburg et la corona Boemica l’hanno publicato
                        <note xml:id="FN2_00133_03" type="footnote">Das stimmt nicht. Es schien nur,
                        daß Sachsen und noch mehr Brandenburg bereit waren, den neuen Kalender
                        anzunehmen, wenn er im Namen des Kaisers und nicht des Papstes eingeführt
                        würde. In Böhmen stimmten die Stände im November 1583 der Einführung zu
                        (Kaltenbrunner, Polemik über die Gregorianische Kalenderreform, S. 503ff.;
                        Stieve, Kalenderstreit, S. 22 und 88).</note>et la loro pertinacia dovrà
                    similmente sumministrare occasione al principe di risentimento corrispondente a
                    la gravità del fatto palpando ogni giorno che costoro <pb xml:id="P2_0000198"
                    />non hanno per obietto altro che il ridurlo a termine, che non possi non solo
                    fare ma ne ingerirsi in attione alcuna ancora che politica senza l’assenso loro;
                    la littera <note xml:id="FN2_00133_04" type="footnote">Nr. 126.</note>poi che V.
                    S. Ill.ma mi ha scritto de la sodisfattione che N. S. ha presa havendo intesa la
                    publicatione sicome è gionta a tempo molto opportuno, così spero che anch’ essa
                    aiutarà a riscaldare maggiormente li animi et di S. A. et de li consiglieri.</p>
                <p>Essendo S. A. restata ingannata de la speranza conceputa, che questi nobili di
                    Stiria con l’occasione d’essere convenuti insieme in questa città per conto de
                    le liti,<note xml:id="FN2_00133_05" type="footnote">Gemeint ist der
                        Kalenderstreit (Loserth, FRA II/50, S. 502-—504, 505f., Anm.
                    1).</note>fossero per instare acciò si facesse la dieta, poiché non né hanno
                    fatto motto alcuno, né dato segni di curarsi de li confini né d’altro, si è
                    risoluto di publicarla senza altro a li 11 di decembre, <note
                        xml:id="FN2_00133_06" type="footnote">Vgl. oben Nr. 129, Anm. 7.</note>et
                    perché habbiamo insin hora inherito nel consigliare S. A., che lei debba dare
                    inditti a li nobili, che se loro poco conto fanno de li confini che S. A. manco
                    d’essi ne vive con sollicitudine, persuadendosi noi altri che scoprendo loro
                    l’animo risoluto di S. A. fossero per mutare stilo di procedere, perciò ha
                    bisognato ponderare molto maturamente sotto che pretesto si possa conservando il
                    fine sopradetto et la essistimatione di S. A. condescendere a questa attione de
                    la dieta, ne a noi dopo haver ventilato il fatto con le sue circumstantie è
                    occorso altro meglio che il servirsi de la M.tà del imperatore, poiché havendo
                    S. A. rinunciato il carico de li confini a S. M.tà per quelli rispetti, che
                    altre volte si sono scritti, <note xml:id="FN2_00133_07" type="footnote">Vgl.
                        oben Nr. 122.</note>et non si essendo risoluta da M.tà S. di accettare la
                    renuntia, si può hora ben presumere, che instando per tal effetto tuttavia
                    questa Altezza, l’imperatore lo ricerchi che a contemplatione sua tenti anco per
                    questa volta li animi de li Stiriaci, acciò S. M.tà veduto l’essito di questa
                    dieta possi poi pigliare quel espediente che giudicarà convenirsi. Et così S. A.
                    quanto a la persona sua mostra di perseverare in non curarsi de li confini ne de
                    la loro perversa ostinatione, ma moversi per seriosa essortatione di S. A. Io ho
                    poi fatto officio con il Ser.mo arciduca Ernesto, il quale tuttavia è qua, <note
                        xml:id="FN2_00133_08" type="footnote">Vgl. oben Nr. 127, Anm.
                    11.</note>acciò l’A. S. ricordi a la M.tà del imperatore a volere scrivere a li
                    nobili monendoli acremente a desistere hormai dal recalcitrare col persistere ne
                    la solita inobedienza et un altra al principe resentendosi che per il passato
                    habbia concesse cose in pregiuditio de <pb xml:id="P2_0000199"/>la famiglia
                    Austriaca <note xml:id="FN2_00133_09" type="footnote">Vgl. oben Nr. 21, Anm.
                        1.</note>et monendolo che al presente si guardi di non incorrere nel istesso
                    errore, protestandoli de la nullità come d’attione che non è in potere solo suo
                    et perché con prescito di quest’Altezza ho trattato tutto questo et dal arciduca
                    Ernesto ne ho havuta assai buona intentione, spero che S. M.tà si disponerà di
                    consolarne in questa parte et il nuntio Cesareo senz altro anco esso farà la
                    parte sua.</p>
                <p>In questa dieta sono assicurato che non si trattarà il punto de la religione ma
                    solo quello de li confini. Ma se la parte adversa non osservarà questo che li è
                    stato imposto come senza dubio non farà in tal caso io mi preparo quanto posso
                    acciò mi ritrovino ben proveduto. Piaccia hora a S. D. M.tà non risguardando a
                    li miei infiniti peccati aiutare la retta et ottima mio volontà in questa parte
                    et ardentissimo desiderio di essequire la s.ma mente di N. S. L’Hoffman è venuto
                    et non è dubio che si farà sentire.<note xml:id="FN2_00133_10" type="footnote"
                        >Vgl. unten Nr. 140.</note>S. A. pensa che necessariamente dovrà doppo
                    questa celebrare una dieta con l’intervento di tutte le provintie, ma dal essito
                    di questa particolare dipende la deliberatione di quel altra universale . .
                    .</p>
                <p>(P. S.) Mi è parso bene di mandare la copia del decreto publicato circa la
                    osservatione del Calendario<note xml:id="FN2_00133_11" type="footnote">Ebenda f.
                        124r: Dekret vom 22. November 1583.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
