<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00284">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-07-08" n="1">1585-07-08</title>
                <title level="a">284. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 8</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Nunz. Germ. 68, f. 163r—164v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00284">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-07-08" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00283.xml"
                        >283. Rusticucci an Caligari - Rom, 1585 Juli 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00285.xml">285.
                        Aquaviva an Caligari - Rom, 1585 Juli 11</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00283.xml">283. Rusticucci an
                        Caligari - Rom, 1585 Juli 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00286.xml">286. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Juli 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Geringer Erfolg beim Vorgehen gegen häretische Bürger von Graz. Beschwerde des
                    Königs von Frankreich bei Erzherzog Karl wegen Festnahme des Aurelio Vergerio.
                    Supplik des Pfarrers von Viniza um Dispens von Irregularität wegen Tötung von
                    Türken im Kampf. Große Trockenheit und Pest. Geschenk für Erzherzogin Maria.
                    Obedienzgesandtschaft des Enea Gonzaga.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="284">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 8</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000402"/>
                <p>Con le mie del primo di questo<note xml:id="FN2_00284_01" type="footnote">Bericht
                        vom 1. Juli nicht vorhanden.</note>scrissi a V. S. Ill.ma difusamente quello
                    che havevo passato con S. A. dopo il suo ritorno da Praga. Hora in risposta de
                    la lettera di V. S. Ill.ma di 22 del passato <note xml:id="FN2_00284_02"
                        type="footnote">Weisung vom 22. Mai nicht vorhanden.</note>le dirò che ho
                    inteso molto bene la voluntà di N. S. intorno al procedere contra li cittadini
                    heretici di Gratz et conforme a quella mi anderò regolando. Si sono consumati
                    cinque anni continui in questa prattica, ma con tanto poco profitto, che non si
                    può contare pur un huomo, che in virtù di essa si sia convertito, et chi ha
                    havuto l’inteletto tanto offuscato da la passione, che in sino del principio non
                    habbia saputo conoscere la fallacia di questo consiglio, hora si può facilmente
                    chiarire da l’evento, che sganna anco li ciechi quanto sia stato frustratorio.
                        <note xml:id="FN2_00284_03" type="footnote">Vgl. oben Nr. 277.</note></p>
                <p>S. A. mi ha detto di havere ricevuto in Praga due lettere dal re di Francia, per
                    le quali quella M.tà si lamentava, che S. A. havesse fatto prendere Aurelio
                    Vergerio suo servitore essendo che li sudditi di S. A. erano benissimo trattati
                    per tutta la Francia. Fu risposto, chel Vergerio era stato ritenuto non come
                    servitore di S. M.tà, il che non si sapeva, né si poteva anco immaginare, ma si
                    bene come heretico relapso et perché era stato dato subito ne le forze di S.
                    B.ne si doveva havere ricorso da lei. In questa medesma manera rispose S. A. a
                    l’ambasciatore christianissimo, che risede in Venetia, quando da principio de la
                    retentione del Vergerio li fece la medesma istanza per parte del suo re.<note
                        xml:id="FN2_00284_04" type="footnote">Vgl. oben Nr. 271, Anm. 23.</note></p>
                <p>L’allegata supplica<note xml:id="FN2_00284_05" type="footnote">Nicht
                        vorhanden.</note>è di uno Giorgio Sussicz parocho in Vinnieza, croatto
                    diocesi di Aquileia, <note xml:id="FN2_00284_06" type="footnote">Vinica, am
                        linken Ufer der Kulpa, zwischen Costel ob Colpi und Metlika; hier die
                        einzige Brücke zwischen Slowenien und Kroatien, während der Türkenkämpfe ein
                        Einfallstor nach Krain längs der Lalunja.</note>costui sta ne confini de
                    Turchi verso la Bosna et combatte del continuo con loro et in fin qui ne ha
                    feriti et amazzati molti di sua mano et hora dimanda la dispensa sopra le
                    irregularità perciò contratte; et perché anco ha celebrato da poi non già per
                    disprezzo ma pensando di fare bene; et perché ogni giorno gli è necessario
                    essere a questo, et quei popoli christiani deferiscono tanto a la sua virtù
                    militare per essere alto et forte di corpo et pronto di mano et d’ingegno, che
                    non fanno impresa niuna contra Turchi <pb xml:id="P2_0000403"/>senza che esso
                    non ne sia come capo, credo havrebbe bisogno di essere dispensato non solo da le
                    irregularità passate ma anco, se possibile forse, da le future. Occoreno casi
                    inauditi in questi paesazzi.</p>
                <p>Per l’Austria et per l’Ongaria è stato è et cresse tuttavia fuori d’ogni solito
                    tanta siccità, che mancano le acque, l’herbe et li pascoli, et li bestiami
                    periscono. Raccoglieranno convenientemente grano et segala, ma poco fieno, manca
                    biada et niuna sorte di quelli legumi, che si seminano dopo inverno, et che
                    soglion pascere la plebe de le ville. Onde si dubita di fame et di mortalità,
                    così di bestie come di huomini, massime in Austria et Ongaria, d’onde S. A. ha
                    avviso, che anco li Turchi fanno le loro processioni dimandando la pioggia a
                    mani gionte, et quello che è da maravigliare pregano Dio, che se non li vole
                    dare l’acqua per rispetto loro al manco glie la conceda per amore de christiani.
                    In queste provincie di Stiria e Carintia è pure siccità grande ma non tanta per
                    essere questi paesi montuosi et freschi et pieni di fiumi et fonti, de quali
                    pure ne sono secchi parecchi.<note xml:id="FN2_00284_07" type="footnote">Vgl.
                        oben Nr. 278.</note></p>
                <p>In Vienna continua tuttavia la peste et nel palazzo proprio del arciduca Erneste
                    sono morte cinque persone, dui cuochi et tre altri de la sua famiglia, et S. A.
                    ritiratasi a la villa lontano due leghe da Gratz, sono morti tutti in una villa,
                    eccetto tre, parimenti di peste, ma qui non si stima il pericolo.<note
                        xml:id="FN2_00284_08" type="footnote">Vgl. oben Nr. 232, 233.</note></p>
                <p>Quando le crocette seranno fornite a gusto di V. S. Ill.ma non havendo più sicuro
                    portatore, potrà farle accommodare in un scatolino bene immagliato et sigillato
                    et farle consignare al corriero di Venetia, che le dia in mano di mons. di Capua
                        nuntio<note xml:id="FN2_00284_09" type="footnote">Cesare Costa, 1572
                        Erzbischof von Capua, 1585 Nuntius in Venedig, gest. 1602 (Hierarchia
                        Catholica III, S. 151).</note>et scrivere a lui, che le consegni al signor
                    Vito Dorimberger, ambasciatore Cesareo in quella città, con pregarlo, che le
                    mandi salve in mano mia per servitio di S. A., che così verranno presto et
                    sicure, et io le presentarò di poi con quella forma di parole, che mi parerà più
                    conveniente a la santità del dono et al paterno affetto di S. B.ne verso questa
                    ser.ma et religiosissima arciduchessa. <note xml:id="FN2_00284_10"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 254.</note></p>
                <p>Il signor Enea Gonzaga per ancora non è arrivato. S. A. ha bene sentito piacere,
                    che sia stato espedito gratamente et presto.<note xml:id="FN2_00284_11"
                        type="footnote">Vgl. unten Nr. 290.</note></p>
                <pb xml:id="P2_0000404"/>
                <p>Il signor Giovanni Cobenzel è partito hoggi per Goritia a mandato da S. A., credo
                    per conto de le differenze de’ confini, esso mi ha detto, che dimandando in
                        Praga<note xml:id="FN2_00284_12" type="footnote">Vgl. oben Nr. 282, Anm.
                        1.</note>al cancelliero de l’imperatore quale et quando mandariano
                    ambasciatore a dare obedienza a S. S.tà li fu risposto che volevano andare pian
                    piano tentando il guado, <note xml:id="FN2_00284_13" type="footnote">Die
                        kaiserliche Obedienzgesandtschaft.</note>serva per avviso.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
