<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00265">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-03-18" n="1">1585-03-18</title>
                <title level="a">265. Calligari an Gallio - Graz, 1585 März 18</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 92r—93r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00265">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-03-18" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_021">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Gallio, Tolemeo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00264.xml"
                        >264. Gallio an Caligari - Rom, 1585 März 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00266.xml">266.
                        Gallio an Caligari - Rom, 1585 März 30</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00264.xml">264. Gallio an Caligari -
                        Rom, 1585 März 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00266.xml">266. Gallio an Caligari -
                        Rom, 1585 März 30</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Eröffnung des steirischen Landtages. Landesfürstliche Proposition und städtische
                    Beschwerden. Gespräch mit Salzburger Kommissaren über Laienkelch. Bevorstehende
                    Reise Erzherzog Karls in die Bäder bei Wien und nach Prag.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="265">Caligari an Gallio - Graz, 1585 März 18</head>
            <div>
                <p>La mattina del giorno di S. Giorgio si cantò la messa de lo Spirito Santo a la
                    presenza di S. A. et di tutti li catholici et quella fornita si fece la
                        proposta<note xml:id="FN2_00265_01" type="footnote">Die landesfürstliche
                        Proposition wurde am 11. März vorgebracht (Graz LA, Landtagshandlungen 36,
                        f. 2r—9r).</note>de la dieta di Stiria che consiste tutta nel governo
                    politico et nel dimandare le contributioni solite de denari, <note
                        xml:id="FN2_00265_02" type="footnote">Die gewöhnliche Kontribution betrug
                        ca. 200.000 fl. im Jahr.</note>et gli interessati sono ogni giorno a
                    consiglio sopra ciò se bene del numero di 60 che solevano essere non sono hora
                    congregati più che 24. Ultimamente li provinciali hanno dato una scrittura a S.
                    A., ne la quale allegano di non potere proseguire più inanzi la dieta se prima
                    non sono discussi li loro gravami, de quali è il primo quello de la religione et
                    de’ i cittadini heretici. <note xml:id="FN2_00265_03" type="footnote"
                        >Wahrscheinlich der Verordneten Relation über religiöse und politische
                        Beschwerden seit 1. Mai 1584 (Loserth, FRA II/50, S. 576—580).</note>Io ho
                    supplicato S. A. che voglia <pb xml:id="P2_0000376"/>tenere forte li suoi
                    decreti et non fare concessione alcuna nova a costoro mi ha promesso di stare
                    intrepidamente in quello che ha deliberato una volta et che io non dubiti non
                    mancarò di andare riscaldando S. A. di mano in mano conforme al bisogno che
                    vederò accioché non riceviamo qualche affronto. Li commissarii di Saltzburg che
                    sono un canonico theologo et dui dottori leggisti sono venuti da me con lettere
                    di credenza così del arcivescovo come del coadiutore, <note
                        xml:id="FN2_00265_04" type="footnote">Kredenzbriefe nicht
                    vorhanden.</note>io ho fatto loro carezze et buona ciera et offertomeli
                    prontissimo in ogni loro occorenza, in fino adesso non hanno trattato altro con
                    meco se non del abuso del calice nel quale mi dicono (se però è vero) che tutto
                    questo abuso è revocato non solo per scrittura ma anco con effetto in tutto lo
                    stato del arcivescovo, ma che il vescovo di Gurgo volendo essequire il breve di
                    S. S.tà <note xml:id="FN2_00265_05" type="footnote">Vgl. oben Nr. 241, Anm.
                        3.</note>dubita di non eccittare tumulto di populo, et presupone che ne
                    possano nascere molti pericoli, così parlano le lettere del vescovo che scrive a
                    l’arcivescovo ma intendere bene per ancora onde nasca questa diversità di
                    scrivere, se bene in questi paesi non è cosa insolita. Et perché li commissarii
                    dimandavano a me consiglio sopra questo, ho risposto loro che havendo io et essi
                    necessità di obedire a i breve et a la deliberata voluntà di N. S. non ci accade
                    consiglio et che sono due conclusioni fermissime: L’una che la S.tà S. non è per
                    concedere più per niuna conditione la communione sub utraque specie, l’altra che
                    bisogna revocare non solo per scrittura et per editti, ma con effetto reale la
                    concessione altra volta fatta da Pio IV fel. mem., poiché l’esperienza ci mostra
                    che non solo non è utile ma dannosissima. <note xml:id="FN2_00265_06"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 246.</note>Resta adunque solo questo punto di
                    vedere, come si può revocare l’abuso senza strepito et sopra questo cosultaremo.
                    In fine che io non scrivo che siano fatti li vescovi di Secovia e Lovanto V. S.
                    Ill.ma presuponga che l’arcivescovo et canonici non siano risoluti, si fa conto
                    che questa dieta durerà per tutta quaresima, fatta l’ottava di Pasqua S. A. con
                    la arciduchessa partirà per li bagni di Vienna et di poi per Praga. <note
                        xml:id="FN2_00265_07" type="footnote">Vgl. unten Nr. 271.</note>Ne havendo
                    altro che rispondere a la lettera di V. S. Ill.ma di 2 di Marzo <note
                        xml:id="FN2_00265_08" type="footnote">Nr. 261.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
