<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00202">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-09-23" n="1">1584-09-23</title>
                <title level="a">202. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 September 23</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 242rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00202">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-09-23" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00201.xml"
                        >201. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 September 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00203.xml">203.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1584 September 29</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00201.xml">201. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 September 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00203.xml">203. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1584 September 29</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Erzherzog Karl und Regierung mit päpstlicher Entschließung betreffend Besatzung
                    in Graz zufrieden. Adel gegen unter Deutschen unerhörtes landesfürstliches Edikt
                    gegen verbannte Bürger.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="202">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 September 23</head>
            <div>
                <p>Perché da quello che io ne le antecedenti mie significai a V. S. Ill.ma si viene
                    sufficientemente a fare risposta al ultima che ho de li 25 del passato,<note
                        xml:id="FN2_00202_01" type="footnote">Nr. 198.</note>perciò per non
                    fastidirla non starò a repetere l’istesso, solamente aggiongerò che io ho
                    comunicato con S. A. in quella miglior forma che ho potuto et conforme al
                    bisogno, il quale era urgente la sostantia de le lettere di V. S. Ill.ma in
                    materia del presidio et S. A. et li consiglieri sono restati sodisfatti et
                    edificati di N. S., et circa questo non occorre viverne per l’avenire con
                    sollicitudine essendo a mio parere S. B.ne libera de la promessa già fatta. Io
                    rendo ben gratie a Dio N. S. che habbi voluto consolarmi, poiché nel tempo che
                    io diffidavo di potere sodisfare et qua et altrove S. D. M.tà ha mirabilmente
                    mutato li animi di questi consiglieri et fattoli capaci di quello che
                    ragionevolmente devevono anco per prima essere.</p>
                <p>Circa il resto poi si va inherendo al modo altre volte scritto né si ha
                    contradittione alcuna et duoi cittadini si sono fatti catholici, la <pb
                        xml:id="P2_0000310"/>qual cosa ne ha grandemente consolati tutti, et la
                    parte catholica si come spera et prevede il felice exito di quello che si è
                    principiato. Così ogni giorno più viene in cognitione che la vittoria non si può
                    ottenere perfettamente se non con la constantia di S. A. et con il tempo non di
                    mese ma di anni, perché dovendosi andare citando li cittadini et populari a poco
                    a poco inanzi, che si adempisca il numero di dodeci et più millia anime, si
                    consumarà senza dubbio tempo assai. Ma poiché fuor d’ogni speranza nostra si va
                    mettendo non solo in essecutione il decreto già doi et più anni fa publicato,
                        <note xml:id="FN2_00202_02" type="footnote">Dekret vom 9. März und 23. April
                        1582 (Loserth, FRA II/50, S. 274279, 296f.).</note>per il quale si escludeva
                    l’essercitio lutherano non si includendo però il catholico, ma si avanza anco di
                    più, havendo alcuni cittadini abbrazzato la fede nostra, può bene perciò essere
                    che sia vicina la pienezza del tempo beneplacito al Signore et che S. D. M.tà
                    con la sua destera sia per mutar in breve li cuori di questi infelici tanto
                    fascinati del condennato seme di Luthero.</p>
                <p>Li nobili non si sono potuto contenere che non si siano resentiti per la
                    publicatione fatta già da S. A. che sia libero ad ogn’uno di ammazzare etc. li
                    cittadini banditi,<note xml:id="FN2_00202_03" type="footnote">Vgl. oben Nr. 192,
                        Anm. 2.</note>alcuni de quali si tratengono tuttavia nascosamente nel paese
                    di S. A., et li pare che tal novità inaudita, <note xml:id="FN2_00202_04"
                        type="footnote">Am 21. September 1584 teilten die steirischen Verordneten
                        den oberösterreichischen Kollegen die greuliche Verfolgung der Bürger mit,
                        daß diese wie die größten Übeltäter, wie die Vögel in den Lüften, in bei
                        Deutschen bisher unerhörten Maßen gebannt werden; Schuld daran seien der
                        Nuntius, die Jesuiten und ihre Anhänger (Loserth, FRA II/50, S.
                    560).</note>come loro dicono, in Germania sia concetto italiano ma se li è
                    risposto come meritavano.</p>
                <p>Et perché io ho messo in consideratione a S. A. et alli consiglieri che per
                    servitio del negotio mi pare necessario che l’A. S. in questo suo ritorno faccia
                    qualche notabile demostratione, per la quale li cittadini havessero occasione di
                    cognoscere chiaramente che S. A. è risoluta di volere perseverare insino che sia
                    perfettionato quello che si è principiato, et S. A. si è compiaciuta di ordinare
                    che li consiglieri catholici pensino quello che si potrebbe fare, a quali ho
                    dato il mio parere in scritto,<note xml:id="FN2_00202_05" type="footnote"
                        >Schriftliches Gutachten Malaspinas für die Räte nicht
                    gefunden.</note>perciò spero che quest altra settimana si pigliarà qualche buona
                    risolutione, de la quale ne darò poi aviso a V. S. Ill.ma . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
