<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00301">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-09-16" n="1">1585-09-16</title>
                <title level="a">301. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 September 16</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 227r—229r, Orig.; Antwort am 5.
                            Oktober.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00301">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-09-16" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00300.xml"
                        >300. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 September 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00302.xml">302.
                        Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 September 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00300.xml">300. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 September 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00302.xml">302. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 September 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Rückkehr Erzherzog Karls. Werben des Kardinals Bourbon und der Fürsten von Guise
                    um katholische Liga. Obedienzgesandtschaften nach Rom. Gespräche über Ernennung
                    eines Koadjutors für Patriarchen von Aquileia. Pest und Kinderkrankheiten.
                    Rückkehr des Dominikanerprovinzials.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="301">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 September 16</head>
            <div>
                <p>Ho poco che rispondere a la lettera di V. S. Ill.ma de l’ultimo d’agosto.<note
                        xml:id="FN2_00301_01" type="footnote">Weisung Rusticuccis nicht
                        erhalten.</note>Queste Altezze arrivarono venerdì a li 13 di questo per Dio
                    gratia sane et salve con li dui figliuoli che haveano seco. Hoggi partono per
                    una altra caccia che durarà quattro giorni. Non sono stati altrimente a Monaco
                    né hanno veduto l’arciduca Ferdinando, che si è scusato con la indispositione de
                    la moglie, ma si sono goduti in Baviera con li duchi cognati. <note
                        xml:id="FN2_00301_02" type="footnote">Vgl. oben Nr. 295.</note>S. A. lauda
                    molto il coadiutore di Saltzburg et dice che l’arcivescovo non cognosce più
                    perfettamente et non si ricorda se non de le cose passate et è mezzo fuori di
                    se. <note xml:id="FN2_00301_03" type="footnote">Vgl. oben Nr. 294.</note></p>
                <p>S. A. mi ha narrato cortesemente come il Francese, del quale scrissi con le mie
                    passate di 9 di questo,<note xml:id="FN2_00301_04" type="footnote">Nr.
                        300.</note>le ha presentato una lettera del sig. cardinale di Borbone et de
                    li principi di Guisa et ricercatala di lega contra gli heretici. S. A. ha
                    laudato sommamente l’opera et detto che essa non può fare cosa alcuna senza
                    l’imperatore et l’arciduca Ferdinando suo fratello, però che si rimette a quello
                    che essi concluderanno ma che le parebbe bene che questo negotio si dovesse
                    trattare per mano de la S.tà di N. S., et essendo in campagna su la <pb
                        xml:id="P2_0000431"/>caccia non ha potuto intrare seco in più lungo discorso
                    ma lo ha mandato ben contento et lauda l’industria et il procedere de l’huomo.
                        <note xml:id="FN2_00301_05" type="footnote">Der Kaiser verhielt sich
                        gegenüber diesem Ligaplan ablehnend (Reichenberger, Nuntiaturberichte, S.
                        172f.).</note></p>
                <p>Fu hieri a pranso et a licentiarsi da me il sig. Giovanni Cobenzel, cavaliere
                    teutonico consigliere segreto di questa Altezza et de l’imperatore, et si parte
                    per la volta di Vienna per accompagnare l’arciduca Massimigliano in Franconia al
                    possesso et residenza del suo gran maestrato di S. Maria de’ Teutonici,<note
                        xml:id="FN2_00301_06" type="footnote">Vgl. oben Nr. 281.</note>et mi ha
                    detto che farà ogni opera, perché l’imperatore et il medesmo gran mastro mandino
                    presto di loro ambasciatori a dare l’obedienza a N. S. <note
                        xml:id="FN2_00301_07" type="footnote">Am Kaiserhof hatte man keine Eile mit
                        der Obedienzgesandtschaft (Nr. 284).</note>Io per accenderlo più gli ho
                    detto che sono avvisato di Cracovia come il re di Polonia che è più lontano ha
                    già destinato l’arcivescovo di Leopoli per il medesmo effetto. <note
                        xml:id="FN2_00301_08" type="footnote">Der König von Polen schickte den
                        Bischof von Lemberg, Johann Demetrius Solikovski, als Obedienzgesandten nach
                        Rom (Hierarchia Catholica III, S. 223).</note>Era stata altra volta la Corte
                    di Roma quindeci anni senza ambasciatore Cesareo, <note xml:id="FN2_00301_09"
                        type="footnote">Das stimmt nicht. Der kaiserliche Botschafter in Rom,
                        Prospero Graf Arco, starb 1572.</note>ma quando io fui nuntio in Polonia et
                    operai sì con quel re che mandasse prima il sig. Paolo Ucareski conte di Sluzeno
                    a dare l’obedienza a papa Gregorio santa memoria et di poi il vescovo di Plozca
                    a fare residenza continua in Roma <note xml:id="FN2_00301_10" type="footnote"
                        >Petrus Dunin Wolski, Bischof von Plock, Großkanzler von Polen (Hierarchia
                        Catholica III, S. 276).</note>subito l’imperatore si risolse di mandare
                    ancor lui l’ambasciatore suo residente et questo occorse per la emulatione che
                    passa tra quei dui principi cosa non inutile a cotesta Santa Sede se siamo con
                    prudenza et maestà compartiti et bilanciati li favori tra l’uno et l’altro di
                    loro.</p>
                <p>La risposta, che si è intesa per gli avvisi publici havere dato S. S.tà al sig.
                    cardinale di Verona et ambasciatore Veneto, che è ben contenta di dare il
                    coadiutore al patriarca d’ Aquileia, ma non questo che li nomini persona atta
                    per età per dottrina et per bontà di vita a tanto cargo, et sopra tutto che sia
                    in sacris conforme al sacro concilio di Trento, ha dato qui un gusto
                    inestimabile et pare a S. A. che in questa manera si tenga quel conto che si
                    deve de la salute de suoi populi, li quali hanno ad essere governati, visitati
                    et corretti da un pastore grave et versato ne le cose ecclesiastiche et non da
                    un giovane <pb xml:id="P2_0000432"/>inesperto et laico che ha più bisogno
                    d’essere retto che direggere altrui, questo è stato un rimedio reale et ottimo
                    per corregere ogni disgusto, che perciò potesse havere pigliato questa ser.ma
                    Casa d’ Austria. <note xml:id="FN2_00301_11" type="footnote">Vgl. oben Nr. 282,
                        283.</note></p>
                <p>Se verrà il breve per le crocette con l’indulgenza plenaria in articulo
                        mortis,<note xml:id="FN2_00301_12" type="footnote">Vgl. unten Nr.
                        305.</note>come io ricordai, serà tanto più accetto quante che lo spavento
                    de la peste quasi universale per queste parti settentrionali ha atterito assai
                    le loro Altezze, se ben qui per Dio gratia la città è sana con tutto che morano
                    molti fanciulli per le varruola et fersa.</p>
                <p>Venne finalmente il provinciale vecchio Dominicano<note xml:id="FN2_00301_13"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 288.</note>et molto gonfio et persuasso di se
                    stesso per il caldo che si sente de’grandi, ma da poi che io l’hebbi mortificato
                    con parole gravi et rigorose et assignatoli il convente per carcere lo ridussi
                    come un agnello. Io ancora vedendo la sua humiliatione diventai piacevole et gli
                    ho usato et uso ogni cortesia et havendo ritrovato il tabernacolo d’argento col
                    calice et messo tutto in salvo, ho dato tale assetto et con sua participatione
                    et consiglio al delitto de gli altri tre frati carcerati et anco al disordine de
                    gli altri conventi facendolo quasi autore lui che mostra rimanere contentissimo
                    di tutto. Io spero che con questo picciolo risentimento la religione di S.
                    Dominico in questi paesi sentirà notabile giovamento et se il provinciale
                    osservarà quanto ha promesso la S.tà di N. S. non ne haverà altro richiamo. Esso
                    ha voluto da me la coppia de la lettera che mi scrisse il sig. cardinale di Como
                    in materia di questa chiesa et convento, la mando anco inclusa a V. S. Ill.ma
                    per sua informatione. <note xml:id="FN2_00301_14" type="footnote">Wahrscheinlich
                        Nr. 263.</note>Il caldo che è penetrato fin qua de la buona giustitia che la
                    S.tà S. vuole che si administri in ogni loco senza rispetto di qualsivoglia
                    persona mi ha giovato mirabilmente a raffrenare presto et senza strepito
                    l’orgoglio di questi padri . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
