<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00241">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-01-07" n="1">1585-01-07</title>
                <title level="a">241. Caligari an Gallio - Graz, 1585 Jänner 7</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 344r—345r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00241">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-01-07" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_021">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Gallio, Tolemeo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00240.xml"
                        >240. Gallio an Caligari - Rom, 1585 Jänner 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00242.xml">242.
                        Caligari an Gallio - (Graz, 1585 Jänner 11)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00240.xml">240. Gallio an Caligari -
                        Rom, 1585 Jänner 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00242.xml">242. Caligari an Gallio -
                        (Graz, 1585 Jänner 11)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Laienkelch in Diözese Gurk. Bevorstehende Landtage in Kärnten, Krain und
                    Steiermark. Einkerkerung von Grazer Bürgern. Heimkehr mehrerer katholisch
                    gewordener Adeliger aus Krieg in Flandern. Mögliche Nachbesetzung der
                    Landeshauptmannschaft. Bitte des Bischofs von Triest um Vollmacht zur
                    Lossprechung einer exkommunizierten Nonne.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="241">Caligari an Gallio - Graz, 1585 Jänner 7</head>
            <div>
                <p>La lettera di V. S. Ill.ma di 17 di novembre<note xml:id="FN2_00241_01"
                        type="footnote">Nr. 225.</note>è andata fino a Praga et di poi finalmente è
                    ritornata qua, ma non ha cosa che ricerchi risposta.</p>
                <p>Il vescovo di Gurgo mi scrive che ha ricevuto il breve di N. S.<note
                        xml:id="FN2_00241_02" type="footnote">Vgl. Nr. 233.</note>che le mandai et
                    che attenderà a levare l’essercitio de la communione sub utraque specie quanto
                    più potrà,<note xml:id="FN2_00241_03" type="footnote"> Am 12. November 1584 war
                        an den Bischof von Gurk wieder ein Breve wegen Abschaffung des Laienkelches
                        ergangen (Arch. Vat. Epist. ad Principes 19, f. 248rv).</note>se ben crede
                    di havervi a durare <pb xml:id="P2_0000350"/>grandissima fatica. <note
                        xml:id="FN2_00241_04" type="footnote">Vgl. oben Nr. 127, Anm. 9 und Nr.
                        138.</note>A li 20 di questo si farà la dieta in Carintia ove esso serà
                    commissario per S. A. et terrà mano che non si parli di religione, sicome mi ha
                    promesso anco S. Ser.tà tanto di questa dieta di Carintia quanto di quella di
                    Carniola, che per altri commissarii suoi si farà nel medesmo giorno 20 di
                    genaro. <note xml:id="FN2_00241_05" type="footnote">Die steirischen Stände
                        wollten noch immer den Universallandtag und waren daher mit den
                        Partikularlandtagen in Kärnten und Krain nicht einverstanden (Loserth, FRA
                        II/50, S. 568—571).</note>L’ultima serà quella di Stiria <note
                        xml:id="FN2_00241_06" type="footnote">Der steirische Landtag wurde für den
                        11. März 1585 ausgeschrieben (Loserth FRA II/50, S. 576).</note>accioché
                    questi provinciali come più altieri non habbino causa di recalcitrare vedendo
                    l’essempio de l’obedienza de Carintiani et Carniolani.</p>
                <p>Sono stati mandati prigioni in castello altri dui cittadini disobedienti a gli
                    editti de la religione di S. A.,<note xml:id="FN2_00241_07" type="footnote">Vgl.
                        oben Nr. 235.</note>et l’uno perché schernendo in un certo modo l’authorità
                    del regimento domandava havendosi a partire de la città lettere patenti quasi di
                    ben servitio.</p>
                <p>Quattro nobili di Carniola heretici andorno gli anni passati a la guerra in
                    Fiandra et hora sono tornati catholici. Tra loro vi è un signore principale di
                    quel paese che potrà fare gran bene se starà in proposito, egli si chiama il
                    sig. Andrea di Aursperg, si aspetta presto qui in corte, et se si trovarà vero
                    catholico non si mancarà di procurarli il capitaneato generale del paese che sta
                    già dui anni vacante per difetto di signori catholici che lo essercitino.<note
                        xml:id="FN2_00241_08" type="footnote">Andreas von Auersperg.</note>
                </p>
                <p>Il ser.ma arciduca ha sentito un poco di cataro et di doglia di testa a questi dì
                    et si è medicato con la dieta passegiando per camera, ma maggiore doglia è stata
                    che non ha potuto uscire in campagna a caccia. Avanti hieri mi tornò a dire che
                    trattando con li cittadini de la religione mi farà sapere ogni cosa et usarà,
                    per dire come S. A. disse, del mio conseglio, et continuando nel ragionamento mi
                    venne a dire che se non se concedeva loro la communione sub utraque specie che
                    non si ridduranno mai, et che si perderà un gran numero di anime. Io risposi che
                    non pensavo che N. S. fosse facile a questa concessione,<note
                        xml:id="FN2_00241_09" type="footnote">Vgl. oben Nr. 134.</note>havendo visto
                    per esperienza quanto danno che ha fatto in questi paesi et quanto a l’anime
                    degli heretici non si perderia mente perché già essi erano perduti.</p>
                <pb xml:id="P2_0000351"/>
                <p>Il vescovo di Trieste dimanda facultà di absolvere da la scomunica una monaca
                    illustre con un suo fratello che l’ha levata del monasterio senza licenza per
                    farla curare da un male incurabile conforme al memoriale che viene con
                        questa.<note xml:id="FN2_00241_10" type="footnote">Ebenda f. 346r, Memoriale
                        des Bischofs von Triest für Caligari. Vgl. unten Nr. 254.</note>Io intendo
                    da li Triestini, che sono qui, che il vescovo è persona degna et il caso merita
                    compassione, però V. S. Ill.ma serà contenta ottenerli questa gratia da la S.tà
                    di N. S. et bastarà dare la facultà per sue lettere . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
