<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00024">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-09-08" n="1">1582-09-08</title>
                <title level="a">24. Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 September 8</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 502rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00024">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-09-08" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2954172">Augsburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00023.xml">23.
                        Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 September 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00025.xml">25.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 September 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00023.xml">23. Malaspina an Gallio -
                        Augsburg, 1582 September 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00025.xml">25. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 September 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Abreise der Fürsten vom Reichstag. Wenig Erfolge der innerösterreichischen
                    Gesandten. Unterstützung Erzherzog Karls bei Durchführung des Religionsdekretes
                    durch Papst, Bayern und Erzherzog Ferdinand. Bemühungen um Absetzung Hoffmanns.
                    Baldige Rückkehr nach Graz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="24">Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 September 8</head>
            <div>
                <p>Poiché la dieta è quasi finita<note xml:id="FN2_00024_01" type="footnote">Der
                        Reichstagsabschied wurde am 20. September publiziert (Hansen,
                        Nuntiaturberichte III/2, S. 556).</note>et li principi de l’una et l’altra
                    religione partiti et gli oratori de le provintie de l’arciduca non hanno né
                    presentato scritto alcuno né havuto audientia da S. M.tà né da quelli principi,
                    pare che con fondamento si possa far certo giuditio che si partiranno con poca
                    loro satisfactione. <note xml:id="FN2_00024_02" type="footnote">Vgl. unten Nr.
                        26.</note>Hora si attende a disponere la M.tà de l’imperatore et de’
                    ministri a voler pigliar risolutione sopra quello che in viva voce et in scritto
                    li è stato da me proposto con participatione et approbatione de l’ill.mo legato.
                        <note xml:id="FN2_00024_03" type="footnote">Siehe oben Nr.
                    21.</note>Ricordai l’altro giorno a S. S. Il.ma che sarebbe stato espediente che
                    la S.tà di N. S. <pb xml:id="P2_0000034"/>havesse scritto un breve a l’arciduca,
                        <note xml:id="FN2_00024_04" type="footnote">Breve vom 29. September 1582 an
                        Erzherzog Karl (Zahn, Correspondenz der Päpste mit dem Hofe zu Graz, S.
                        75).</note>efficace, confortandolo a voler essequire il decreto publicato,
                    dandole quasi ferma speranza che quando per tal causa l’A. S. incorresse in
                    qualche sinistro che la S.tà S. non è per mancarli, come la si prometta che
                    debba fare ancora et l’arciduca Ferdinando et il duca di Baviera, similmente
                    mandarne un altro al duca et a l’arciduca, essortandolo a voler animare et
                    aiutare il fratello, <note xml:id="FN2_00024_05" type="footnote">Breve vom 29.
                        September 1582 an Herzog Wilhelm und Erzherzog Ferdinand (Theiner, Annales
                        III, S. 318; Innsbruck, LA, Urkunden II, 6410—6475).</note>et sopratutto
                    compiacersi di trovarsi presente quando si celebrarà la dieta. <note
                        xml:id="FN2_00024_06" type="footnote">Weder Ferdinand noch Wilhelm waren
                        beim nächsten steirischen Landtag in Graz.</note>Et perché mons. ill.mo mi
                    ha significato non haver toccato ne le sue tutti questi punti, <note
                        xml:id="FN2_00024_07" type="footnote">Kardinal Madruzzo schlug in seinem
                        Bericht vom 5. September ebenfalls diese drei Breven vor (Hansen, a. a. O.,
                        S. 535f.).</note>mi è parso di proponerli humilissimamente a V. S. Ill.ma,
                    il che faccio tanto più volentieri, perché il negotio è ridotto a un termine che
                    sì come a mio parere per difficile et impossibile che sia giudicata la cura
                    d’esso, al presente pare che se ne possa haver qualche buona speranza, così non
                    è forse se non bene il non lasciar cosa intatta, acciò la speranza conceputa non
                    rieschi vana.</p>
                <p>Circa a l’Hoffman credo che l’ill.mo legato si risolverà di mandare uno,<note
                        xml:id="FN2_00024_08" type="footnote">Ende November reiste Georg Stobäus,
                        der spätere Bischof von Lavant, im Auftrag Madruzzos nach Bamberg, um auf
                        den Bischof wegen der Entlassung Hoffmanns einzuwirken (Arch. Vat., Nunz.
                        Germ. 104, f. 233v).</note>al quale non lasciarò di provedere del viatico,
                    conforme a quanto giudicarà S. S. Ill.ma.</p>
                <p>Spero che l’arciduca et la parte de’ catholici restaranno molto consolati
                    intendendo quanto si è operato qua.</p>
                <p>lo mi partirò per Gratz fra pochi giorni per ritrovarmi presente quando il sig.
                    duca di Baviera ci sarà anch’ esso,<note xml:id="FN2_00024_09" type="footnote"
                        >Siehe oben Nr. 21, Anm. 3.</note>il quale pare che non pensi di fermarvisi
                    molto . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
