<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00158">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1584-03-21" n="1">1584-03-21</title>
				<title level="a">158. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 März 21</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
							Caligari; 1582-1587</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>1981</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
							Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 186r—188v, Orig.; ebenda f.
							180r—183r,<lb/>Duplikat.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L2_00158">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
					<date when="1584-03-21" n="1"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
						- Malaspina, Germanico</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00157.xml"
						>157. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 März 14</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00159.xml">159.
						Aquaviva an Malaspina - Rpm, 1584 März 23</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L2_00157.xml">157. Malaspina an Gallio -
						Graz, 1584 März 14</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_001" target="L2_00160.xml">160. Gallio an Malaspina -
						Rom, 1584 März 24</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Schriftwechsel zwischen ständischem Ausschuß und Erzherzog Karl über
					Beschwerdeartikel der Stände. Überlegungen über weitere Schritte zur
					Rekatholisierung Innerösterreichs. Abberufung Hoffmanns als Bamberger Vizedom in
					Kärnten. Vorschlag eines neuen Archidiakons für Görz. Aufenthalt und Abreise des
					Bischofs von Samandria.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="158">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 März 21</head>
			<div>
				<p>Se ben S. A. non diede risposta in scritto a li provintiali circa il negotio de
					la religione, essi con tutto ciò l’hanno voluto fare et nel essordio del loro
						scritto<note xml:id="FN2_00158_01" type="footnote">Replik der ständischen
						Deputierten vom 12. März (Graz LA, Landtagshandlungen 34, f.
						89v—93r).</note>doppo d’havere con una curiosa osservatione replicato in
					esso di parola in parola cioche S. A. haveva loro ragionato, <note
						xml:id="FN2_00158_02" type="footnote">Wie Nr. 157, Anm. 1.</note>inseriscono
					de verbo ad verbum tutte le concessioni che per il passato S. A. haveva date,
					tanto in scritto come in viva voce, et per li consiglieri a parte et per
					conniventia et in spetie fanno fondamento in quelle parole: Assicuriamo ogn’uno
					in conscienza né vogliamo per conto de la religione toccare né molestare un
					capello di qualsivoglia nostro subdito. <note xml:id="FN2_00158_03"
						type="footnote">Sie wollten damit den Erzherzog an die Brucker Pazifikation
						von 1578 erinnern, bei der er vorgesehen hatte, den Bürgern wegen der
						Religion kein Härchen zu krümmen (Loserth, Die steirische
						Religionspazifikation und die Fälschung des Dr. W. Schranz, S.
					1ff.).</note>Et per vigore di queste et altre parole contenute in esso
					perseverano in asserire che il decreto già doi anni publicato <note
						xml:id="FN2_00158_04" type="footnote">Vgl. oben Nr. 21, Anm. 1.</note>non è
					dichiaratione ma espressa revocatione il quale viene a distruere tutto il
					christiano essercitio loro et non pretermettono di ridurre im<pb
						xml:id="P2_0000245"/>piamente et impudentemente a memoria a S. A. la compra
					da la parte di essi et la vendita da la parte di lei con grossa somma di danari
					de le concessioni <note xml:id="FN2_00158_05" type="footnote">Vgl. oben Nr. 78,
						Anm. 3.</note>et concludono in effetto, seben con grandissima summissione et
					spetiosissime parole, che vogliono restare ne li antichi termini.</p>
				<p>Perilche replicando loro sempre il medesimo et havendosi infruttuosamente per
					spatio di doi anni disputato con essi flegmaticamente cercando con ogni studio
					et patienza d’indurli a lasciare il patrocinio de li cittadini popolari et
					contadini finalmente S. A. ha fatto una santa et heroica resolutione, la quale
					perché lei asserisce a tutti che vuol che sia finale et che tronchi ogni
					replica, si è però giudicato esser espediente darla a li provintiali in scritto
					et in conformità di questo a li 18 del presente S. A. convocò a se li deputati a
					la trattatione separatamente da li ecclesiastici et doppo una breve et paterna
					monitione le diede il scritto,<note xml:id="FN2_00158_06" type="footnote"
						>Landesfürstliche Resolution vom 18. März auf die Replik der ständischen
						Deputierten vom 12. März (Graz LA, Landtagshandlungen 34, f. 93v—94v; Arch.
						Vat., Nunz. Germ. 101, fol. 184r—185r; Loserth FRA II/50, S. 524).</note>che
					mando a V. S. Ill.ma con questa mia il quale non ho havuto tempo di far
					translatare in latino, ma il contenuto d’esso è che l’A. S. li constituisse
					quattro giorni di tempo a deliberarsi, se vogliono accettare il decreto et
					dichiararsi di lasciare il patrocinio de li cittadini etc. et caso che non
					s’induchino a farlo che S. A. finito quello peremptorio termine si vuol
					governare circa la religione conforme a la dispositione del imperio <note
						xml:id="FN2_00158_07" type="footnote">Augsburger Religionsfrieden.</note>et
					perché nel decreto erano alcune parole ambigue, le quali li nobili conforme al
					costume loro havrebbono senza dubio estorte dal genuino senso che hanno et
					gloriatosi d’esser stati assicurati, in quest ultimo scritto si è posto che per
					la dechiaratione de le concessioni contenuta nel decreto S. A. sicome non ha
					tolto a li provintiali così non ha concesso cosa alcuna, et perché il scritto è
					stato communicato con il P. Provintiale <note xml:id="FN2_00158_08"
						type="footnote">P. Heinrich Blyssem S. J.</note>et approvato et comendato
					non solo da lui, ma universalmente da tutti credo che sarà di sodisfattione a la
					S.tà di N. S.</p>
				<p>Et se costà si potesse vedere quel che vedo io, cioè la consolatione et gran
					speranza conceputa da tutti li cattolici per questa resolutione di S. A. et
					udire le laudi che si danno a S. B.ne et ringratiamenti che si fanno a Dio
					signore nostro che habbia dato la S.tà S. per capo a la chiesa sua et le
					continue preghiere che da questo picciol <pb xml:id="P2_0000246"/>gregge in
					numero ma forsi grandissimo in merito si continuano per la lungha et felice vita
					di N. S., son certo che se ne recoverebbe grandissima consolatione et
					edificatione. Io non ardisco già di scrivere che per questa risolutione di S. A.
					siamo intrati in porto, perché prevedo molte difficultà per intrarci, essendo il
					naviglio nostro per molte borasche havute pieno di fessure, et perciò atto a
					ricevere molto danno et non forte per superare scogli et altri sinistri
					accidenti che possono intervenire, ma mi par bene che habbiamo buttate le ancore
					così fondatamente che se ben fluttuarà non però si deve temere che l’impeto de
					le tempestà sia per essere tale che lo possi fare sommergere, et però giudico
					che non sia per dar a traverso in modo alcuno, se non in caso che noi o per
					negligentia o per altri difetti lasciassimo il governo d’esso et al hora non si
					potria ascrivere tanto la colpa ad altri quanto a noi stessi.</p>
				<p>Perché o li provintiali accettaranno il decreto o non se l’accettano si fa
					acquisto di più di settecento milia anime di communione<note
						xml:id="FN2_00158_09" type="footnote">Die Zahl ist zu hoch; man muß
						bedenken, daß kein geringer Teil der bäuerlichen Bevölkerung bei der alten
						Kirche geblieben ist.</note>come qua mi dicono, di più non essendo permesso
					né a cittadini né a popolari né a contadini il frequentare l’essercitio
					lutherano restaranno molto vacue le chiese loro non vivendo ne le città se non
					in tempo di diete li nobili, quando ancora saranno levate le scuole, le stampe
					etc. senza dubio questi predicatori havranno poco guadagno, cosa che li premerà
					grandemente, et manco concorso. Quanto a li nobili, che vivono ne li loro
					castelli, non potranno non solo occupare chiese di novo, ma saranno astretti a
					restituire le già occupate, havendo S. A. fatto una dechiaratione restrittiva,
					come si deve usare il jus advocatie, il quale per il più havendo loro sopra le
					chiese sotto tal pretesto escludevano quelli che hanno il juspatronato et il jus
					confirmandi. É ancora il decreto così conditionato et cautelato che è
					impossibile che sappiamo contenersi dentro di quelli limiti che S. A. ha
					constituiti, onde rompendoli loro può poi con ragione revocare S. A. col tempo
					il resto. S’aggiunge ancora che lasciando li nobili il patrocinio de li
					cittadini confederati con loro con solenni giuramenti, li cittadini et altri
					concepiranno sdegno et odio contra li nobili, il che sarà di molto giovamento a
					la parte cattolica né deve anco essere di poca consideratione, che in questa
					forma senza strepito et spesa si ridurrebbe un negotio così intricato et
					difficultoso a stato, così buono <pb xml:id="P2_0000247"/>come in tal caso
					sarebbe. Dal altra parte, se li nobili non accettaranno la proferta di S. A.,
					noi non lasciaremo però di fare l’essecutione contra li cittadini, et se li
					nobili non si asteneranno dal essercitio lutherano perderanno li privileggii et
					incorreranno in altre pene conforme a li statuti del paese.</p>
				<p>Li predicanti, non so come ardiranno di predicare etc. sapendo molto ben loro il
					pericolo personale che potranno incorrere, se dissolveranno la dieta senza
					contributioni non essigendo manco la portione del stato ecclesiastico, et quando
					li nobili vederanno che si fa l’essecutione et che virtualmente se non
					espressamente le sono state revocate havendo loro voluto così le concessioni
					date a le loro persone, credo che con humiltà instaranno acciò non siano loro
					molestati che insin hora essendo stati sicuri, et parendoli di non potere
					perdere niente non è maraviglia che si siano occupati in defendere et
					patrocinare altri.</p>
				<p>Io poi in questo caso haverò adempita l’instruttione che mi fu data di dovere
					procurare che non solo una parte de le concessioni ma tutte fossero
						revocate.<note xml:id="FN2_00158_10" type="footnote">Vgl. oben Nr.
						134.</note>Ma perché io ho altretanta mira di promovere il negotio, quanta
					sollicitudine di non mi fare authore d’ogni risolutione che si piglia per
					interessare la S.tà di N. S. quanto manco posso, perciò ho sentito estremo
					contento che questa risolutione proposta da me qua subito che ritornai di
					Colonia et scritta a V. S. Ill.ma ne le mie di 14 di decembre, <note
						xml:id="FN2_00158_11" type="footnote">Nr. 136.</note>de le quali volentieri
					havrei ricevuto risposta, sia stata promessa da li consiglieri a l’A. S. come
					concetto loro. Et perché nel indurre S. A. a far questo parto mons. di Gurgo, il
					cancelliero, et il sig. Ambrosio Barone et conte de la Torre et marescial di S.
					A. si sono affaticati con non minor zelo che pietà desiderarei che la S.tà di N.
					S. li favorisse con scriverli un breve, <note xml:id="FN2_00158_12"
						type="footnote">Diesbezügliche Breven an Bischof Ch. A. Spaur von Gurk,
						Kanzler Dr. Wolfgang Schranz und Hofmarschall Ambros von Thurn nicht
						gefunden.</note>col quale senza dubio s’animaranno maggiormente ad aiutarmi
					più prontamente circa l’essecutione, et perché quando io venni qua al
					cancelliero fu scritto et dato nobili viro vo penetrando che desiderarebbe che
					non si mutasse quel stilo. <note xml:id="FN2_00158_13" type="footnote"
						>Kredenzbrief vom 6. September 1580 (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 10, Anm.
						1).</note>Il sig. Ambrosio è poi et di nobiltà et di richezze grande et
					appresso S. A. è di tanta authorità che può egli <pb xml:id="P2_0000248"/>più
					solo che tutti, et però ogni cortesia che le sarà usata in questo genere spero
					che ridonderà ad utilità del negotio publico.</p>
				<p>Si va confirmando l’avviso che l’Hoffmann sia stato rimosso dal vescovo di
					Bamberga, il quale non perciò si perde d’animo ma seguita in sollevare gl’animi
					di coloro che sono de la sua farina et fa pessimi offitii. Ma S. A. ha una
					ottima occasione di castigarlo havendo havuto ardire di infamare in scritto
					tutto il regimento, per il che quel tribunale tutto non tanto de cattolici come
					de heretici fa una grandissima instantia che sia castigato severamente.<note
						xml:id="FN2_00158_14" type="footnote">Vgl. oben Nr. 157.</note></p>
				<p>Le cose di Goritia circa la religione mi suono molto a cuore, parendomi che non
					si debba vivere senza sollicitudine per essere poco fuoco accesso, non dovendo
					guardare noi tanto a la quantità de la fiamma quanto a la qualità de la materia
					che ha appresso disposta non solamente ad accendersi per ogni picciola
					occasione, ma a suscitare col tempo diamme grandissime. Et se ben S. A. ha fatto
					tutte quelle provisioni che si sono potute desiderare dal revocare in poi quel
						intruso,<note xml:id="FN2_00158_15" type="footnote">Vgl. oben Nr. 140, 142,
						148 und 150.</note>con tutto ciò mentre non sarà in quel luogho un
					archidiacono di buona vita et costumi, <note xml:id="FN2_00158_16"
						type="footnote">Vgl. oben Nr. 122.</note>mai si farà profitto permanente et
					durabile, però havendomi il rettore del collegio Germanico comendato con una sua
					un alumno naturale di quel contado nominato Bongherino <note
						xml:id="FN2_00158_17" type="footnote">Johann Bogenrin. (Steinhuber,
						Geschichte des Kollegium Germanikum Hungarikum I, S. 336f.).</note>ho voluto
					mettere in consideratione la persona sua a V. S. Ill.ma, perché quando fusse
					qualificato egli sarebbe molto a proposito per essere di honesta nobiltà et per
					havere un frattello <note xml:id="FN2_00158_18" type="footnote">Nicht
						bekannt.</note>consigliero di S. A. sincero cattolico, dotto et grato a S.
					A. con il cui aiuto potrebbe l’alumno facilitare molto li negotii che si
					presentassero per servitio di Dio et del carico di archidiacono.</p>
				<p>Il vescovo di Samandria<note xml:id="FN2_00158_19" type="footnote">Nicolaus
						Urgnowich, 1565—1587 Bischof von Smederevo in Serbien (Hierarchia Catholica
						III, S. 297).</note>doppo d’essersi trattenuto meco 15 giorni si è partito
					con espeditione conforme al desiderio suo, et acciò habbi occasione di restare
					più edificato se li è dato per il viatico 40 fiorini. Egli mi mosse veramente a
					compassione comparendo qua solo et con la valise in groppa, et essendo egli
					vescovo io non ho potuto negare a persona del istessa classe che son io di non
					prometterli di far <pb xml:id="P2_0000249"/>buono offitio per la persona sua con
					V. S. Ill.ma, acciò dovendo egli transferirse al suo vescovato le sia
					constituita una provisioncella tenue, con la quale si possa honestamente
					sustentare . . .</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
