<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00288">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-07-15" n="3">1585-07-15</title>
                <title level="a">288. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 15</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 178rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00288">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-07-15" n="3"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00287.xml"
                        >287. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00289.xml">289.
                        Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 22</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00287.xml">287. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Juli 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00289.xml">289. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Juli 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Diebstahl eines silbernen Tabernakels durch den Dominikanerprovinzial. Exzesse im
                    Dominikanerkloster zu Pettau.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="288">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 15</head>
            <div>
                <p>Havendo trovato il ser.mo arciduca Carlo, che frate Vincenzo da Castelnovo de
                    l’ordine di S. Dominico provinciale di questi stati di <pb xml:id="P2_0000410"
                    />S. A. nel partire, che fece di qui poco fa, che fu a li 10 di maggio prossimo
                    passato, in loco di visitare et riformare ha robbato di questo convento di Gratz
                    un tabernacolo di argento grande indorato, col quale si portava in processione
                    il s.mo sacramento de l’eucarestia, et l’ha impegnato a un heretico in Petovia
                    per buona somma essendo di valore di 300 fiorini et più. <note
                        xml:id="FN2_00288_01" type="footnote">Das Geld brauchte der Provinzial
                        angeblich für die Romfahrt zur Abwehr der Aspirationen auf das Grazer
                        Dominikanerkloster (Loserth, Reformation, S. 482).</note>Per questo
                    sacrileggio fresco et per un altro eccesso, che hanno fatto tre frati Dominicani
                    italiani a questi di nel monesterio di Petovia, ove hanno incarcerato il priore
                    proprio, tolteli le chiavi, che havea un altro frate a la corregia con violenza,
                    robbati tre cavalli, non havendo potuto havere gli argenti de la sacrestia, che
                    pure havendo potuto havere gli argenti de la sacrastie, che pure volevano
                    portare via, et fatti altri eccessi et di poi essendo stati essi incarcerati in
                    Carniola ad instanza del medesimo priore di Petovia. Stomacata S. A. da tante
                    sceleraggini è andato in tanta colera, che dopo l’appuntamento preso con meco,
                    che non si facesse altro fin che il provinciale non ritornava qua, <note
                        xml:id="FN2_00288_02" type="footnote">Vgl. unten Nr. 301.</note>ha decretato
                    hieri nel suo conseglio segreto, che questi dui frati, che sono qui nel convento
                    di S. Sangue di Gratz per tutto hoggi lascino libero il convento et si vadano
                    con Dio, altrimenti non essendo libero il convento et si vadano con Dio,
                    altrimenti non essendo partiti dimane, che farà buttare fuori loro con tutte le
                    robbe. Io ho sentito questo decreto con mia grandissima affettione et cerco di
                    riparare per ogni via quanto posso, ma non so se potrò tanto. <note
                        xml:id="FN2_00288_03" type="footnote">Vgl. unten Nr. 290.</note>Il che ho
                    voluto fare sapere a V. S. Ill.ma dopo havere scritto et mandate le lettere a la
                    posta, acciò che la S.tà di N. S. intenda onde provengano tutti questi scandali
                    . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
