<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00291">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-07-22" n="3">1585-07-22</title>
                <title level="a">291. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 22</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 68, f. 205rv, Orig.; Antwort am 10. VIII.;
                            Beilage<lb/>ebenda f. 207r Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00291">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-07-22" n="3"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/128766026">Rusticucci, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_025">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Rusticucci, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00290.xml"
                        >290. Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00292.xml">292.
                        Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 29</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00290.xml">290. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Juli 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_025" target="L2_00292.xml">292. Caligari an
                        Rusticucci - Graz, 1585 Juli 29</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Feierliche Firmung Erzherzog Ferdinands durch den Bischof von Seckau. Caligari
                    Pate. Familie Erzherzog Karls.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="291">Caligari an Rusticucci - Graz, 1585 Juli 22</head>
            <div>
                <p>Il ser.mo arciduca Carlo per dare più manifesto segno de la contentezza interna,
                    che sente de la gratia et benevolenza che le pare havere acquistato appresso la
                    S.tà di N. S.,<note xml:id="FN2_00291_01" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        290.</note>essendo andato io questa mattina festività de la Madalena per
                    accompagnarlo a la messa, S. A. medesma chiamò in camera dove era anco la ser.ma
                    arciduchessa et ambidui per honorare la S.tà S. ne la persona mia mi pregarono
                    (uso le parole loro) con amorevole instanza che io volessi tenere a la cresma il
                    principino Ferdinando loro primogenito. Io vedendo farmi così cortese richiesta,
                    et basciando prima humilmente le mani a le loro Altezze di favore tanto
                    singolare, accettai allegramente l’invito. Et così hoggi dopo pranso
                    administrando questo s.mo sacramento il vescovo di Secovia, che anco questa
                    mattina cantò la messa solenne in presenza de le loro Altezze et di molti baroni
                    et signori et populo infinito ne la chiesa de’ Giesuiti, servando la cerimonia
                    debita tenni il principino a la cresma et li legai la fronte con la benda di
                    tela bianca et lo ridussi al suo luogo et quivi lo lasciai immediatamente
                    l’arciduca appresso lui, l’arciduchessa et dopo quella la principessa Anna
                    figlia maggiore fecero il medesmo officio con tre diversi fanciulli et con tanta
                    pietà <pb xml:id="P2_0000415"/>et religione che fu cosa di meraviglia. Et se
                    bene per il concorso grande quella attione durò due grosse hore tutta via le
                    loro Altezze non volsero mai partire et l’arciduca stette sempre con la beretta
                    in mano et la maggior parte del tempo in piedi et per colmare me di maggior
                    favore si misero ambidui nel mio luogo del coro al corno de l’evangelio et su
                    miei cuscini et panno da ingenocchiare, delche tutto ne ho voluto dare parte a
                    V. S. Ill.ma, presuponendo che N. S. fra tante gravissime cure ne pigliarà gusto
                    et diletto si come io ne ho sentito infinita consolatione . . .</p>
                <p>Beilage:<note xml:id="FN2_00291_02" type="footnote">Die Beilage ist nicht
                        datiert, gehört aber nach Inhalt und Lage im Kodex höchstwahrscheinlich zu
                        diesem Bericht.</note>L’arciduca Carlo di Austria ha per moglie la duchessa
                    Maria sorella del presente duca Guglielmo di Baviera et s’amano tanto insieme
                    che è cosa incredibile; di questo santo matrimonio ne sono nati gli infrascritti
                    figliuoli che vivono hoggi et tuttavia se ne stampano de gli altri.</p>
                <p>Maschi:</p>
                <p>1) Ferdinando di sei anni in sette.</p>
                <p>2) Massimigliano di uno et mezzo. Femine:</p>
                <p>1) Anna di dodeci anni.</p>
                <p>2) Maria di 11. La duchessa di Baviera tien questa a Monacho et se l’allieva per
                    figliuola.</p>
                <p>3) Catherina di 10 anni.</p>
                <p>4) Elisabetta di 9 anni.</p>
                <p>5) Massimigliana Gregoria fu tenuta a battesimo a nome di Papa Gregorio, di 4
                    anni.</p>
                <p>6) Eleanora di 2 anni.</p>
                <p>7) Margarita va per l’anno dal giorno di Natale 1585 in qua. Tutti questi
                    figliuoli sono belli come angeli, così maschi come femine, et di queste
                    principesse si potranno dar moglie a tutti li principi cattolici di
                        Christianità.<note xml:id="FN2_00291_03" type="footnote">Vgl. oben Nr. 277,
                        Beilage.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
