<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00174">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1584-06-13" n="1">1584-06-13</title>
                <title level="a">174. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juni 13</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 205rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00174">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1584-06-13" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00173.xml"
                        >173. Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juni 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00175.xml">175.
                        (Graz, 1584 Juni 13)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00173.xml">173. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 Juni 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00176.xml">176. Malaspina an Gallio -
                        Graz, 1584 Juni 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ersuchen Erzherzog Karls um päpstliche Hilfsgelder für Besatzung in Graz.
                    Landesfürstliches Verbot des Erwerbes der Häuser ausgewiesener Bürger durch
                    adelige Landleute. Demütige Versuche der Bürger, die vier eingesperrten
                    Mitbürger frei zu bekommen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="174">Malaspina an Gallio - Graz, 1584 Juni 13</head>
            <div>
                <p>Quando S. A. partì di qua per Ispruch<note xml:id="FN2_00174_01" type="footnote"
                        >Am 6. Juni 1584 (Nr. 173).</note>discorrendo meco de la necessità, ne la
                    quale era l’A. S. posta per conservatione del authorità sua di perseverare insin
                    a la perfetta essecutione intorno a li cittadini non ostante qualsivoglia
                    difficultoso rincontro, mi ricercò che io dovessi star preparato con danari in
                    evento che al ritorno suo continuando la disobedientia fosse lei necessitata a
                    porre presidio. <note xml:id="FN2_00174_02" type="footnote">Vgl. oben Nr.
                        171.</note>Et se ben io mi mostrai pronto a voler essequire quanto l’A. S.
                    mi ricercava per quella portione, che già li fu promessa, <note
                        xml:id="FN2_00174_03" type="footnote">Vgl. oben Nr. 151.</note>non vuolsi
                    però <pb xml:id="P2_0000271"/>movermi se prima non ero ben fatto capace da li
                    consiglieri de la causa di questo motivo per poterne poi con fondamento scrivere
                    a V. S. Ill.ma. Ma mentre io son andato cunctando per questo rispetto, ecco che
                    questi ministri, per quanto intendo, hanno espedito un correro in diligentia a
                    Ispruch con lettere dirette a la S.tà di N. S. et al ill.mo sig. cardinale
                    Madruccio, <note xml:id="FN2_00174_04" type="footnote">Briefe an Papst und
                        Kardinal Madruzzo.</note>ne le quali mi dicono farsi mentione come l’A. S.
                    mi ha dimandato li danari.</p>
                <p>Onde io son in vero restato con qualche disgusto, ma spero tuttavia che N. S.
                    riceverà in buona parte quello, che io con buona intentione et per servitio de
                    la S.tà S. ho fatto, et che si sarà forsi sopraseduto a dar risposta a S. A.
                    aspettando che comparino mie lettere. Io acciò si sappia il vero stato del
                    negotio et le cause, le quali possono haver mosso l’A. S. a pensare al presidio,
                    et come mi pare che sia a proposito di governarsi circa la somma de li danari et
                    resto ho formato il scritto, che sarà con questa mia, al quale mi rimetto.<note
                        xml:id="FN2_00174_05" type="footnote">Nr. 175.</note>Et accioché qua non
                    habbino occasione di lamentarsi di me o buttarmi la colpa adosso se volendo
                    mettere il presidio io non havessi pronto li danari mi son risoluto di mandare
                    il mio ministro di casa con un altro mio familiare a Venetia, li quali però non
                    partiranno se non tra otto giorni, perché disegnando io che da V. S. Ill.ma li
                    sia ordinato quello che doveranno fare, ho perciò voluto che più tosto restino
                    qua che fermarsi Venetia con spesa et però V. S. Ill.ma mi farà singular gratia
                    di significare a mons. nuntio di Venetia la volontà et ordine di N. S. in questo
                        particolare.<note xml:id="FN2_00174_06" type="footnote"> Vgl. unten Nr. 176,
                        183.</note>
                </p>
                <p>Nel resto qua si ha havuto che travagliare con li nobili, li quali hanno tentato
                    che li sia permesso di comprare o almeno poter dare danari sopra le case de li
                    cittadini, parendoli cosa inaudita et impossibile che loro che vogliono partire
                    siano tenuti a ritrovare suggetti qualificati et obedienti, a quali solamente
                    possino vendere le facultà loro, ma non hanno ottenuto cosa alcuna et hora
                        tacciono.<note xml:id="FN2_00174_07" type="footnote">Das landesfürstliche
                        Dekret vom 24. Mai 1584 bestimmte u. a., daß die Bürger, die wegziehen
                        wollten, dies sechs Monate vorher melden mußten und ihre bürgerlichen Häuser
                        nicht an Adelige verkaufen durften (Loserth, FRA II/50, S. 544f.).</note>La
                    disobedienza va continuando et questi consiglieri eletti per la essecutione
                    vanno inherendo a la forma, che si è osservata quando S. A. era qua, cioè di
                    bandire et incarcerare.</p>
                <pb xml:id="P2_0000272"/>
                <p>Quelli cittadini, che vennero in così buon numero a ingenocchiarsi a S. A. per
                    questa loro commune afflittione, come scrissi ne le antecedenti mie, hora per
                    liberare li quattro, che farno incarcerati,<note xml:id="FN2_00174_08"
                        type="footnote">Vgl. oben Nr. 167, Anm. 8 und Nr. 171, Anm.
                    6.</note>promettono di voler accettare di buona voglia un parrocho cattolico dal
                    che si può comprendere che humiliandosi questi Grecensi non si haverà molto che
                    travagliare con gl’altri . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
