<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00021">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-08-29" n="1">1582-08-29</title>
                <title level="a">21. Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 August 29</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 498r—499v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00021">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-08-29" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2954172">Augsburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_001">Gallio, Tolemeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00020.xml">20.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 August 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00022.xml">22.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 September 1</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00020.xml">20. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 August 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_001" target="L2_00022.xml">22. Gallio an Malaspina -
                        Rom, 1582 September 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Audienz beim Kaiser mit eingehender Erörterung der religiösen und politischen
                    Zustände Innerösterreichs. Noch kein öffentliches Auftreten der
                    innerösterreichischen Gesandten. Bemühungen um Absetzung Hoffmanns.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="21">Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 August 29</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000029"/>
                <p>Hieri io hebbi audientia da S. M.tà, ne la quale compendiosamente descrissi il
                    stato de le provintie di S. A. a la M.tà S. et quanto al spirituale et quanto al
                    politico, et resi conto de la forma che da parte di S. B.ne si era tenuta nel
                    promovere il negotio de la religione, et mi parve anco che fosse bene farli
                    sapere che nel formare il decreto ultimamente publicato si era inherito
                    totalmente al consiglio dato da lei<note xml:id="FN2_00021_01" type="footnote"
                        >Nach Einholung der Meinung des Kaisers befahl Erzherzog Karl am 9. März
                        1582, daß in den Städten und Märkten nur die katholische Religion ausgeübt
                        werden dürfe, er aber aus besonderen Gnaden dem Adel die 1572 und 1578
                        gewährte Toleranz belasse, obwohl er gemäß dem Augsburger Religionsfrieden
                        ganz anders verfahren könne und dafür von Papst, Kaiser und Fürsten
                        Mahnungen und Beschuldigungen hinnehmen mußte (Loserth, FRA II/50, S.
                        274—279; Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 371f. und 398f.).</note>et non
                    lasciai di metter in consideratione come la M.tà S. et per ragione di stato et
                    per interesse proprio, potendo avvenire che non havendo l’arciduca altro che un
                    figliuolo fosse per cadere quelli stati in mano de la M.tà S., <note
                        xml:id="FN2_00021_02" type="footnote">Bekanntlich hatte Erzherzog Karl mit
                        Maria schließlich 12 erbberechtigte Kinder, davon vier Söhne, während Kaiser
                        Rudolf II. ohne legitime Nachkommenschaft blieb.</note>non poteva impiegar
                    l’auttorità sua in opera che fosse per essere né più grata a Dio né più degna de
                    la singolar pietà et zelo suo verso la religion catholica, che in soccorrere
                    inanzi la total caduta a quelle provintie. Et ultimamente l’assicurai che per
                    esser il negotio a core a S. S.tà grandemente, ne havrebbe sentito grandissima
                    sodisfattione et tenuto gratissima memoria et quello che in questo N. S. si
                    prometteva da la M.tà S.</p>
                <p>Dopo io li proposi quello che di presente si desiderava da la M.tà S., il che era
                    che con l’occasione de l’andata del sig. duca di Baviera a Gratz,<note
                        xml:id="FN2_00021_03" type="footnote">Herzog Wilhelm kam am 27. September
                        1582 in Graz an (Krones, Beiträge zur Geschichte des Jesuitenordens in der
                        Steiermark, S. 26).</note>S. M.tà si compiacesse di darle lettere
                    credentiali in persona<pb xml:id="P2_0000030"/> sua dirette et a l’arciduca,
                    confortandolo a persistere animosamente ne la cominciata impresa et essecutione
                    del decreto et a li provintiali, <note xml:id="FN2_00021_04" type="footnote"
                        >Schreiben nicht bekannt.</note>monendoli seriosamente a voler desistere da
                    l’opponersi contra ogni honestà a la giusta volontà de l’arciduca et dar per tal
                    effetto facoltà al duca di allargarsi et essaggerare il fatto, conforme a quello
                    che giudicasse esser più espediente, et che con questo mezo si sperava che et S.
                    A. si sarebbe confirmata ne la buona dispositione, che è di presente, et che gli
                    heretici si sarebbero forse humiliati o almeno non haverebbeno per l’avvenire
                    esclamato sempre di voler ricorrere come membri de l’imperio et a la M.tà S. et
                    a li principi d’esso, poiché se la M.tà S. havesse fatta risolutione di
                    scrivere, si havrebbe anco operato che gli Elettori catholici et altri principi
                    havessero fatto il medesimo.</p>
                <p>La M.tà S. mi rispose con molta benignità che con sua sodisfattione haveva inteso
                    ciò che da me li era stato proposto et che sì come per il passato, essendo stata
                    ricercata da S. A. gli haveva scritto il suo parere,<note xml:id="FN2_00021_05"
                        type="footnote">Wiederholt hat der Kaiser seine diesbezügliche Meinung
                        Erzherzog Karl mitgeteilt (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 366,
                        368—375).</note>così di presente più presto che havesse potuto, l’havria
                    ancora fatto, et che poteva S. S.tà restare sicura che lei desiderava che in
                    ogni parte si fosse sollevata et ampliata la religion catholica, et perciò nel
                    dare il suo parere a l’arciduca molto maggiormente per li rispetti tocchi da me
                    l’haverebbe procurato et che, quanto al dare ne l’interim le lettere credentiali
                    al duca di Baviera, che lei ci havrebbe pensato et, fatta la risolutione,
                    haverebbe ordinato che mi fosse communicata. Io dopo di haver ringratiato la
                    M.tà S., le dissi di haver parlato al sig. duca et che si contentava di pigliar
                    tal assunto, et mi parve di comprender che ciò la M.tà S. sentisse con
                    sodisfattione. Hora si starà aspettando la risolutione. In questo mezo si sono
                    serrati molti passi a gli oratori de le provintie et per ancora non hanno
                    tentato niente in publico,<note xml:id="FN2_00021_06" type="footnote"> Siehe
                        oben Nr. 19, Anm. 1.</note>se bene si potiamo persuadere che non debbano
                    lasciar di fare mille conventicule et prattiche secrete.</p>
                <p>Spero che a N. S. sia per esser grato questo mezo che ho preso con approvatione
                    de l’ill.mo legato, poiché il mandar commissarii, oltre a la spesa, era ancora
                    negotio che pativa molte difficoltà et eccetioni, massime per la penuria degli
                    huomini atti a tal impresa. Quello di più che in questo è passato et le
                    difficoltà allegate in scritto dal sig. duca di Baviera, per non accettare tal
                    carico ne la forma che<pb xml:id="P2_0000031"/> da principio se le propose,
                    havendo io dato li scritti a l’ill.mo legato, <note xml:id="FN2_00021_07"
                        type="footnote"/>mi rimetto a quello che S. S. Ill.ma scriverà. Et perché S.
                    S. Ill.ma fu di parere che io parlassi ancora de l’Hoffman, io oltre al riferire
                    a S. M.tà tutti quelli punti che mandai a V. S. Ill.ma,<note
                        xml:id="FN2_00021_08" type="footnote"/> le significai ancora che havevo di
                    buon loco inteso che l’Hoffman, essendosi unito con gli oratori de le città,
                    andava facendo offitii di qualche momento et tutti involti a perturbare, per
                    quanto stava in lui, il benpublico et gli fini de la M.tà S. Mostrò l’imperatore
                    di creder facilmente tutto questo et di conoscere la natura de l’Hoffman et
                    disse che dal canto suo havrebbe procurato che fosse humiliato et rimosso dal
                    governo, che ha dal vescovo di Bamberga. Però per li efficaci offitii che con
                    gli Elettori et altri principi ha fatto l’ill.mo legato, forsi domani si
                    stabilirà di scrivere da tutti loro una lettera in buona forma al vescovo et S.
                    M.tà senza dubio farà il medesimo, dimodo ché concorrendo con la instantia di S.
                    B.ne anco quella de l’imperatore et Elettori et principi catholici, sarà forse
                    il vescovo et il capitolo necessitato di fare qualche buona risolutione et,
                    quando pur non la faccia, se S. S.tà procederà contra la contumatia loro,
                    saranno et abbandonati et inescusabili appresso tutti. <note
                        xml:id="FN2_00021_09" type="footnote"/>Questo è quello che ho giudicato di
                    far sapere a V. S. Ill.ma et non mi ocorrendo che rispondere a lettera de li 11
                    d’agosto <note xml:id="FN2_00021_10" type="footnote">Nr. 15</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
