<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00078">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" notBefore="1583-03-27" notAfter="1583-04-06" n="1">zwischen
                    1583-03-27 und 1583-04-06</title>
                <title level="a">78. Spaur an Gallio - Graz, 1583 März 27/April 6</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas von</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 102, f. 153rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00078">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas
                        von</persName>
                    <date notBefore="1583-03-27" notAfter="1583-04-06" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_010">Gallio, Tolemeo
                        - Spaur, Christoph Andreas von</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00077.xml">77.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1583 April 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00079.xml">79.
                        Malaspina an Andreas von Österreich - Köln, 1583 April 12</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_010" target="L2_00076.xml">76. Spaur an Gallio -
                        Graz, 1583 März 19/29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_010" target="L2_00080.xml">80. Spaur an Gallio -
                        Graz, 1583 April 3/13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Auflösung des steirischen Landtages wegen beharrlich verweigerter Mitarbeit der
                    Stände A. B. und ihrer Forderung nach innerösterreichischem Universallandtag.
                    Standhaftigkeit Erzherzog Karls gegen weitere religiöse Freiheiten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="78">Spaur an Gallio - Graz, 1583 März 27/April 6</head>
            <div>
                <pb xml:id="P2_0000111"/>
                <p>Se ben S. A. con tutti li suoi consiglieri secreti non hanno mancato di usar ogni
                    sorte di persuasion, aziò li provinciali se metessero a riposo, sì come a V. S.
                    Ill.ma ho scritto per le altre mie le settimane passate,<note
                        xml:id="FN2_00078_01" type="footnote">Siehe Nr. 70, 71, 74 und 76.</note>et
                    dessero principio alla dieta, nondimeno tutto è statto vanno, volendo essi in
                    ogni modo una dieta universal et tratanto vederanno per qualche mese proveder al
                    meglio che potrano li frontieri contra il Turco. Dilche S. A. si ha risolto di
                    disfar questa dieta et renontiar li confini a S. M.tà, non volendo essi
                    provinciali contribuir per defension della patria, et penserà più oltra in che
                    modo se possa oviar a questo male. Tutto questo accade, perché S. A. resta
                    constante nel suo decreto per conto della separation delli cittadini. Adesso S.
                    S.tà potrà cognoscer, che il ser.mo arciduca Carlo ha molto a petto la defension
                    della religion chatolica, lasciando dissolver per adesso questa dieta et metendo
                    in qualche pericolo li suoi statti, non volendo essi provinciali contribuir se
                    non pona liberamente exercitar la lor falsa fede insieme con le città et
                    castelli di S. A. senza limitatione o restrictione alchuna. <note
                        xml:id="FN2_00078_02" type="footnote">Der umfangreiche Schriftwechsel
                        zwischen Landesfürst und Ständen ist bei Loserth nur zum Teil ediert und
                        zwar unter möglichster Beibehaltung aller das Religionswesen betreffenden
                        Teile, wodurch das Gesamtbild einseitig zu werden droht (Graz LA,
                        Landtagsakten 427 und 428; ebenda Landtagshandlungen 35, f. 145r ff., 195r
                        ff. und 209r ff.).</note>Di più fanno intender a S. A., che havendo essi
                    promesso a pagar alcuni debiti, li quali furno fatti dalla pia memoria del
                    imperador Ferdinando, che importa un miglion d’oro, et questo in alcuni anni;
                        <note xml:id="FN2_00078_03" type="footnote">Die Schulden stammten
                        tatsächlich zu einem guten Teil von Kaiser Ferdinand I. Über ihre Bezahlung
                        wurde schon seit etlichen Jahren auf den Landtagen verhandelt und bereits
                        1572 haben die zum steirischen Landtag entsandten kaiserlichen Kommissäre
                        den Ständen A. B. vorgehalten, daß das Abhängigmachen der Grenz- und
                        Schuldenhilfe von religiösen Konzessionen gegen den Religionsfrieden sei
                        (Rainer, Nuntiaturberichte II/8, S. 201, Anm. 8 und 217f., Anm. 4; ders.,
                        Grazer Nuntiatur I, S. 41, Anm. 4).</note>et ogni anno pagano a S. A.
                    quaranta millia scudi d’oro, <pb xml:id="P2_0000112"/>che se S. A. non cesserà
                    dalla sua opinione in defender il suo decreto per conto delli cittadini, che non
                    varanno pagar più un bezo; ma per questo S. A. non si perde di animo et questa
                    constanzia di S. A. piacerà senza dubio a S. S.tà, dalla qual in questi
                    frangenti si aspetterà favor, gratia et aiuto, et aiutando S. S.tà il nostro
                    principe in questi afanni, se animerà di tal sorte, che col tempo et data la
                    comodità potria revocar tutta la concession, si aspeterà adunque con devotion
                    qualche bona resolution, et tratanto non si mancherà dal canto nostro di
                    proveder a questa dissunion quello, che se iudicherà esser expediente di far . .
                    .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
