<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00003">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1582-06-17" n="1">1582-06-17</title>
                <title level="a">3. Malaspina an Gallio - München, 1582 Juni 17</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 100, f. 476rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00003">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                    <date when="1582-06-17" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2867714">Munich</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolomeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_017">Gallio, Tolomeo
                        - Malaspina, Germanico</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00002.xml">2.
                        Gallio an Malaspina - Rom, 1582 Juni 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00004.xml">4.
                        Malaspina an Gallio - Augsburg, 1582 Juni 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Entschlossenheit Erzherzog Karls und Herzog Wilhelms zum Widerstand gegen Bitte
                    der Häretiker auf Freistellung der Religion. Bemühungen um Beseitigung von
                    Differenzen zwischen Kaiser und Erzherzog Ferdinand. Errichtung eines Bistums
                    Graz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="3">Malaspina an Gallio - München, 1582 Juni 17</head>
            <div>
                <p>Perché l’ill.mo legato mi ha detto che io ho commesso errore a non dar parte a V.
                    S. Ill.ma da Salisburgo di tutto quello che io havevo trattato con mons.
                    coadiutore et capitulari per ordine suo, io, per <pb xml:id="P2_0000008"
                    />rimediare a quello che ho mancato, ho preso espediente di farlo di presente
                    col mandare a V. S. Ill.ma la copia de la lettera, che io scrissi a l’ill.mo
                    legato. <note xml:id="FN2_00003_01" type="footnote">Malaspina hatte den Bischof
                        von Laibach beauftragt, die Grafschaft Görz und einige benachbarte Orte zu
                        visitieren. Gallio, von Seite Aquileias aufmerksam gemacht, verbot aber,
                        dabei die Stadt Aquileia samt dem dazugehörigen Gebiet zu visitieren, damit
                        nicht der Anschein erweckt werde, es gehöre außer Zweifel zu
                        Innerösterreich, wodurch ein Präjudiz gegen die Rückstellung Aquileias an
                        den Patriarchen geschaffen würde (Rainer, Grazer Nuntiatur I, S. 407 und
                        424).</note>Ha voluto S. S.ria Ill.ma<note xml:id="FN2_00003_02"
                        type="footnote"> Pfarre Pöls (Loserth, FRA II/50, S. 272, 315 und
                        317).</note>che io et con l’arciduca Carlo et col duca di Baviera faccia ne
                    la medesima materia officio, et ho ritrovato gli animi di quelli principi
                    dispostissimi ad opponersi gagliardamente a le petitioni, che sono per fare gli
                    heretici. <note xml:id="FN2_00003_03" type="footnote">Der Nuntius am Kaiserhof,
                        Giovanni Francesco Bonomi, ersuchte Malaspina dringend um 500 Goldscudi.
                        Malaspina legte daraufhin Gallio seine prekäre finanzielle Lage dar (Rainer,
                        Grazer Nuntiatur I, S. 424f.).</note>
                </p>
                <p>Io mi trattengo qua per tener racordato al sig. duca di Baviera et a l’arciduca
                    Carlo l’officio che il legato ha fatto con le loro Altezze, acciò s’intromettino
                    che alcuni disgusti nati tra S. M.tà Ces. et l’arciduca Ferdinando<note
                        xml:id="FN2_00003_04" type="footnote"/>si sopiscano col mezo del’auttorità
                    loro et messi da parte S. M.tà Ces. non solo si contenti, ma dia segni di
                    desiderare che quella Altezza si ritrovi a la celebratione de la dieta.<note
                        xml:id="FN2_00003_05" type="footnote"/> Quanto a gli altri negotii che io
                    per commissione di S. S.tà havevo da trattare con mons. coadiutore, se bene per
                    la brevità del tempo et qualità d’essi non ho potuto havere certa risolutione,
                    nondimeno spero che tra pochi giorni l’havrò et che il tutto passerà con
                    sodisfattione di N. S., et precipuamente circa il porre un vescovo in Gratz
                        <note xml:id="FN2_00003_06" type="footnote">Malaspina schickte bereits im
                        Sommer 1581 den Rektor des Grazer Jesuitenkollegs zu Verhandlungen über ein
                        zu errichtendes Bistum Graz zum Erzbischof nach Salzburg (Rainer, Projekte
                        zur Errichtung eines Bistums Graz, S. 113ff.; ders., Grazer Nuntiatur I, S.
                        312 und 340).</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
