<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L2_00244">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1585-01-14" n="1">1585-01-14</title>
                <title level="a">244. Caligari an Gallio - Graz, 1585 Jänner 14</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni Andrea</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/14367465X">Weiss Sabine</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Germanico Malaspina und des Giovanni Andrea
                            Caligari; 1582-1587</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-0424-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>1981</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Österreichisches Kulturinstitut in Rom</orgName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="2">2. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="526">526 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Österreichischen Kulturinstituts in
                            Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Nunz. Germ. 101, f. 348r—349r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L2_00244">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                    <date when="1585-01-14" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119511266">Gallio, Tolemeo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_021">Caligari,
                        Giovanni Andrea - Gallio, Tolemeo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00243.xml"
                        >243. Gallio an Caligari - Rom, 1585 Jänner 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L2_00245.xml">245.
                        Caligari an Gallio - Graz, 1585 Jänner 14</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00243.xml">243. Gallio an Caligari -
                        Rom, 1585 Jänner 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_021" target="L2_00245.xml">245. Caligari an Gallio -
                        Graz, 1585 Jänner 14</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bitte des Bischofs von Laibach um Erlaubnis, außerhalb seiner Diözese zu
                    verweilen. Bitte der häretischen Bürger um Neubau eines Predigerhauses. Lavant
                    und Seckau weiterhin vakant. Ersuchen um Abschaffen der landesfürstlichen
                    Kommissare bei Visitation. Schlechter Lebenswandel zweier italienischer Mönche.
                    Krankheit Erzherzog Karls.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="244">Caligari an Gallio - Graz, 1585 Jänner 14</head>
            <div>
                <p>Il vescovo di Lubiana per fino ad hoggi è il più gagliardo appoggio che noi
                    habbiamo qui così per il negotio de la religione come per ogni altro nostro
                        affare.<note xml:id="FN2_00244_01" type="footnote">Vgl. oben Nr. 231, Anm.
                        5.</note>Egli come è di timorata conscienza così ha scrupulo di stare fuori
                    de la sua chiesa senza licenza di S. B.ne et per questo è ricorso a me che
                    ottenghi questa gratia per mezzo di V. S. Ill.ma. <note xml:id="FN2_00244_02"
                        type="footnote">Seinem Vorgänger als Statthalter und Präsident des Geheimen
                        Rates, Bischof Christoph Andreas Spaur von Gurk, war die Ausübung dieser
                        Funktionen in Graz vom Papst mit Breve vom 15. Juni 1583 bewilligt worden
                        (Klagenfurt Diözesanarchiv, Urkundenreihe Nr. 924).</note>Io credo che non
                    solo sia bene che N. S. li dia questa licenza, ma quando egli non ci volesse
                    stare che sarebbe espediente commandarli che non si partisse per modo alcuno.
                        <note xml:id="FN2_00244_03" type="footnote">Vgl. unten Nr. 249.</note></p>
                <p>Questi cittadini heretici gratiati di potere comparire al conspetto di S. A. non
                    si sono vergognati di dare a li consiglieri un altra supplica, ne la quale
                    impudentemente dimandavano licentia di edificare un altra sinagoga.<note
                        xml:id="FN2_00244_04" type="footnote">Die Bürgerschaft in Graz dankte am 30.
                        Dezember 1584 Erzherzog Karl, daß er sie wieder in Gnaden aufgenommen hatte,
                        erklärte, keinen innigeren Wunsch zu haben als unter seiner Herrschaft zu
                        leben, und bat, wenn sie die Stiftskirche nicht besuchen dürfe, sie in einem
                        Hof oder geräumigen Platz ein Predigthaus errichten zu lassen (Loserth, FRA
                        II/50, S. 571).</note>Li consiglieri stomacati di questa audacia gli hanno
                    restituito la supplica con colera et fattoli intendere che lascino da parte
                    queste dimande inhoneste perché non sono da mettere avanti a <pb
                        xml:id="P2_0000354"/>S. A. et le dispiacerebbono troppo sicome ho trovato io
                    che le dispiacciono parlandone a longo conesso lei.</p>
                <p>Le cose di Lavanto et Secovia patiscono per non havere vescovi, però ricordo
                    humilmente a V. S. Ill.ma che giovarà molto solicitare da Roma l’arcivescovo di
                    Saltzburg che voglia provedere quantoprima di dui vescovi sufficienti et buoni
                    per quelle due chiese vacanti.<note xml:id="FN2_00244_05" type="footnote">Vgl.
                        oben Nr. 243, Anm. 4.</note></p>
                <p>Il giorno appresso che io hebbi la lettera di V. S. Ill.ma di 29 del passato<note
                        xml:id="FN2_00244_06" type="footnote">Nr. 238.</note>fui da S. A. et lo
                    ringratiai da parte di N. S. del essecutione che dava a li suoi editti contra
                    questi cittadini heretici, del quale offitio S. A. mostrò di prenderne piacere
                    et mi disse havere ordinato che a questi ultimi carcerati non si dasse altro per
                    il loro vivere se non pane et acqua.</p>
                <p>Quanto al non dare commissario al vescovo di Parenzo mi disse, che esso prima
                    l’haveva dimandato et che mons. Malespina l’havea menato sempre seco ne le sue
                    visite, io risposi che il vescovo di Parenzo per aventura havrebbe dimandato il
                    braccio da S. A. per essequire più facilmente le sue visite ma non commissario
                    et che era contro a la dispositione de sacri canoni, che le persone secolari si
                    intromettessero in queste funtioni meramente spirituali, et che non havendo
                    niuno altro principe né in Italia né fuori fatto questo mottivo.<note
                        xml:id="FN2_00244_07" type="footnote">Bei der von Malaspina 1581 in der
                        Steiermark durchgeführten Visitation waren landesfürstliche Kommissare dabei
                        (Rainer—Weiß, Die Visitation steirischer Klöster und Pfarren, S.
                    34).</note>Pregava instantemente S. A. a non volere lei essere la prima a
                    disgustare N. S. che tanto l’amava, et che a niuna maniera poteva passar con
                    silentio una novità come questa, mosso il principe da queste mie parole mi
                    dimandò un memoriale per communicarlo con li suoi consiglieri, io ritornato a
                    casa lo feci subito conforme a la lettera di V. S. Ill.ma et glie lo mandai,
                        <note xml:id="FN2_00244_08" type="footnote">Nicht gefunden.</note>et hier
                    mattina accompagnando S. A. a la messa mi disse che mi daria la risposta per
                    questo spaccio, ma perché uscì di chiesa non essendo la messa fornita per il
                    male de la renella che lo molestava non so se per questo spaccio potrò havere la
                    resolutione, se si haverà la manderò se non verrà col primo spaccio. <note
                        xml:id="FN2_00244_09" type="footnote">Vgl. unten Nr. 245, 256.</note></p>
                <p>Scrivo al sig. card. Alessandrino di due suoi frati giovani regnicoli maleaviati
                    capitati qua senza obedienza et senza bene niuno, et dubito che habbino fatto
                    qualche galanteria in Italia, se pererà a <pb xml:id="P2_0000355"/>V. S. Ill.ma
                    che sia bene che lo sappia facciale dare l’inclusa mia <note
                        xml:id="FN2_00244_10" type="footnote">Schreiben an Kardinal Alessandrino
                        nicht vorhanden. Der Bericht Caligaris vom 11. Jänner, der auch Angaben über
                        die zwei Barfüßermönche enthielt, ist verlorengegangen, sein Inhalt kann aus
                        dem Antwortschreiben Gallios teilweise erschlossen werden (Nr.
                    248).</note>onde havrà piena informatione del nome cognome et patria loro . .
                    .</p>
                <p>P. S.: È venuto qua il medico di S. A. et mi ha detto che ha fatto un mondo di
                    rena et di viscosità et che ha riposato bene questa notte passata tuttavia si
                    aspetta che faccia una o più pietre che piaccia a Dio sia con sanità di S. A.
                    Però non credo d’havere per hoggi altra resolutione intorno al negotio di dare
                    il commissario al vescovo di Parenzo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
