<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00085">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-02-03" n="1">1593-02-03</title>
                <title level="a">85. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Februar 3</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 33r–35r, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 151—153.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00085">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-02-03" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00084.xml">84.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Januar 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00086.xml">86. B.
                        Spaur von Gurk an Klemens VIII. - Straßburg, 1593 Februar 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00083.xml">83. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Januar 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00089.xml">89. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Februar 8</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Keine wesentlichen Ereignisse an Türkengrenze. Vergebliche Angriffe Karls von
                    Burgau gegen Petrinja. Wurde vom Vater heimgerufen und übergab Kommando.
                    Kriegsrat verschoben. Oberst Redern mit 500 Arkebusiern zu Pferd an die
                    ungarisch-slawonische Grenze. Ehestmöglicher Feldzug. Eb. von Salzburg
                    aufgebracht über die Bestallung des B. von Gurk zum apostolischen Visitator der
                    Diözese Salzburg in Kärnten und Steiermark. Harte Verhandlungen am steirischen
                    Landtag. Beiträge. Hilfsgelder Toskanas, Ferraras und des Papstes für
                    Türkenabwehr.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="85">Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Februar 3</head>
            <div>
                <p>Quello che fin hora ho scritto a V. S. Ill.ma è stato succinto e breve per non
                    haver soggetto degno di molte parole. Et poi havendo io tenuto di non essere
                    noioso a V. S. Ill.ma col mio prolisso scrivere, havendo quella di continuo le
                    mani piene di leger le cosse più principali al mondo. Et però voglio sperare,
                    che et S. S.tà et V. S. Ill.ma di ciò m’haverano per iscuso, massime,
                    promettendole santamente, che per l’avenire supplirò più copiosamente quello che
                    m’occorrerà a scrivergli.</p>
                <p>Le nostre cosse della guerra si trovano anchora nei termini pristini senza far
                    altro, che consumere fruges. Il marchese di Burgovia, dissegnava per tutto
                    questo inverno di assalir alla isprovista il forte l’anno passato fabricato dal
                    Turco, chiamato Petrina, di combater et di haverlo per forza, ma fin a questa
                    hora, non l’ha fatto. Anzi, pare chel nemico se ne sia accorto et fatto in
                    contra ogni possibil provisione. Il marquese s’aspetta qui domane, per esser
                    stato chiamato dal suo sig. padre seriamente.<note xml:id="FN3_00085_01"
                        type="footnote">Siehe Nr. 83.</note>Dio sa per che causa, né sapiamo di
                    certo, se retornarà o restarà fuora. S. A. ha comesso il suo carico al collonel
                    de Ekenberg, al general di Schiavonia, et alli colloneli de Ratenau, padre et
                    figliolo <note xml:id="FN3_00085_02" type="footnote">Ruprecht von Eggenberg,
                        Andreas von Auersperg sowie Hans Werner und Jakob Hannibal von
                        Raitenau.</note>, che conducono il regimento del imperator et quello del
                    sig. arcivescovo de Salzburg. Dio sa, che io ho allegato nel conseglio in contra
                    quel vechio detto: multitudo regentium curiam perdidit.</p>
                <pb xml:id="P3_0000130"/>
                <p>Già scrissi, se non mi inganno, a V. S. Ill.ma, che alli 25 di questo, si doveva
                    far una consulta generale di tutto quello, che piùoltra, a primo buon tempo, si
                    doveva far contra il nemico, ma per la partenza del marquese fu la cossa
                    differrita fin alli otto del instante<note xml:id="FN3_00085_03" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 80, 83.</note>. Quando s’haverà determinato qualche cossa non
                    mancharò di raguagliare V. S. Ill.ma.</p>
                <p>Il Rhedario<note xml:id="FN3_00085_04" type="footnote">Oberst Melchior von
                        Redern.</note>è venuto qua hieri, per render obedientia a Sua Alteza, et
                    domandar, ove che debba condurli suoi 500 archibugieri a cavallo. Cossì anchora
                    li 500 cavalli alemani o reiteri, quando ne sarà stata fatta la mostra, che gli
                    fu già prefissa, alli 15 del instante februaro. S. A. gli ha comesso, che
                    conduchi i 500 già rassegnati archibugieri a Girment <note xml:id="FN3_00085_05"
                        type="footnote">Girment an der slawonisch-ungarischen Grenze.</note>, luogo
                    sul confine di Schiavonia et Hungaria, con ordine, che quandocunque sarano
                    chiamati dai comissarii di S. A. subito et senza alcuna eccettione, marchino
                    verso quel luogo che li sarà nominato. Et che lui, Rhedario, procuri a tutto suo
                    potere, che i 500 reiteri, parimenti al tempo prefisso, cioè alli 15 di
                    februaro, siano mostrati o rasegnati, et che poi con loro senza alcuna indugia
                    sequiti i 500 archibugieri, et si congiunga con loro conforme alla sua condutta,
                    et obedisca alli comisarii di S. A., come s’ella fosse presente. Li discorsi
                    delle cosse da fare sonno varii. Ma pur tutti tirano quasi a questo bersaglio,
                    che per la prima commodita, si facia una incursione, nel paese turchesco, et si
                    vendichi benissimo il danno chel bassa di Bosna l’anno passato ha fatto a noi
                        <note xml:id="FN3_00085_06" type="footnote">Hassan Pascha von Bosnien
                        eroberte im Jahr davor einige feste Orte an der kroatischen Grenze und
                        schlug am 19. Juli 1592 ein kaiserliches Heer an der Kulpa: Loebl
                        768.</note>, con depredar et metter in fuogo quel tratto che si ritrova tra
                    la Sava et Collapi, et che poi subito s’ossedii et combata il forte Petrina, da
                    lui fabricato, se sarà speranza di poterlo guadagnar, se non, che si fortifichi
                    o fabrichi di rimpetto un altro sul nostro, et si presidii di maniera, che potrà
                    sempre impedir a quelli di Petrina il passar verso Zagrabia la Collapi. <note
                        xml:id="FN3_00085_07" type="footnote">Siehe Nr. 103, 130.</note></p>
                <p>Io fin hora non ne posso scriver certezza alcuna a V. S. Ill.ma, ma al suo tempo
                    non mancarò di farlo. Sappia V. S. Ill.ma in somma però secreteza, chel signor
                    arcivescovo di Salzburg, è sdegnatissimo, chel monsignor vescovo di Gurco sia
                    stato constituito da Sua Santità visitator apostolico della sua arcivescovil
                    diocesi, qui in Stiria et Carinthia, et dà la culpa, a lui vescovo, et alli suoi
                    parenti, cioè, forse, al cardinal Madrucio.<note xml:id="FN3_00085_08"
                        type="footnote">Siehe Nr. 86, 87. Kardinal Ludovico Madruzzo war ein Vetter
                        Bischof Spaurs von Gurk: Rainer, Spaur 103 ff.</note>In summa, egli non la
                    puo sufferir, et io so, che di già se ne sia doluto <pb xml:id="P3_0000131"/>col
                    imperatore, et che Sua Santità presto haverà delle querelle et indolentie,
                    assai. Il peggio è, che fra tanto non si farà la visitatione, segondo la pia
                    mente di Sua Santita.</p>
                <p>Li nostri provinciali qui sporsero hier sera a Sua Altezza la sua resposta alla
                    nostra replica dietale, et inheriscono per tutto alla lor prima dechiaratione,
                    dicendo non poter far più per la poverta loro et dei poveri villani. Et
                    specialmente non vogliono sentire che loro dovessero contribuir qualche cosa per
                    la defesa del novo confin contra il castello Petrina, l’anno passato dal Turco
                    occupato, ma dicono che ciò aspettano dal imperatore, et che Sua Maiestà lo
                        facia.<note xml:id="FN3_00085_09" type="footnote">Siehe Nr. 76, 83,
                        85.</note>Io temo grandemente, che quei populi tutti si renderano al Turco,
                    et che poi con esso lui venirano alli danni nostri, il tutto per i nostri
                    peccati. Dio omnipotente habbia misericordia di noi . . .</p>
                <p>Post scritta. Ill.mo sig. il sig. granduca ha promesso et offerto a Sua Maiesta
                    Cesarea 50 mila scudi contadi, et altri 50 mila scudi che gli debbe non so chi,
                    et Sua Maiestà Cesarea li potrà scoder. Io credo che siano i 50 mila scudi che
                    quel granduca Cosimo imprestò al Ser.mo Arciduca Carlo, et fin hora non li
                    furono pagati.<note xml:id="FN3_00085_10" type="footnote">Ferdinand I. de
                        Medici, 1587—1609 Großherzog der Toskana.</note>Il sig. duca di Ferrara
                        <note xml:id="FN3_00085_11" type="footnote">Alfons II, 1559—1597 Herzog von
                        Ferrara.</note>ha fatto sborsar a Sua Maiesta Cesarea 20 mila scudi. Il
                    nuncio solo di Sua Santità non gli sborsa niente, né vuole, che si domandi da
                    lui la causa. <note xml:id="FN3_00085_12" type="footnote">Siehe Nr. 72.</note>V.
                    S. Ill.ma la saperà ma io non la posso penetrare. V. S. Ill.ma mi responde
                    troppo spesso, mi bastarà in mezo anno un recepisse.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
