<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00270">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-06-23" n="1">1594-06-23</title>
                <title level="a">270. Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juni 23</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 212r—213v, 215r,
                            Orig.<lb/>Druck: Horvat, Kobenzelovi 277—280.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00270">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1594-06-23" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2849483">Regensburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00269.xml"
                        >269. Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juni 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00271.xml">271.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juni 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00269.xml">269. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juni 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00271.xml">271. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juni 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Belagerung von Gran/Esztergom. Streifzüge Teuffenbachs bei Budapest. Niederlage
                    der Tataren. Kämpfe um Gran. 52 Wagen mit Lebensmitteln erbeutet. Belagerung von
                    Hatvan. Erfolgreicher Aufstand der Rasciani unterstützt von Teuffenbach.
                    Vorschläge am Reichstag für Türkenhilfe 50 bzw. 60 Monate. Anmarsch der
                    Florentiner Soldaten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="270">Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juni 23</head>
            <div>
                <p>L’H. di S. S.tà<note xml:id="FN3_00270_01" type="footnote">Wolf
                    Unverzagt.</note>a Vienna mi scrive dei 9 di questo del campo sotto Strigonia:
                    „Il forte nella isola è hormai fatto et messi dentro dieci pezi d’artellaria,
                    contre insegne di mosquetti, di dove et della superior forteza si batte
                    continuamente la forteza di sotto et già gli sono tolte le canonere et si dice,
                    che adesso dapo il pranso si darà l’assalto. Dio ci doni la sua gratia. E’ stato
                    fato un altro forte sotto la forteza per levar et tior totalmente il passo per
                    aqua al nemico. Sta notte alle due hore venero o uscirono mille turchi pedoni et
                    100 a cavallo, cossì anchora volsero passar su adverso flumine 4 galere
                    turcheske, et hanno unitamente combatuto il forte, ma li di dentro lo defesero
                    bravamente fin che i turchi furono sforciati di retirarsi con perdita di molti
                    suoi, le galere sono retornate, dei nostri ne morsero undici. Una compagnia di
                    cavalli silesiti era vicina, ma non hebbe animo di succorrerli. Si creda se lo
                    havessero fatto, che i turchi tutti si potevano ruinar. Per il che S. A. ha
                    ordinato, che siano et massime il capitaneo iuridicamente accusati. Et si dubita
                    chel judicio lo condenarà alla morte. Il continuo tirar della artillaria et il
                    cridar dei ossediati turchi si sente senza intermissione horribilmente, spero in
                    Dio, che presto haveremo il luogo, sapendo che l’ossediati non hanno più da
                    viver. S’aspetta la legion del Zino et poi si darà subito l’assalto.</p>
                <p>Il sig. Palffi dice haver nova, che quelli del general di là del Danubio, cioè il
                        Teuffenbach,<note xml:id="FN3_00270_02" type="footnote">Christoph v.
                        Teuffenbach hatte im November 1593 Sobotka und Fülek im Südosten der
                        Slowakei erobert: Nr. 199; Jacov, Balcani 36 f.</note>siano scorsi fin a
                    Pest, che è una grand terra di rimpeto a Buda, ove è acampata una quantità di
                    turchi, et datoli adosso<pb xml:id="P3_0000340"/> con grand occisione et
                    guadagno. Ma io non lo credo finché esso Teuffenbach istesso non lo scriverà.
                    Dio voglia che cossì sia. Noi et li poveri soldati patiamo grand disagio, ma
                    speriamo che portarà la spesa. <note xml:id="FN3_00270_03" type="footnote">Siehe
                        Nr. 269.</note>
                </p>
                <p>La dieta, che S. M.tà comise che si celebrassi qui è finita et li stati d’Ungaria
                    hanno promesso d’ogni fuogo un talero per questo anno et di restar in campo con
                    S. A. personalmente se i continui mesi con i suoi servitori et villani, che non
                    è da stimar poco. Io non l’haveria creduto la domanda se S. M.tà si doveva
                    aiutare, fu hoggi per le relationi et correlationi dei elettori, principi et le
                    terre definita affirmativamente, et commesso alli deputati dei circuli che
                    conforme alla deputatione passassero inanzi con la deliberatione del primo
                    ponto, ciò della quantità del aiuto che s’ha da far a S. M.tà.</p>
                <p>Hoggi alli 18 di questo ho inteso bona et segura parte haver S. M.tà recevuto
                    hieri la confirmatione della rotta dei tartari.<note xml:id="FN3_00270_04"
                        type="footnote">Verbündete der Türken.</note>Più che di novo al lor cane o
                    cesare dal Turco fu commandato che tornasse con un bon numero di combatenti, ma
                    che si scusò dicendo dubitar forte dal Moscovita et dalli cosaki, et che però
                    non lo poteva fare.</p>
                <p>S. M.tà anchora raguagliata, che l’aga dei janizari era partito da
                    Constantinopoli con 6000 soli combatenti, per haversi solevato i drusi,
                    saraceni, mori, Persiano et georgiani contra il Turco di maniera che a casa
                    haverà da far assai, come senza fallo V. S. Ill.ma ciò, per via di Levante
                    intenderà più amplemente.“</p>
                <p>Hoggi alli 13 di questo ho recevuto una lettera dal H. di S. S.tà<note
                        xml:id="FN3_00270_05" type="footnote">Wolf Unverzagt.</note>a Vienna nella
                    quale mi scrive in forma le seguente parole: „Noi siamo anchora acampati sotto
                    Strigonio; hieri alli 12 di questo fu fatto o dato un novo assalto, ma perdutolo
                    con morte fin a cento persone et altre tante ferite. Ma i turchi hanno ricevuto
                    magior danno, et perso più di 400 di loro. La causa che non fu fatto niente c’è,
                    che l’assalto fu acordato o ordinato di farsi in quatro luogi et fu fatto in un
                    solo con butar fascine nel fosso. Ma non fu fatto se non in un solo luogo contra
                    il decreto, che sopra di ciò si fece. Il sig. Gallo era nella isola di rimpeto
                    et doveva dar l’assalto passando l’aqua, ma il ponte a ciò fatto fu incomodo et
                    inetto o mal fatto, che non si poteva passar. L’hungari non sono intravenuti,
                    però li nemici non erano constretti di deffendersi se non in un luogo, ove
                    fecero resistentia gagliardissima, venendo il colonello Zin col suo regimento
                    che d’hora in hora s’aspetta si farà un altro assalto, et bisognarà esseguir
                    quel tanto che si concluderà, che hora come è detto di sopra non fu fatto.“</p>
                <pb xml:id="P3_0000341"/>
                <p>Il sig. V. P.<note xml:id="FN3_00270_06" type="footnote">David Ungnad, Präsident
                        des Hofkriegsrates.</note>mi scrive queste seguente parole dalli 14 di
                    questo: „L’altro hieri si dette un novo assalto senza frutto, eccetto che li
                    nemici hanno perso tre volte più gente che non noi altri, se si faceva come fu
                    concluso et commandato la terra saria nostra. Dio perdoni a quelli che sonno in
                    culpa. Intendiamo che li nemici si raunano a Buda et Pesth, ma che fin hora non
                    passano 20 mila. Quando venirà il colonello Zin non haveremo paura di loro se ne
                    fossero 30 millia.</p>
                <p>Il sig. de Teuffenbach gli ha surpreso 52 carra di vittuvaglia, che si conduceva
                    da Iula a Pesth nel lor campo con presa di sette turchi et occisione dei
                    altri.</p>
                <p>L’ossediati in Hatuan fecero tra tanto una sortita amazando alquanti soldati et
                    inchiodando cinque pezi d’artellaria, che però chia furono reconciati a tirare.
                    Una bona quantità di quelli che uscirono non retornarono, ma furono dai nostri
                    amazati, et il seguente dì li retornati volsero sortir di novo, et lo fecero. Ma
                    furono rebutati con lor grand danno.</p>
                <p>Li rasciani<note xml:id="FN3_00270_07" type="footnote">Serbische Bewohner der
                        Altstadt von Gran genannt „Ratz“; lebten an der Donau und im Temesvarer
                        Banat: Jacov, Balcani, 70.</note>tra Buda et Alba Regale si sono sollevati
                    et hanno già occupato quatro forteze, amaciando tutti i turki presidiarii
                    trovati dentro. Dapoi hanno ossediato una terra; tutti li christiani se li
                    aggregano; hanno tolto al nemico 18 pezi d’artellaria, fanno grand instantia per
                    munitione et altro aiuto, che se li mandano; se costoro sarano ben trattati,
                    tutti altri universalmente si sollevaranno, se non sarano dal nemico morti et
                    impaladi.</p>
                <p>Il sig. Palffi ha mandato alquanti valent huomini dei suoi, il che gli è di grand
                    consolatione. Il che tutto mi scrive il sig. de Teuffenbach con man propria, et
                    i rasciani istessi ancora lo scrivono per i lor messi. Hier mi monstrò il sig.
                    Palffi la lettera, eglino hano eletto il despota per lor capo fin che S. M.tà
                    Ces. gli dia un altro.</p>
                <p>Esso P. U.<note xml:id="FN3_00270_08" type="footnote">David Ungnad, Präsident des
                        Hofkriegsrates.</note>mi manda un estratto del seguente tenore d’una letera
                    scritta gli dal de Teuffenbach. „Hieri è venuto dai rasciani quello col quale io
                    per conto loro trattavo et dice, che si sonno raunati oltra 10 milla, et prima
                    occupato un grand luogo Bekikere nominato, quatro legue d’Alba Greca, amazando
                    tutti i turchi dentro trovati, cossì anchora un castello Ochor acquistato et
                    trattato parimente i turchi. Il castello nel detto grand luogo non potevano sì
                    presto prender, ma andarono sotto un altro castello Bertik chiamato, et
                    l’occupato la sua terra, ma il castello non anchora; t se ben i turchi
                    l’offersero con certi patti, ma i rasciani non lo volsero accettar<pb
                        xml:id="P3_0000342"/> sapendo che vi dentro grand richeza che desiderano et
                    non sono dentro che cinquanta turchi. Un bassa col suo figliolo et più che
                    10.000 turchi le voleva succorrer, ma fu rotto d’essi rasciani et morto il
                    figliolo. Hoggi vien un altro rasciano che conferma il predetto et dice di più
                    che hanno inpoi occupato altri doi castelli. Havendo io havuto relatione che a
                    li turchi acampati di rimpeto a Buda si conducevano 52 carra di vittuvaglia da
                    Iula, mandai il Palfi Ferenz con 400 cavalli, il quale l’assalì, et Dio sia
                    ringratiato in questo ponto è ritornato con i detti carra et 7 vivi turchi con
                    alquante teste et morte dei altri, che conducevano i carri.“</p>
                <p>Hieri si fece la corelatione dei consegli, et l’elettori sonno dai parer che si
                    deban conceder in quatro anni a S. M.tà 50 mesi. Li principi offeriscono a S.
                    Mtà in 4 anni 64 mesi.<note xml:id="FN3_00270_09" type="footnote"/>S. M.tà
                    replicarà, et non si contentarà né d’una, né dell’altra promessa . . .</p>
                <p>Qui si dice, che li soldati fiorentini s’imbarcarono a Hala sotto Inspruk al
                    ultimo di questo, et che in otto giorni potran esser a Strigonia.<note
                        xml:id="FN3_00270_10" type="footnote"/>Che Dio voglia.</p>
                <p>Fra puochi dì s’espediranno da qui 1000 mosqueteri che si fano a furia in
                    fretta.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
