<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00247">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-04-08" n="1">1594-04-08</title>
                <title level="a">247. Kobenzl an Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1594 April
                    8</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 185r, 189r, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 258—260.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00247">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1594-04-08" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2761353">Wiener Neustadt</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00246.xml"
                        >246. Klemens VIII. an Ehzg Maximilian - Rom, 1594 April 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00248.xml">248.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 April 9</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00244.xml">244. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1594 April 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00254.xml">254. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Mai 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Brief Ungnads an Kobenzl betreffend Erfolge um Kanizsa, Ungarn, päpstliche
                    Hilfsgelder und Georg Popel von Lobkowitz. Heerschau der sehr guten sächsischen
                    und brandenburgischen Truppen zu Fuß und zu Pferd in Mähren.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="247">Kobenzl an Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1594 April 8</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000313"/>
                <p>Stamane ho havuto lettere dal sig. P. U.<note xml:id="FN3_00247_01"
                        type="footnote">Hofkriegsratspräsident D. Ungnad.</note>da Vienna, hieri
                        <note xml:id="FN3_00247_02" type="footnote">7. April 1594.</note>mandatemi,
                    nelle quale dice:</p>
                <p>„Dio sia ringratiato che li nemici hanno abandonato Bersenze et Segesth,
                    terribilissimi ochiali sopra Canisa, da tanti anni in qua.<note
                        xml:id="FN3_00247_03" type="footnote">Berzencze ca 30 km südöstlich von
                        Kanizsa.</note>Se hora Bobocha <note xml:id="FN3_00247_04" type="footnote"
                        >Babócsa ca 55 km südöstlich von Kanizsa.</note>è anchora presa et sarà ben
                    presidiata, Canisa saria segurissima, questo è veramente panicus terror.</p>
                <p>Noi siamo gionti hieri<note xml:id="FN3_00247_05" type="footnote">3.
                        April.</note>, qua per posta a salvamento, et parli se ne quello che il
                    mondo vorrà, tutti l’hanno consegliato, et massime il sig. Riciardo Strein. Io
                    solo desideravo il contrario per le cative lengue. S. A. <note
                        xml:id="FN3_00247_06" type="footnote">Ehzg Matthias.</note>ha determinato di
                    retornar, sabbato santo, di fermarsi il dì Santo a Posonia <note
                        xml:id="FN3_00247_07" type="footnote">Ostersonntag 1594 März 31.</note>,
                    lunidì sequente andar a Pisemburg, per levar un figliolino al sig. Palffi, <note
                        xml:id="FN3_00247_08" type="footnote">Nikolaus Graf Pálffy, Kommandeur im
                        kaiserlichen Heer.</note>et il seguente martì d’esser a Comoron, et poi al
                    ossedio di Strigonio. Non sapiamo anchora nulla del futuro generale o altri
                    principal officii, infuora il don Juan de Medicis con tante però conditione, che
                    Dio sa quando l’haveremo. <note xml:id="FN3_00247_09" type="footnote">Siehe Nr.
                        282.</note>S. A. condurà seco due galere et cinque brigatini. Item al manco
                    12.000 lanzi, cavalli 8000 oltra li delle frontiere et le cernide hungaresche.
                    Il nemico non ci potrà scontrar inanzi la fine di maggio, maxime, con li
                    asiatici et greci sempre stati canaglia et puoco stimati. Nulla di meno, quel
                    refran spagnolo è ben da perpender: „en guerras, en amores, en casas, en tramos
                    quando queremos, salemos quando podemos“. Se S. S.tà ci dessi ogni mese 30 mila
                    scudi o 40 mila scudi consegliaria che s’assoldassero 5 o 6000 cavalli legieri
                    ongari, et 4 o <pb xml:id="P3_0000314"/>5000 boni pedoni li quali ci sariano di
                    magior giovamento, che 3000 fanti italiani et 5000 cavalli, sempre dalla hera
                    ongaresca, di maniera trattati come si lege nel mons. Giovio. <note
                        xml:id="FN3_00247_10" type="footnote">Nichts näheres bekannt.</note></p>
                <p>Il sig. Giorgio Popel maiordomo in Bohemia s’ha constituito a gratia et disgratia
                    di S. M.tà.<note xml:id="FN3_00247_11" type="footnote">Ausführlich über die
                        Verschwörung des Georg Popel und Ladislaus Lobkowitz: Böhmische
                        Landtagsverhandlungen VIII, S. 141 ff.</note>“ Fin qua il sig. P. U. 4
                    aprilis 1594.</p>
                <p>Un principal barrone di Moravia camarero del ser.mo Ernesto mi scrive dei 28 di
                    martio passato del suo castello in Moravia:</p>
                <p>„Altramente non so scriver niente a V. S. eccetto che habbiamo molti hosti, cioè
                    li doi mille cavalli dei elletori di Sassonia et Brandenburgo.<note
                        xml:id="FN3_00247_12" type="footnote">Siehe Nr. 241.</note>Si farà la lor
                    mostra, due legue da qui. Già si trovano 14 dì in questo contorno. Il che
                    sentono i miei poveri sudditi estremamente. Eglino sonno in verità, gente
                    valorosa, ben in ordine, hanno belli cavalli et vanno contra il nemico con
                    invitto animo e cuore. Hoggi farà detta mostra. Li 4000 cavalli del duca di
                    Sassonia sonno quasi tutti già nel paese, vol dir Moravia. In Olomuntia <note
                        xml:id="FN3_00247_13" type="footnote">Olmütz.</note>si farà la mostra di
                    2000. In Prin <note xml:id="FN3_00247_14" type="footnote">Brünn.</note>1000. In
                    Auspiz <note xml:id="FN3_00247_15" type="footnote">Auspitz.</note>1000. Io li
                    vederò piacendo a Dio in pochi giorni dovendo anchora lor passar questo mio
                    luogo. Vengono laudati molto d’esser ben in ordine, maxime con i pistoleti, che
                    tiranno balle, come mosqueti. Io posso a V. S. certamente scriver, che tutti si
                    trovano sì inclinati et ben disposti a questa guerra, che è maraviglia“.</p>
                <p>Fin qua il cameriere di S. A., sig. Zobar chiamato,<note xml:id="FN3_00247_16"
                        type="footnote">Mährischer Baron.</note>figliol d’un spagnolo venuto in
                    queste parti col quondam imperator Ferdinando di bona memoria, che lo remunero
                    poi con castelli et altre cosse . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
