<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00025">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1592-08-29" n="1">1592-08-29</title>
                <title level="a">25. Minucci an Portia - Rom, 1592 August 29</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/102548781">Minucci, Minuccio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 48b, f. 8r—10v, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00025">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/102548781">Minucci, Minuccio</persName>
                    <date when="1592-08-29" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_033">Minucci,
                        Minuccio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00024.xml">24.
                        Caligari an Kobenzl - Rom, 1592 August 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00026.xml">26.
                        Minucci an Portia - Rom, 1592 September 5</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_033" target="L3_00023.xml">23. Minucci an Portia -
                        Rom, 1592 August 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_033" target="L3_00026.xml">26. Minucci an Portia -
                        Rom, 1592 September 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Papst mit dem bisherigen Bemühen Portias um Beilegung des Streites um
                    Berchtesgaden zufrieden. Die in Salzburg lebenden Berchtesgadener Chorherren
                    sollen versöhnt mit dem Prälaten zurück in ihre Klöster oder in Klöster ihrer
                    Regel verteilt werden. Schickt Kopie der an Speciano ergangenen Weisung für
                    Verhandlungen mit Rudolf II. und Ehzg Ernst.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="25">Minucci an Portia - Rom, 1592 August 29</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000050"/>
                <p>Congiongerò con la risposta della lettera di V. S. R.ma de 13 di
                        Berchdesgadens<note xml:id="FN3_00025_01" type="footnote">Siehe Nr.
                        21.</note>anco quello che N. S. ha ordinato che se li faccia intendere sopra
                    le cose proposteli da me in nome suo <note xml:id="FN3_00025_02" type="footnote"
                        >Nicht vorhanden.</note>. Resta donque S. S.tà sodisfatta della diligenza
                    ch’ella ha usato et usa in tirare gli animi di quei prencipi alla concordia alla
                    quale doveriano tanto più inchinare, hor che gl’affari publici et i non lontani
                    pericoli delli stati proprii ricercano tra loro et gl’altri una perfettima
                    unione; se non si truoverà sesto (?) per metterli d’accordo, haveria V. S. R.ma
                    a ponderare bene le ragioni del monistero intorno all’essentione che pretende et
                    quelle chel arcivescovo adduce in contrario procurando di vederle tutte
                    authentiche et poi ristrette in ordine buono mandarle qua o toccare gl’argomenti
                    sostantiali dell’una et l’altra parte, acciò si possa decidere risolutamente
                    questo ponto et pigliare poi nell’altro quel partito che Dio benedetto inspererà
                    a S. S.tà per migliore, ne ella haverà a pretermettere d’aggiongervi sempre il
                    suo parere con le cause che la muovino.</p>
                <p>Quei frati pare a S. S.tà che in niun modo stieno bene in Saltzburg, massime
                    vivendo con la dissolutione che s’ode, ne essi dovevano ricusare di ritornar al
                    suo monistero sotto ombra di V. S. R.ma che gl’haveria riconciliati al suo
                    superiore; haverà donque a mostrar all’arcivescovo la convenienza di questo
                    fatto et disparlo ad acquetarsene, poiché per rispetto suo s’è tolerata forse
                    più che non conveniva una tanta eshorbitanza, poi ella doverà senz’altro ridurli
                    alla disciplina et levare quanto prima i scandali et l’offese che si fanno a Dio
                    con la loro mala vita accommodando nel resto il castigo non solo alla misura del
                    demerito ma a quella ancora del tempo et del paese. Et se ritruoverà modo di
                    distribuirli per altri monisteri del medesimo ordine senza molto strepito
                    rimettendone in Berchdesgaden de’migliori, convenirà essequirlo con autorità et
                    con far <pb xml:id="P3_0000051"/>rispettare l’officio ch’ella tiene havendo
                    sempre mira alla giustitia et all’honor di Dio con la reputatione di questa S.
                    Sede <note xml:id="FN3_00025_03" type="footnote">Siehe Nr. 28.</note>.</p>
                <p>Per li quali effetti potrà ella fermarsi in quei luochi del vicinato che le
                    pareranno più commodi al maneggio del negocio senza mirare più di quel che
                    conviene chi possa nel resto pigliarne buono o mal gusto, purché non si dia ad
                    alcuno giusta cagione di lamentarsi.</p>
                <p>Dalla copia di quello che si scrive al vescovo di Cremona<note
                        xml:id="FN3_00025_04" type="footnote">Weisung an Nuntius am Kaiserhof vom
                        22. 8. 1592: Mosconi II, 31—34.</note>vedrà V. S. R.ma quel che desidera N.
                    S. dall’imperatore et dall’arciduca Ernesto per beneficio universale et commodo
                    loro proprio <note xml:id="FN3_00025_05" type="footnote">Wünsche des Papstes
                        betreffend Berchtesgaden, Straßburg, Kartäuserklöster in der Steiermark und
                        vor allem die Türkenabwehr.</note>, in che haverà ella da fare la parte sua,
                    et so che la farà con quell’animo che conviene in essecutione di commandamento
                    che tanto preme a S. S.tà et che concerne il beneficio universale presuponendo
                    che si truovi all’arrivo di questa presso l’arciduca, ma se fosse ritornata
                    verso Baviera non so dirle se sia mente di S. S.tà ch’ella di nuovo vada a
                    truovare S. A. a questo effetto <note xml:id="FN3_00025_06" type="footnote"
                        >Portia kam erst im Dezember 1592 nach Graz; siehe Nr. 58.</note>, ma lo
                    saprò forse innanzi al serrare del piego et ne la farò avisata o vero le
                    scriverò più a pieno la seguente settimana, perché in ogni modo faccio conto che
                    sia meglio ch’ella se haverà ad essere, sia presso S. A., quando di corte
                    Cesarea verrà aviso di quel c’haverà negociato il vescovo di Cremona, il qual di
                    ragione piglierà cura di ragguagliarla in tempo del tutto com’ella farà seco
                    all’incontro. Et V. S. R.ma ha da tenere questo negocio in cuore come quello
                    ch’è molto a cuore a S. B.ne, la quale Dio gracia si truova in ottimo stato di
                    salute . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
