<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00262">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-05-31" n="1">1594-05-31</title>
                <title level="a">262. Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Mai 31</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 200rv, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 268 f.; Roberg, Türkenkrieg QFIAB 65,
                            304.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00262">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1594-05-31" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2849483">Regensburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00261.xml"
                        >261. Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Mai 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00263.xml">263.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juni 1</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00261.xml">261. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Mai 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00263.xml">263. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juni 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Tatareneinfall in Siebenbürgen erfolgreich abgewehrt. Streit um Sitz des
                    Administrators von Magdeburg im Reichstag. Kaiser entschuldigt sich für
                    Festgottesdienst im Dom wegen Indisposition. Gemeinsames Essen mit Rumpf und
                    spanischem Botschafter.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="262">Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Mai 31</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000330"/>
                <p>Da Strigonia o Hatuan non habbiamo certeza nissuna, ma speriamo che sarano già
                        nostri.<note xml:id="FN3_00262_01" type="footnote">Siehe Nr. 260,
                        284.</note>S. M.tà ha certa nova, che havendo voluto i tartari per forza
                    passar Transilvania, che quel principe si messe in ordine con esso Moldavo, et
                    n’amazarono più che venti mille. Il resto poi venne nelli mani dei cosaki et fu
                    mal tratato. Per il che dicono, che il Grand Turco già ambidua habbia dechiarato
                    per rebelli. Tal bona opera s’ha da attribuir a S. S.tà et alli officii fatti da
                    lei paternamente con esso Transilvano. Dio ne sia ringratiato.<note
                        xml:id="FN3_00262_02" type="footnote"> Der vom Papst gesandte kroatische
                        Erzpriester Alex. Komulović soll die Kosaken in Sold genommen haben: Jorga
                        III, 296—300; Welykyj II, 15 f.</note>
                </p>
                <p>La dieta non si è anchora principiata, volendo quasi per forza l’administrator o
                    occupator del arcivescovado de Brandenburg<note xml:id="FN3_00262_03"
                        type="footnote">Erzbistum Magdeburg gemeint; siehe Nr. 261, 263, 279,
                        284.</note>haver il suo debito luogo nel conseglio dei principi, con grand
                    favor del suo padre ellettor Brandenburgico. Il quale sti dì offerì a S. M.tà
                    questo amicabil mezo, cioè che l’administrator con un protesto come sede
                    vacante, che fu una bona confessione per noi non sedesse o havesse luogo nel
                    conseglio, ma il capitolo si. S. M.tà comanda a Mogunza di chiamar alquanti
                    stati catholici, come fu Treviri, Colonia, Salzburg, Wirzburg, Baviera,
                    Leitenburg et noi ambasciadori austriaci et deliberar la cossa con noi. S. S.
                    R.ma lo fece il dì santo, <note xml:id="FN3_00262_04" type="footnote"
                        >Fronleichnamstag am 30. Mai 1594.</note>et ne fu amplamente discorsa. Ma
                    finalmente nemine discrepante concluso, che S. M.tà in nissun modo dovesse
                    accetar cotal mezo per i molti preiudicii, che indi alli catholici potesse
                    seguire. Imperoché quello si concedeva al capitulo Magdaburgense, haveriano
                    voluto senza fallo, altri molti totalmente lutherani, et poi nella prima futura
                    dieta esso administrator domandava la sessione.</p>
                <p>Li sopradetti principi tutti venero in corte il detto santo dì pensando di andar
                    et cortegiar S. M.tà nella chiesa cathedrale, che sollemnemente per S. M.tà et
                    loro fu adobata. Ma S. M.tà si scusò con non so che indis<pb xml:id="P3_0000331"
                    />positione, et li mando soli alla chiesa. Il solio di S. M.tà si vide
                    pomposissimo, et il sig. maiordomo con esso marshalio et li camerieri se vi
                    trovavano intorno come se S. M.tà ci fosse stata.</p>
                <p>Hoggi ho desinato col sig. Rumpff maiordomo di S. M.tà ove era l’ambasciador di
                    Spagna anchora, et si scominciò a ragionar delle cosse di Brandenburgense. Et il
                    principal consegliere di S. M.tà vene a dire, che se si farà molto con detti
                    Magdenburgesi, che sarano admessi ad ascoltar la propositione, ma senza fallo
                    esclusi del conseglio. Per la prossima posta significarò a V. S. Ill.ma quello
                    che succederà . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
