<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00054">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1592-11-21" n="2">1592-11-21</title>
                <title level="a">54. Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 November 21</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 49 a, f. 15r—18r, Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00054">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1592-11-21" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00053.xml">53.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 November 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00055.xml">55.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 November 28</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00053.xml">53. Aldobrandini an Portia
                        - Rom, 1592 November 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00055.xml">55. Aldobrandini an Portia
                        - Rom, 1592 November 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Weisung, sich zur Beilegung der Differenzen zwischen Kapitel und Bischof nach
                    Eichstätt zu begeben. Daher vorsichtige Zusammenarbeit mit Hzg Wilhelm von
                    Bayern notwendig. Hinweis auf seinerzeitige Ereignisse in Köln und jetzige in
                    Straßburg, auf Verlust der Bistümer Naumburg, Merseburg, Meißen und Halberstadt.
                    Drängen zur baldigen Sendung der Berchtesgaden betreffenden Schriften.
                    Differenzen zwischen Polen und Österreich.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="54">Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 November 21</head>
            <div>
                <p>Per quello che V. S. Rev.ma ha scritto intorno allo stato della chiesa
                        d’Eistadio<note xml:id="FN3_00054_01" type="footnote">Siehe Nr. 39,
                        46.</note>et de dispereri che andavano suscitandosi tra quel vescovo et il
                    capitolo suo, di che s’era havuto per innanzi qui qualche rincontro s’è preso
                    partito ch’ella debba trafferirsi ad Eistadio poiché si truova poco lontana per
                    remediare quanto sarà possibile a quei disordini et ridurre quel vescovo a quel
                    maggior bene che si potrà. <note xml:id="FN3_00054_02" type="footnote">Portia
                        kam erst im März 1593 nach Eichstätt: Nr. 98; Sax 475.</note>
                </p>
                <p>Perciò se le mandano brevi per lui, per il suffraganeo<note xml:id="FN3_00054_03"
                        type="footnote">Konrad von Gemmingen wurde erst 1593 November 18 Koadiutor:
                        H.C. III 193 A7.</note>et per il capitolo del tenore ch’ella vedrà dalla
                    copia; né occorre dare a lei più longa informatione o del fatto o del modo con
                    che deve governarsi confidandosi nella notitia ch’ella già ne tiene, et nella
                    sua prudenza, pure le ricorderò alcune cose, a quali par conveniente che V. S.
                    habbia ben l’occhio. <note xml:id="FN3_00054_04" type="footnote">Siehe Nr. 52 A
                        3.</note>
                </p>
                <p>È necessario che di tutto ’l maneggio pigli consiglio dal duca di Baviera, ma in
                    modo che quando caminerà verso Eistadio non appaia spiccarsi propriamente da S.
                    A. per non generare sospetto nel vescovo che di là derivassero le accuse contro
                    di lui, la qual sospitione saria danosissima, perché nella confidenza tra S. A.
                    et il vescovo s’ha da fondare tutta la speranza del remedio, dovendo quella sola
                    ritenere il vescovo dal non ristringersi con li vicini prencipi heretici, in
                    mano de quali saria pericolo che si precipitasse quando si vedesse abbandonato o
                    si stimasse perseguitato dal duca; perciò; se V. S. Rev.ma vi ritrovasse
                    seminata qualch’ombra procuri di sgombrarla co’l vento della verità, perché le
                    dico certissimo et può ella certificarne altri che da S. A. non è uscita querela
                    o accusa di <pb xml:id="P3_0000094"/>sorte alcuna in questo genere, et ella
                    potrà farlo discredere al vescovo se ne vederà impressa qualche opinione per
                    argomento certo che havendolo quell’ A. raccomandato qui in modo che all’officio
                    suo può ella attribuire la confermatione che ottenne, non potrebbe ella senza
                    nota del suo giuditio biasimare quel che lodò, né deprimere quel che favorì.</p>
                <p>Se vederà il vescovo molto sbigottito come pare che quel suo canonico lo dipinga,
                    sarà bene mostrare che qui non sieno pervenute o non sieno credute tutte le
                    oppositioni che se li fanno, et ch’egli può in un momento giustificare benissimo
                    la causa sua et far parere buggiardi i detrattori co’l farsi sacerdote
                    consecrarsi et attendere con più studio all’offitio suo, ma principalmente s’ha
                    da fare ogn’opra, perché si levi dappresso quella femina non dando però segno di
                    credere che fra di loro possa essere peccato, ma che conviene levare alla gente
                    l’occasione di scandalo et tanto campo di detrattione a quelli che forse non
                    l’amano, instillandoli consiglio tale con segni d’affettione verso la persona et
                    l’honor suo.</p>
                <p>In proposito non affrettato sarà bene qualche ragionamento de successi di
                        Colonia<note xml:id="FN3_00054_05" type="footnote">Kölner Kirchenkrieg
                        1576/84: Hansen, Nuntiaturberichte III/1, Der Kampf um Köln, Berlin
                        1892.</note>et dei più freschi d’Argentina <note xml:id="FN3_00054_06"
                        type="footnote">Siehe Nr. 6, 8.</note>discorrendo della confusione che
                    n’hanno ricevuta gl’heretici et come pare che la potente mano di Dio defenda la
                    sua chiesa et la giustitia della causa anco ove si vede che le forze
                    degl’huomini non bastino, sì come sarà anco utile commemorare pure in via di
                    discorso come gl’heretici non cercano altro che distruere la forma delle chiese
                    et ridurle a stato patrimoniale, come si può dire essere avenuto di quelle di
                    Neoburg, di Mesburg, di Misnia in Sassonia et ultimamente d’Halberstadio<note
                        xml:id="FN3_00054_07" type="footnote"> Die Bistümer Naumburg, Merseburg,
                        Meißen und Halberstadt gingen der katholischen Kirche verloren; H. C. III,
                        207, 242, 247, 261, H. C. IV, 200.</note>et di tant’altre con incredibile
                    pregiuditio della nobiltà Germanica, la quale pian piano si vien escludendo da
                    tutte le speranze de gradi ecclesiastici, absorbendo ogni cosa li prencipi
                    heretici con violenta successione ne’figlioli.</p>
                <p>Co’l capitolo sarà bene tener anco de simili propositi et d’alcuna di più
                    prudenti et zelanti canonici intendere a parte ciò che si speri o si tema del
                    vescovo per poter meglio addattare gl’offitii eshortandoli però a cercare di
                    provedere alla securezza della sua chiesa con ogni carità et discretione per non
                    desperare il vescovo innansi tempo. Da questi s’haverà anco d’intendere quale
                    sia stata la trascuragine nel lasciar in certe parochie del vescovato penetrare
                    l’essercitio dell’heresie per trattarne poi seriamente co’l vescovo e farli
                    conoscere quanto biasimo ne può a lui pervenire se havendo il predecessore suo
                    per tant’anni conservata tutta la sua diocesi<pb xml:id="P3_0000095"/> intera et
                    incontaminata, ella s’anderà hora sotto ’l governo suo così guastando et che
                    però si pensi al modo di prevedersi perché, se gl’heretici vicini s’accorgeranno
                    che simili cose si lascino passare senza contradittione o contrasto, non
                    tarderanno a mettere il tutto sotto sopra.</p>
                <p>Il suffraganeo è stimato huomo da bene et di buon giuditio et si dice che habbia
                    presso ’l vescovo autorità grande; da lui V. S. potrà haver consigli et aiuti
                    giovevoli per infondere nell’animo del vescovo quelle misure di speranza o di
                    timore che pareranno più utili al servitio di Dio signor nostro et salvezza di
                    quella chiesa.</p>
                <p>Di tutto darà poi ella conto qua particolare e del parere suo et di migliori del
                    paese intorno a quello che nell’avenire convenirà di fare. A questo negotio non
                    ha però V. S. a metter mano finché non sia finita la raccolta delle scritture
                    Berchdesgadenses la quale già l’ha scritto più volte quanto desideri N. S. che
                    sia affrettata è che ella dovesse (se non l’haverà fatto prima) prefiggere un
                    termine alle parti con dichiaratione di non dover admettere passato quella altra
                    scrittura ma inviare senz’altro a Roma per corriere espresso quello che fin a
                    quell’hora si ritroverà haver in processo.<note xml:id="FN3_00054_08"
                        type="footnote"/>
                </p>
                <p>Con questa vien copia di quel che scrivo al vescovo di Cremona sopra certi nuovi
                    semi di dissentione che si vanno spargendo tra la casa d’Austria et il re di
                        Polonia<note xml:id="FN3_00054_09" type="footnote">Ehzg Ernst soll König
                        Sigismund aufgefordert haben, gewisse Übereinkommen, die sie im polnischen
                        Thronfolgestreit getroffen hatten, durchzuführen: Mosconi II, 67 f.,
                        281.</note>, di che m’è parso bene ch’ella sia informata aciò occorrendole
                    di retrovarsi presso l’arciduca Ernesto sappia dichiararle in ciò la mente di N.
                    S., o anco se n’haverà avisi dal vescovo di Cremona fare qualche offitio con
                    lettere da luoco sì vicino mostrando che qui si sia creduto ch’ella potesse
                    ritruovarsi in persona ma che ’l negotio nel quale sta di presente impegnata non
                    ha patito che per hora se n’allontani . . . </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
