<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00272">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-06-29" n="1">1594-06-29</title>
                <title level="a">272. Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juni 29</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 186r—187r, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 281—283.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00272">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1594-06-29" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2849483">Regensburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00271.xml"
                        >271. Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juni 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00273.xml">273.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 Juli 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00271.xml">271. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juni 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00274.xml">274. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juli 3</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Kurfürsten, Fürsten und Reichsstädte versprechen in vier Jahren 64 Römermonate
                    Türkenhilfe; Rat an Kaiser, Hilfe auch bei Venezianern zu suchen. Sachsen ist
                    sehr mächtig, hilft dem Kaiser in allem und hat <pb xml:id="P3_0000343"/>auch
                    die Gewissensfreiheit verhindert. Rasciani in der Gegend von Temesvar
                    erfolgreich gegen die Türken. Teuffenbach fügt Pascha von Temesvar schwere
                    Verluste zu. Ankunft von Verstärkungen. Schiffsbrücke über die Donau zerstört.
                    Ehzg Matthias schickt R. Strein um Hilfe zum Reichstag. Postbeförderung.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="272">Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juni 29</head>
            <div>
                <p>Sin dalli 17 di questo non habbiamo fin a hoggi 27 nova alcuna dal nostro campo,
                    se non chel colonello Zinn era gionto col suo regimento, et che si metevano in
                    ordine per un fresco assalto. Dio li benedica et aiuti; se ne venirà qualche
                    reguaglio inanzi, che la posta parte, significarò a V. S. Ill.ma.</p>
                <p>Il primo ponto della proposition di S. M.tà Ces. fatta al imperio si tien per
                    spedito. L’altro hieri fu auscultata universalmente la scrittura di darsi a S.
                    M.tà Ces. sopra di ciò nella quale si significa a S. M.tà, che i tre consegli,
                    cioè delli elettori, principi et terre franche promettevano a S. M.tà Ces. 64
                    mesi d’aiuto contra il Turco, pregando S. M.tà d’acetarlo gratiosamente et non
                    replicar altro. Imperoché l’imperio haveva fatto il primo tratto, quello che
                    poteva, et che però ogni replicar o più oltra domandar, era supervacaneo; con
                    espressissimo dire, se S. M.tà domane o quandocunque in questi quatro anni
                    facesse tregua o pace col nemico, che non si darano più cotal aiuti; et che S.
                    M.tà Ces. non differisca più di spedir i gravami o indolentie comune et
                    singulare da tanti anni in qua prodotte a S. M.tà, ma mai spedite o decise.
                    Hoggi si darà a S. M.tà Ces. tal scrittura, et se bene dubito, che S. M.tà non
                    mancarà di far anchora qualche domanda, pure credo certo, che la non farà
                    niente. Ma volesse Dio che mi inganassi. Tra l’altre cosse si conseglia a S.
                    M.tà Ces., che la domandi anchora dai venetiani i lor aiuti. Io non credo, che
                    si possano ottenere, se S. S.tà non li persuada a qualche unione, come fece il
                    Gregorio XIII. di felice memoria.<note xml:id="FN3_00272_01" type="footnote"
                        >Wahrscheinlich die unter Pius V. 1571 geschlossene Liga, die zum Sieg von
                        Lepanto führte: Pastor VIII, 578 f., 592; Rainer, NB II/8, 290
                        (Register).</note>Et se S. S.tà lo puotè fare, perché non N. S. (è molto
                    stim)ato et reverito dalla Signoria, che ... <note xml:id="SN3_00272_a"
                        type="siglum">5 cm unlesbar.</note>Io son certissimo che S. S.tà istessa a
                    cioè inclinatissima, ma i filiali et fideli recordi di V.S. Ill.ma ponno far in
                    ciò assai. Et però mi voglio persuader, che V. S. Ill.ma non mancarà di far per
                    ogni occasione ogni buon officio con S. S.tà.</p>
                <p>Hoggi adesso dopo disinar mi scrive l’H. di S. S.tà,<note xml:id="FN3_00272_02"
                        type="footnote">Wolf Unverzagt.</note>seguente letera: „Hieri hebbemo certa
                    nova che appresso Temeshvar si trovino raunati 16 <pb xml:id="P3_0000344"/>milia
                    rasciani, li quali hanno decapitato il figliolo di quel basha con ucissione dei
                    suoi et presa di molta artellaria et munitione, item con occupatione di quatro
                    castelli, sicome anchora hano brusciato la terra di Temeshvar senza presa però
                    del castello.</p>
                <p>Hieri hebbero un messe da S. A.<note xml:id="FN3_00272_04" type="footnote">Ehzg
                        Matthias.</note>pregandola di volerli mandar alquanti bombarderi et cavalli
                    legieri hungari. Et S. A. gli manda 400, che sarano conduti dal sig. Tonhauser.
                    Habbiamo poi havuto certa nova, che essendosi partito il basha di Temeshvar per
                    succorrer i suoi fu assaltato dal Teuffenbach et fugato con morte di molti dei
                    suoi. Cossì si dice chel beglerbego si sia parimente partito da Buda. Cossì
                    anchora è retornato a casa il basha di Bosna per opporsi al ser.mo Massimiliano.
                        <note xml:id="FN3_00272_05" type="footnote">Ehzg Maximilian Oberbefehlshaber
                        an der windischen und kroatischen Militärgrenze, die von der Adria bis nach
                        Ungarn reichte.</note></p>
                <p>Alli 17 di questo è venuto il colonello Zin con 7 bandiere dei suoi, l’altre
                    sarano qui alli 19. Questa notte ha ruinato il sig. Palffi la mittà del ponte;
                    il più delle barche sono andate giù verso Buda, eccetto 7 che habiam preso. Se
                    sonno in forma tale (Zeichnung: sechseckiges Boot) di rovere et molto alte o
                    fonde.</p>
                <p>Habbiam nova, chel basha di Temeshvar si è partito verso casa per defenderla dai
                    rasciani, et mancamento di vittuvaglia intercetta dai rasciani et Teuffenbach.
                    Datta alli 19 di giugno.“</p>
                <p>Le cosse della dieta imperiale passano meglio, che non si sperava, Già fa in
                    scritto promesso a S. M.tà 64 mesi in quatro anni. Hora è per replicar S. M.tà
                    quello che li parerà, se si farà qualche cossa d’avantagio la scriverò a V. S.
                    Ill.ma per il primo. L’administrator di Sassonia o di quel elettorato è
                        potentissimo,<note xml:id="FN3_00272_06" type="footnote">Gutes Einvernehmen
                        Kaiser-Sachsen meldete Malaspina schon 1582 vom Reichstag: Rainer, GN II,
                        5.</note>et fa ogni bon officio per S. M.tà. Et lui solo ha ottenuto et
                    impedito fin hora che la libertà delle conscientie hora non si domanda; <note
                        xml:id="FN3_00272_07" type="footnote">Dadurch blieb im Reich der
                        Prälatenstand katholisch.</note>volesse Idio che fosse catholico. Egli faria
                    retornar la mittà doi altri principi al grembo della s. chiesa.</p>
                <p>Ho lettere dai 23 di questo dal P. A.<note xml:id="FN3_00272_08" type="footnote"
                        >David Ungnad, Präsident des Hofkriegsrates.</note>che S. A. haveva spedito
                    il Nadasdi <note xml:id="FN3_00272_09" type="footnote">Franz Nádasdy,
                        kaiserlicher General.</note>dal Teuffenbach per informarsi come la passino
                    le cosse et se vi sia qualche speranza d’espugnar Hatuan, <note
                        xml:id="FN3_00272_10" type="footnote">Siehe Nr. 260.</note>et se non la
                    trovarà, che lo conduchi con tutti i suoi da S. A..</p>
                <pb xml:id="P3_0000345"/>
                <p>Il sig. Riciardo Strein è hora qui mandato da S. A. per aiuti et massime di
                        danari.<note xml:id="FN3_00272_11" type="footnote">Siehe Nr. 274.</note></p>
                <p>Io pregarò sempre il secretario del mons. nuncio, che mandi a V. S. Ill.ma le mie
                    lettere nel plico di S. S. R.ma, et già lo fa cortesamente. Ma V. S. Ill.ma
                    glielo potria con una parola commandare o farlo scriver al sig. nuncio, tanto
                    servitor di V. S. Ill.ma. Già si scomincia a deliberar l’altro ponto della
                    proposition cesarea circa la manutentione della pace universale et specialmente
                    di pacificar le cosse di Fiandra.<note xml:id="FN3_00272_12" type="footnote"
                        >Vorschläge zur Beendigung des Krieges in Flandern: Roberg, Kölner Nuntiatur
                        II/4, 59 f.</note></p>
                <p>Et credo, che sta settemana anchora lo concluderemo. L’altri non haveran bisogna
                    di longo tempo, et la dieta si potria finir il mese che vienne<note
                        xml:id="FN3_00272_13" type="footnote">Siehe Nr. 286.</note>. . .</p>
                <p>V. S. Ill.ma vede, che cattiva carta, che serviamo qui, supplicoli ad haver mi
                    per iscuso.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
