<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00231">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-02-19" n="1">1594-02-19</title>
                <title level="a">231. Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 Februar 19</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 48bb, f. 24r—25v, Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00231">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1594-02-19" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00230.xml"
                        >230. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1594 Februar 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00232.xml">232.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1594 Februar 25</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00227.xml">227. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1594 Februar 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00233.xml">233. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1594 Februar 26</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Angelegenheiten des Propstes Pistor in Konstanz. Visitation der
                    Zisterzienserklöster. Probleme der Jesuiten in Regensburg sollen vor Beginn <pb
                        xml:id="P3_0000293"/>des Reichstages bereinigt werden. Breve an Ferdinand
                    von Tirol wegen Konstanz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="231">Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 Februar 19</head>
            <div>
                <p>Alle lettere di V. S. de 2 de febraro<note xml:id="FN3_00231_01" type="footnote"
                        >Nicht vorhanden.</note>mi restarà poco che rispondere se non che se il
                    Pistorio scriverà qua intorno a fatti suoi, <note xml:id="FN3_00231_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 208.</note>et alle materie contenute nella lettera
                    inviata da lei, sapremo ben risponderli; egli mostra grande inquietudine et male
                    sodisfattione forse senza causa; non so ciò che sia stato scritto dal sig.
                    cardinale Paravicino, <note xml:id="FN3_00231_03" type="footnote">Ottaviano
                        Paravicino, Patriarch von Alexandria, 1591 Kardinal, gestorben
                    1611.</note>so bene che qui fu mormorato di certe licenze ch’egli si prenderà,
                    le quali non piacerano, pure è huomo di molti meriti, et di molta virtù, però
                    conviene tolerare qualche imperfettione per non perdere i maggiori frutti, che
                    se ne ponno sperare.</p>
                <p>Ho sentito volontieri i buoni ordini c’ha dato il generale cisterciense nella sua
                    visita, da lui fu nominato un abbate presso Praga,<note xml:id="FN3_00231_04"
                        type="footnote">Königsaal Zisterzienserkloster bei Prag.</note>il quale
                    habbia da visitare i monasteri della Boemia et dell’Austria, a cui di qua si
                    sono date le facoltà necessarie per li molti testimonii c’havemo havuto della
                    virtù sua, onde speriamo che anco questo passerà con qualche miglioramento della
                    disciplina et della religione.</p>
                <p>Mentre giunge il tempo della dieta, sarà bene che V. S. attenda a levare tutti li
                    contrasti che ponno essere in Ratisbona per conto de padri del Giesù, così per
                    la differenza c’hanno col capitolo, come per rispetto di quel muro di che si
                    contenderia con le monache loro vicine, acciò nella prossima ragunanza di tanti
                    prencipi cattolici et heretici non causino simili materie qualche scandalo.<note
                        xml:id="FN3_00231_05" type="footnote">Siehe Nr. 212, 221; 1588/89 wurde das
                        „Kanonissenkloster von St. Paul von der Regel des Hl. Benedikt“ aufgehoben,
                        und gegen den Willen des Magistrats den Jesuiten übergeben, die umfangreiche
                        Bauaktivitäten durchführen mussten: Duhr II, 208 f.; Maier, Matrikel
                        510.</note></p>
                <p>Intanto si spedirà il breve per le cose di Costanza, et vederemo ciò che haverà
                    da essere della persona di V. S., della quale io non deporrò il pensiero.
                    Intorno alle medesime cose di Costanza si è scritto breve al ser.mo arciduca
                    Ferdinando, acciò favorisca con l’autorità sua ciò che si penserà di fare per
                    servitio di Dio et della religione cattolica.<note xml:id="FN3_00231_06"
                        type="footnote">Breve an Ferdinand von Tirol wegen Konstanz: Arch. Vat. Epp.
                        ad Principes vol. 25, f. 271r—272v.</note></p>
                <pb xml:id="P3_0000294"/>
                <p>Al sig. cardinale d’Austria ha anco N. S. fatto intendere che desidera in ogni
                    modo che si truovi a questa dieta, ove la presenza sua potrà essere di molto
                        frutto<note xml:id="FN3_00231_07" type="footnote">Breve an Kardinal Andreas
                        mit der Aufforderung zur Teilnahme am Reichstag: Arch. Vat. Epp. ad
                        Principes vol. 25, f. 270r—271r.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
