<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00121">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-05-15" n="1">1593-05-15</title>
                <title level="a">121. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Mai 15</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 49 a, f. 42r—43r, Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00121">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1593-05-15" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00120.xml"
                        >120. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Mai 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00122.xml">122.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Mai 17</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00119.xml">119. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1593 Mai 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00123.xml">123. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1593 Mai 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Abreise der bayrischen Prinzen aus Rom. Entscheidung im Fall Berchtesgaden
                    zugunsten Bayerns.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="121">Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Mai 15</head>
            <div>
                <p>Partirono martedì passato questi tre prencipi di Baviera et lasciarono in tutta
                    questa corte gran desiderio di se per il giuditio che si è fatto della virtù et
                        pietà<note xml:id="FN3_00121_01" type="footnote">Siehe Nr. 57. Die drei
                        bayrischen Prinzen Maximilian, Philipp und Ferdinand traten am 11. Mai 1593
                        die Heimreise an: Pastor XI, 252.</note>. Prima che partissero fu ventilata
                    la causa dell’essentione Berchdesgadense la seconda volta in piena Ruota, et
                    risoluta de tutti i voti a favore del monistero, onde parendo N. S. di haver
                    dato assai tempo a Salisburgensi, si risolse di espedire la coadiutoria in
                    persona del prencipe Ferdinando et consignarglila innanti la sua partenza,
                    perché il parere della Congregatione Germanica et il giuditio della Ruota v’era
                    concorso senza conoscerci raggioni incontrario <note xml:id="FN3_00121_02"
                        type="footnote">Arch. Vat., Arm. 44, vol. 34, f. 57r, 68r.</note>. Scrivo
                    questo a V. S. R.ma affine che udendo parlare di questi, sappia mostrare le
                    cause c’hanno mosso N. S. a tale risolutione, et perché insieme ella vada
                    suggerendo al signor duca di Baviera che conviene alla pietà et magnanimità sua
                    senza curare qualche cosa succeduta sin qui che potesse esserli dispiacciuta,
                    mirare al solo servitio di Dio et della religione cattolica, la quale per
                    aventura potia ricevere, massim nella vicina occasione della dieta, qualche
                    maggiore aiuto. Se tra S. A. et l’arcivescovo di Saltzburg si scoprirà essere
                    migliore intelligenza di quel che per l’adietro s’è creduto, per il qual fine
                    risolverà forse N. S. di mandare anco all’arcivescovo qualche personaggio che
                    gli sia più grato di quello che per hora mostra che gli sia V. S. R.ma, acciò
                    egli si disponga d’acquetarsi a quello che s’è giudicato di giustitia et di
                    provedere a qualche maggior pericolo che egli ha mostrato di temere per la sua
                    chiesa, se la prepositura Berchdesgadense cadeva nella casa di Baviera, dalla
                    quale s’ha da sperare continua protettione delle chiese et degli ecclesiastici
                        <note xml:id="FN3_00121_03" type="footnote">Siehe Nr. 128.</note>. In tutto
                    questo maneggio V. S. R.ma può assicurarsi che io haverò sempre mira, acciò di
                    lei sia tenuto il conto che conviene <pb xml:id="P3_0000170"/>perché l’ame et
                    desidero di vederla sempre avanzata ad ogni migliore stato. L’accommodamento
                    prima le seguirà come si spera, riunirà anco V. S. R.ma co’l arcivescovo, et
                    s’accenderà un dì con la divina gratia ad aiutare la causa publica con più
                    congionti consigli. Et perché questa settimana non ho lettere di V. S. R.ma né
                    anco mi resta altro da dirle . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
