<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00136">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-06-27" n="1">1593-06-27</title>
                <title level="a">136. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Juni 27</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 82r—83v, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 185—188.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00136">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-06-27" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00135.xml"
                        >135. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Juni 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00137.xml">137.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Juni 29</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00134.xml">134. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Juni 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00139.xml">139. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Juli 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bei erfolgreichen Kämpfen um Sisak viele Feinde gefallen, Gefangene eingebracht
                    sowie 7 große Kanonen, zahlreiche Musketen, Geschosse und Verpflegung erbeutet.
                    Bitte um Entwürfe von Festungsbaumeistern für Fortifikation von Sisak.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="136">Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Juni 27</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000186"/>
                <p>Scrissi la cativa nova a V. S. Ill.ma della perdita del castello Drencina, che
                    alli 14 di questo il bassa di Bosna haveva preso per forza.<note
                        xml:id="FN3_00136_01" type="footnote">Nr. 134.</note>Il che et poi la subita
                    bateria, che fece esso bassa intorno Sissek, mosse li nostri, che si ressolsero
                    di andar a soccorrerlo. Et cossì, essendo passati da Sagrabia alli 20 la Sava et
                    tirando a Selino <note xml:id="FN3_00136_02" type="footnote">Selin.</note>,
                    intesero che puoco lontano si trovavano 400 turchi, per pigliar lingua <note
                        xml:id="FN3_00136_03" type="footnote">wahrscheinlich „legna“
                    gemeint.</note>, contra i quali furono mandati 400 schiavoni a cavallo et 200
                    archibugieri, parimente a cavallo. Li quali trovorono subito i turchi, et
                    azuffandosi con loro, li messero in fuga, n’amazarono fin a 80, et ne condussero
                    vivi fin a 60, et altritanti cavalli. Dio ne sia laudato. Lunidì sequente
                    facendo il viagio verso Selino, si hebbe parimente nova d’un squadrone di
                    turchi, et senza indugia furono spediti altri 600 dei nostri a cavallo, per
                    cercarli. Et cossì andando puoco lontano, ne trovarono fin a cinquecento, et
                    dandoli senza indugia adosso li messero parimente in fuga amazando et
                    prendendone molti, con anegar due barche piene di loro, che havevano abandonato
                    i cavalli, et mediante le dette barche si volevano salvare. Martedì venne alli
                    nostri che si trovavano a Selino nova, che il bassa, già era passato la Colapi,
                    sopra il ponte, che poco lontano da Sissek haveva in quatro giorni di novo
                    fabricato, et se Sissek in poche hore non era soccorso, che senza fallo si
                    perdeva.</p>
                <p>La qual nova, essendo publicata alli schiavoni et alemani, et comessogli, che
                    subito si metessero in ordine per andar a tal effeto, li schiavoni scominciarono
                    a metter delle difficultà, con dire, chel bassa haveva noni begi seco, tutti
                    benissimi a cavallo, bona et veterana gente, con la quale non si poteva combater
                    senza evidentissimo pericolo di esser tagliati a pezzi tutti. Al incontro
                    l’alemani et italiani, che v’erano, cridavano, che si andasse, in nome d’Idio, a
                    combaterli, che era meglio risicar la vita, che<pb xml:id="P3_0000187"/>
                    retirarsi con vergogna et perdita di Sissek, luogo tanto importante alla
                    christianita. Sopra di che il general di Croatia et il commissario di S. A.
                    resolsero et andar et di combater il nemico, come subito fecero.<note
                        xml:id="FN3_00136_04" type="footnote"> Andreas von Auersperg und Ruprecht
                        von Eggenberg.</note>Et havendo caminato con bon ordine tre buone hore,
                    gionsero dal nemico, il quale anchora lui aspettava con grand bravura et in bona
                    guardia.</p>
                <p>Cossì havendo scominciato i nostri invocato prius Dei optimi maximi auxilio,
                    menar le mani messero li nemici subito in sbaraglio, et in tal confusione, che
                    butando via l’arme, procuravano di passar il ponte, et cossì di salvarsi. Ma i
                    nostri previdendo tal cossa, commessero che una bona schiera di cavalli, subito
                    tirasse alla volta d’esso ponte, et in eventum, gli vietasse il passo. Il che
                    gli reuscì benissimo et di tal maniera che quasi nissuno dei turchi passò, ma la
                    magior parte di loro, fu morta dai nostri, overo suffocata e anegata nella acqua
                    Colapi, che cercavano tranatare. Li pedoni, che erano restati di là della
                    Colapi, vedendo la ruina et ucisione dei suoi, impiciarono subito la polvere
                    della munitione, et si messero a fugire, lassando lì nel campo l’artellaria,
                    setti grand canoni, con molti moschettoni et una grand quantita di balle, et
                    ogni sorte di vittuvaglia, che tutto fu dai nostri occupato et preso. Tal
                    relatione habiam per un secretario del commissario di S. A., il quale egli ha
                    mandato, da quella, con tal bona nova.</p>
                <p>D’esso commissario aspetiamo d’hora in hora particular relatione di tutto, la
                    quale spero di mandar, a V. S. Ill.ma anchora con questa, per ralegrar S. S.tà
                    alla quale sin da qui, humilissimamente bacio i santissimi piedi. Il secretario
                    ha referito anchora, che il commissario et il sig. general detto dissegnavano di
                    andar l’altro giorno a veder di poter recuperar Hrastoviza et prender il forte
                        Petrigna.<note xml:id="FN3_00136_05" type="footnote">Siehe Nr. 130.</note>Et
                    molti credono che, vedendoli venire, i turchi l’abandonarano et si salvarano la
                    vita con la fuga, che S. D. M.tà conceda, amen!</p>
                <p>Da Praga habiam nova, che il ser.mo Ernesto andarà in Fiandra questo settembre
                    prossimo, et che alli 28 di questo doveva retornar a Vienna, et poi scorrer fin
                    qua, forse per licentiarsi della arciduchessa et li provinciali qui.<note
                        xml:id="FN3_00136_06" type="footnote">Siehe Nr. 128, 141, 144, 146.</note>
                </p>
                <p>Scrivono da Vienna, che dei transfugi turcheski già alquanti anni fa erano venuti
                    in Agria<note xml:id="FN3_00136_07" type="footnote">Eger/Erlau.</note>,
                    principal forteza in superior Hungaria, per veder, come la potessero tradire al
                    Turcho, et che già havevano indutto alquanti in tal pratica, che sti dì fu
                    scoperta, et loro tutti squartati.</p>
                <pb xml:id="P3_0000188"/>
                <p>Da Praga habiamo dei 20 che doi giorni inanzi s’era publicata l’andata del ser.mo
                    arciduca Ernesto in Fiandra per gouvernatore, et che subito il nuncio di S. S.tà
                    con tutti i altri ambasciadori l’havevano visitato et ralegratosi seco di tal
                    suo carico. Alli 28 di questo, domane, doveva partir S. A. verso Vienna, et da
                    lì scorrer forse qua. Per in avertenza ho scritto questo articulo, non
                    recordandomi, che già era messo di sopra.<note xml:id="FN3_00136_08"
                        type="footnote">Ehzg Ernst reiste erst im Dezember 1593/Januar 1594 in die
                        Niederlande: Roberg II/3, 425 f.</note>V. S. Ill.ma me haverà per
                    iscuso.</p>
                <p>Fin qua scrissi venerdì passato, aspettando tutta via il particulare della
                    bataglia fatta col Turco. Ma non essendo venuto fin al partir della posta
                    ordinaria, sono stato sforzato di chiuder questa et mandar la a V. S. Ill.ma con
                    baciar a lei et al ill.mo sig. don Pietro mio patrone, le mani. Ma V. S. Ill.ma
                    non dubiti ponto, di detta bataglia et vostra vittoria, per ché la fu poi
                    confirmata dalli deputati in Carniolia et dal conte de Serin, li quali ambidua
                    scrivono chel bassa istesso con otto begi restò morto, et pregano per amor
                    d’Idio che la vittoria si seguiti, come crediamo che i nostri faciano, et che di
                    già sarano sotto Petrigna,<note xml:id="FN3_00136_09" type="footnote">Siehe Nr.
                        130.</note>et che la prenderanno havendo havuto la comodità del ponte fatto
                    sopra di Sissek, di passar lì la Colapi, et andar poi su verso Hrastoviza et
                    detta Petrigna. La quale, come vien detto da quella parte, cioè verso l’Una, non
                    è sì forte, come verso la Colapi, presuponendo il Turco, che, là, non poteva
                    essere né combattuta, né assalita, se non dalla parte di essa Colapi et Brest
                    con grandissimo disavantagio dei nostri.</p>
                <p>Dio nostro signor benedetto sia di tutto in eterno ringraziato, et conservi S.
                    S.tà et VV. SS. Ill.me felice et in ogni prosperità. Amen.</p>
                <p>Io sono certissimo che V. S. Ill.ma o l’ill.mo sig. don Pietro haverano tra li
                    suoi familiari servitori, che s’intenderano della architettura di fortificare o
                    almanco S. S.tà ne haverà li quali stanno al commando di VV. SS. Ill.me et
                    desiderano, che se li favoriscano con i suoi comandamenti: se V. S. Ill.ma si
                    degnassi di far mostrar a qualche tale la mia delinatione di Sissek<note
                        xml:id="FN3_00136_10" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>et suo sito, et
                    li commandasse, che ne pensasse un puoco, et facessi poi un dissegno, come egli
                    crederia, che tal luogo si potesse bene fortificare, et V. S. Ill.ma mi mandasse
                    poi tal dissegno, la faria a tutta la christianità un singular beneficio, et se
                    la volesse, che io potesse dir, qua fuora, a questi provinciali, che io
                    l’havesse havuto per suo mezo, perché altramente non lo diria mai, loro tutti la
                    ringraziariano infinitamente. A me poi la faria singularissima gratia, et a tal
                    fine sappia V. S. Ill.ma che lì<pb xml:id="P3_0000189"/> a Sissek è grandissima
                    carestia et scarseza di sassi, et che però bisognaria far tal forteza di terra.
                    Noi, non habiamo adesso persona, che s’intenda della fortificatione, et però
                    voglio sperar che V. S. Ill.ma tanto manco, mancarà a questa mia humil
                        supplica.<note xml:id="FN3_00136_11" type="footnote"> Italienische
                        Architekten hatten hervorragenden Anteil am Bau der Festungen in
                        Innerösterreich.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
