<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00146">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-07-23" n="1">1593-07-23</title>
                <title level="a">146. Kobenzl an Aldobrandini - Wien, 1593 Juli 23</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 95rv, Orig.<lb/>Druck: Horvat,
                            Kobenzelovi 196 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00146">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-07-23" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369">Vienna</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00145.xml"
                        >145. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Juli 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00147.xml">147.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Juli 24</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00144.xml">144. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Wien, 1593 Juli 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00148.xml">148. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Wien, 1593 Juli 31</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Angriff auf Petrinja und Hrastovica verschoben wegen Streit bei Teilung der
                    Beute. Differenzen zwischen Eggenberg und Auersperg sowie Sold <pb
                        xml:id="P3_0000197"/>forderung der Deutschen. Kaiser will Frieden durch
                    Absendung des Ehrengeschenkes an Sultan retten. Ausfälle der Senjer Uskoken nach
                    Lika. Abgang Ehzg Ernsts in die Niederlande. Nachfolger als Statthalter
                    Innerösterreichs Ehzg Maximilian. Große Ernteschäden durch anhaltenden Regen und
                    Unwetter.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="146">Kobenzl an Aldobrandini - Wien, 1593 Juli 23</head>
            <div>
                <p>Io speravo di poter dir a V. S. Ill.ma con questa posta qualche bona nova della
                    presa di Petrigna o Hrastoviza, alla espugnatione delle quale i nostri si
                    dovevano inviar alli 20 di questo,<note xml:id="FN3_00146_01" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 130, 136, 139. Petrinia und Hrastovica wurden 1594 erobert,
                        gingen aber bald wieder verloren: Hammer-Purgstall IV, 218 ff.,
                    222.</note>ma non l’hanno fatto anchora che sapiamo, fin a questa hora, anzi li
                    reguagli che habbiamo, acusano, che prima alli 30 di questo s’incaminarano verso
                    quella volta, et ciò per alquante cause, ma principalmente per le seguente, che
                    nel spartimento delle botino o spoglie sonno venuti in grandissima disunione, et
                    quasi alle mani. Da poi, che l’Ekenbergio che fu commissario di S. A. non lo
                    vuol esser più, ma generale sopra tutta la militia, il che non se li puo
                    conceder, essendo prima tal carico offerto al general di Croatia, il sig.
                    d’Auersperg, <note xml:id="FN3_00146_02" type="footnote">Andreas von Auersperg
                        Kommandant von Karlstadt, Ruprecht von Eggenberg, erzherzoglicher Kommissar
                        in Agram, und Thommas Erdödy, Ban von Kroatien, waren voneinander
                        unabhängige Befehlshaber, die sich im Kriegsrat auf einen gemeinsamen Plan
                        einigten: Loebl 767, 779 f., 786 f.</note>al cui universalmente
                    s’attribuisce l’havuta vittoria della battaglia sequita. S. A. contra il mio
                    conseglio s’ingegna di comentar l’uno et l’altro, ma non fa, ne farà altro, che
                    perder il tempo. En oltra l’alemagni fanno difficultà ne l’andar a tal impresa,
                    per non esser pagati. Noi habbiamo scritto et scriviam giornalmente a Praga per
                    danari, ma senza frutto. Dio ci remedii per la prossima posta, ne scriverò a V.
                    S. Ill.ma qualche certezza. Come io vedo S. M. et tutti si contentariano, se
                    solamente i detti doi luogi si potessero acquistar et farsi poi pace. Imperoché
                    S. M. ha ordinato, che fra 10 giorni li presenti senza più indugiare di certo
                    siano mandati in Turchia, et sti dì prima fu spedito a Costantinopoli un
                    corriere con lettere per il grand Turco, nelle quale si fa mentione della rotta
                    del bassa di Bossna, con querimonia, che la sua temerità non fu mai castigata,
                    et con dire s’il Turco quella non ostante vorrà continuar nella pace et bona
                    vicinanza con S. M., che lei parimente lo farà et li mantenirà quello che gli fu
                    promesso nella pacificatione.</p>
                <p>Il capitaneo di Segna s’ha portato sti giorni di novo valorosamente, essendo
                    scorso in Lika et havendo brusato Bunich quasi metropoli di <pb
                        xml:id="P3_0000198"/>quella provincia, amaciato la magior parte della
                    citadinanza condotto più di 200 schiavi et oltra tre milla animali grandi.</p>
                <p>Della dieta del imperio altissimum silentium.</p>
                <p>Il ser.mo arciduca Ernesto si mette in ordine per la sua andata in Fiandra, et
                    non negocia più niente nelle cosse di questo paese et di Hungaria, ma lassa il
                    carico al fratello ser.mo arciduca Mathias.</p>
                <p>Sti dì fu con S. A. il ser.mo Massimiliano, et s’ha dechiarato di voler accettar
                    l’administratione dei nostri paesi, ma con certe conditioni, che a pena se li
                    potrano passare. S. A. l’ha mandato per proprio corriere a S. M.tà Ces. per la
                    resolutione.</p>
                <p>Qui piove da quaranta giorni in qua giornalmente. Il che è di grand nocumento
                    alle biade, feni et vini, et la tempesta fa in molti luogi grand danno . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
