<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00210">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-12-26" n="1">1593-12-26</title>
                <title level="a">210. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Dezember 26</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 148r—149r, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 234 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00210">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-12-26" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00209.xml"
                        >209. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Dezember 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00211.xml">211.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Dezember 31</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00207.xml">207. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Dezember 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00211.xml">211. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Dezember 31</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Zwei türkische Schiffe auf der Donau gekapert. Befehl Ehzg Matthias’ zur Sammlung
                    der Truppen am 5. Januar zwischen Raab und Donau bei Raab/Györ. Alle Ungarn
                    wünschen Belagerung Stuhlweißenburgs, Veszpréms und anderer Städte.
                    Gleichzeitige Aktionen an kroatisch-slawo <pb xml:id="P3_0000268"/>nischer
                    Grenze, Bittet um Weisung jede Woche. Reichstag ausgeschrieben. Kaiser will
                    Ferdinand von Tirol als Oberkommandierenden.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="210">Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Dezember 26</head>
            <div>
                <p>Dapo la prossima posta in qua habiamo nova chel capitaneo di Comar mandò alquanti
                    pedoni et quelli passarono nascostamente Buda in giù perorento il Danubio, et
                    havendo trovato nel fiume due barche cariche di biade venendo in su verso Buda,
                    l’assalirono amazando fin a 20 bestie turchiche; vogavano et tiravano prendendo
                    cinque principali tra quali erano tre zausii, li quali portarono poi legati a
                    Comar, che dicono venir d’Alba Greca, et chel Sinam bassa era fatto Masul, cioè
                    era deposto del suo officio,<note xml:id="FN3_00210_01" type="footnote">Der
                        Großwesir Sinan Pascha wurde erst am 16. Februar 1595 abgesetzt: Hammer IV,
                        700.</note>et che non compareva gente alcuna, et chel Persiano scominciava a
                    gueregiar al grand Turco.</p>
                <p>Poi tornando il Teufenbach a casa in Hungaria superior, ove è generale, doi
                    castelli principali turcheschi se li havevano reso,<note xml:id="FN3_00210_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 207.</note>benché i soldati erano fugiti et
                    havevano impizato detti doi castelli, et che egli a mezo februaro dissegnava di
                    ritornar.</p>
                <p>Il se.rmo Mathias ha da poi scritto a lui, al sig. Palffi, et alli principali
                    sigg. provinciali, come l’ha anchora commandato al capitaneo di laurino, Comar,
                    Papa, al sig. Nadasdi, Bathiani et Serinio, che alli cinque del januario a Vyuar
                    tra la Baga<note xml:id="FN3_00210_03" type="footnote">Fluss Waag.</note>et il
                    Danubio a laurino, Comaron et Papa di certo si lassino trovar con li suoi
                    ordinarii soldati et cernide del paese, che S. A. ha dato ordine che si facia
                    qualche segnalata impresa. <note xml:id="FN3_00210_04" type="footnote">Siehe Nr.
                        207 A7, 238.</note>Et molti sonno di parere, che S. A. in persona si
                    trovarà, et che la ossediarà o Strigonio, come tutti i hungari desiderano, o
                    Alba, Vesprin o Palata, sì come S. A., come io ho con i miei ochi visto, alli
                    nostri conseglieri di guerra qui a Graz, che anchora al detto tempo in
                    Schiavonia et Croatia faciano qualche cossa, per distraher et divertir i turchi,
                    S. A. haverà assai gente di cavallo et a piedi. Et io come spero presto di dar a
                    S. S.tà, alla quale bacio i santissimi piedi, et a V. S. Ill.ma qualche bona
                    nova che Dio mandi . . .</p>
                <p>V. S. Ill.ma m’acresce la sua gratia, et mi rescrive ogni settimana, che non
                    accorderia, ma bastaria farlo da mezo in mezo anno, per saper io se le mie li
                    capitassero, et poi far quello che la mi comandaria. Per il che <pb
                        xml:id="P3_0000269"/>humilmente la prego sapendo quanto senza questo V. S.
                    Ill.ma ha da far et scriver per tut’il mondo.</p>
                <p>Avisano da Praga che finalmente la dieta imperiale fu publicata in Ratisbona alli
                    6 di martio, dove S. S.tà senza fallo mandarà un legato, come fu fato
                        sempre.<note xml:id="FN3_00210_05" type="footnote">Kardinal L. Madruzzo
                        vertrat den Hl. Stuhl als Legat bei dem am 2. Juni 1594 eröffneten Reichstag
                        zu Regensburg: Pastor XI, 242—247.</note></p>
                <p>Il sig. Burco,<note xml:id="FN3_00210_06" type="footnote">Ladislaus
                    Berka.</note>che fu mandato sti dì dal ser.mo Ferdinando per indurlo che volesse
                    esser general logotenente di S. M.tà Ces. in questa guerra, è ritornato sti dì
                    et passato per posta da Vienna a Praga. <note xml:id="FN3_00210_07"
                        type="footnote">Siehe Nr. 207 A7, 213, 215, 218.</note>Ma non si sa quello
                    che porta. Del ser.mo Massimiliano et Ernesto non intendiamo nulla.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
