<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00218">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-01-16" n="1">1594-01-16</title>
                <title level="a">218. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1594 Januar 16</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 156r—157r, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 238 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00218">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1594-01-16" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00217.xml"
                        >217. Aldobrandini an Portia - 1594 Januar 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00219.xml">219.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 Januar 22</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00215.xml">215. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1594 Januar 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00220.xml">220. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1594 Januar 24</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Keine Neuigkeiten an Türkengrenze wegen extremer Kälte. Differenzen zwischen
                    Ungarn und Deutschen. Hoffnung auf Übernahme des Oberbefehls durch Ehzg
                    Ferdinand von Tirol mit Matthias oder Maximilian als Stellvertreter.
                    Verhandlungen wegen Anschluss Siebenbürgens an Kaiser. Tod des kaiserlichen
                    Botschafters beim Sultan. Visitation der Diözese Aquileia. Diözesan-Synode in
                    San Daniele. Unzufriedenheit mit bambergischen Amtsleuten in Kärnten. Villach
                    seit vielen Jahren nicht mehr katholisch; der durchreisende König Heinrich III.
                    konnte keine Messe hören. Ermahnung des Bischofs von Bamberg durch Papst,
                    Nuntius am Kaiserhof oder Kardinal Madruzzo am Reichstag angebracht.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="218">Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1594 Januar 16</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000277"/>
                <p>Mi rincresce che per questa posta anchora puoco di novo gli posso scriver. Il
                    che, et che i nostri di Giavorino, non facian niente, imputo al estremado freddo
                    seco, che regna in queste parte. Et poi la diffidentia chel nemico humano semina
                    tra le nationi ungara et todeska, che crescerà di giorno in giorno, s’uno delli
                    ser.mi arciduchi non vi andarà personalmente, come si spera chel ser.mo
                    Ferdinando non ostante la sua vechieza vi andarà,<note xml:id="FN3_00218_01"
                        type="footnote">Siehe Nr. 207, 210.</note>et sarà logotenente di S. M.tà
                    Ces. Et dovendo S. A. haver un logotenente, si dice, che ambidui il ser.mo
                    Mathias et Massimiliano lo cercano d’esser, affirmando che per ciò il ser.mo
                    Massimiliano era in persona col ser.mo arciduca Ferdinando. <note
                        xml:id="FN3_00218_02" type="footnote">Siehe Nr. 215.</note>Il che intendendo
                    il ser.mo Mathias ha spedito subito per posta da S. A. un suo cameriere, et indi
                    si dubita, che i fratelli potessero venir in qualche differentia. La qual cessi
                    Idio.</p>
                <p>Io ho visto copia d’una lettera, che S. M.tà scrive al ser.mo Mathias haver fatto
                    tanto, che la spera di metter in campagna sta instante primavera, oltra
                    l’ordinarie guarigioni et aiuti che d’amici l’aspetta, fin a 25 millia
                    combatenti a piè et a cavallo, che saria un giusto essercitu.<note
                        xml:id="FN3_00218_03" type="footnote">Siehe Nr. 176, 193, 207, 228.</note>Et
                    non haveria paura di combater con cento millia turchi impauriti, ignudi et
                    asiatici, che furono sempre tenuti per feminili. Li maschi et veterani sulle
                    frontiere furono quasi tutti tagliati a pezi questo anno. <note
                        xml:id="FN3_00218_04" type="footnote">Siehe Nr. 187, 193.</note></p>
                <p>Da Vienna si scrive come il Transilvano manda un legato da S. M.tà Ces.,
                    Francesco Gesti, che già fu nostro suddito, per unirsi con S. M.tà. Io spero che
                    saranno stati fatti quei officii, che V. S. Ill.ma sa. Et esso <pb
                        xml:id="P3_0000278"/>principe corre grand fortuna et pericolo, se presto non
                    s’assigurarà, havendo il Sinam bassa i moldavi et valachi vicini, et poi in casa
                    tristi arriani et già quasi turchi, che guari lo cercano di suplantar, offerendo
                    al Turco altritanto tributo, che egli dà al anno. <note xml:id="FN3_00218_05"
                        type="footnote">Eine entscheidende Rolle bei der Einbindung Siebenbürgens in
                        die antitürkische Front spielte der spanische Jesuit Alfonso Carrillo:
                        Szilas 48—77; Niederkorn 42—44.</note></p>
                <p>Corre voce in Hungaria che il nostro ambasciadore condotto dal Sinam bassa da
                    Constantinopoli fin in Alba Greca sia morto,<note xml:id="FN3_00218_06"
                        type="footnote">Der kaiserliche Botschafter Friedrich von Kreckwitz, der
                        angeblich in der Nacht vom 3. zum 4. Juli 1593 gefangengesetzt wurde,
                        schrieb seinen letzten Bericht am 17. Juli, musste wenige Tage später mit
                        der ausrückenden Armee Konstantinopel verlassen und starb Anfang Oktober
                        1593 in Belgrad: Jorga III, 294; Niederkorn 145 f.</note>et con esso lui il
                    Ferdinando Samaria, già stato nostro capitaneo a Vesprinio. E’ grand danno per
                    l’un et l’altro, essendo stato quello un grand dotto et novamente fatto
                    catholico, questo poi soldato valorosissimo et molto pratico.</p>
                <p>V. S. Ill.ma mi può credere che tutti si mettono in ordine alla guerra, et se la
                    non si farà questa esta quel verso haverà luogo: „Bella gerant alii, tu Paris
                    semper ama.“ Et tanto delle cosse di guerra.</p>
                <p>Mons. r.mo il sig. patriarcha d’Aquileia ha complito in magior parte la visita
                    della sua diocesi, senza fallo con grand frutto,<note xml:id="FN3_00218_07"
                        type="footnote">Siehe Nr. 201.</note>et hora vol celebrar una synodo a S.
                    Daniele in Friuli. <note xml:id="FN3_00218_08" type="footnote">Siehe Nr.
                        216.</note>Volessi Idio che i suoi predecessori havessero fatto tanto, sti
                    paesi sariano più catholici. Egli si lamenta contra i ministri del mons.
                    Bambergense in Karinthia <note xml:id="FN3_00218_09" type="footnote"
                        >Koller-Neumann, Gegenreformation, 16 ff.</note>, che più presto impediscono
                    i suoi travagli che promoveno. Di che mi stupisco, et più di questo che Vilaco,
                    per il quale passo sua santa terra principale in Karinthia et d’esso vescovo,
                    già molti anni non è catholica, di maniera che passando per quella l’infelice
                    Henrico, stato re di Polonia et Francia, <note xml:id="FN3_00218_10"
                        type="footnote">Heinrich III., 1573 zum König von Polen gewählt, 15741—1589
                        Kg. von Frankreich</note>non trovò dentro d’udir la messa.</p>
                <p>Io sono di parere che una bona admonitione di S. S.tà portaria in ciò qualche
                    frutto appresso il mons. Bambergense. Et se V. S. Ill.ma desiderasse da me il
                    modo come s’havesse da far tall’officio, crederia, che o da Praga il mons.
                    nuncio potria esser mandato da lui a Bamberg, ove saria in 6 giorni in cochio
                    facilmente, et in tanti di retorno a Praga; overo farsi tal cossa nella instanti
                    dieta, ove ci sarà senza fallo esso mons. Bambergense. Se l’ill.mo sig. cardinal
                    Madrutio sarà legato di S. S.tà, S. S. Ill.ma lo potria far con ogni
                        efficacia.<note xml:id="FN3_00218_11" type="footnote">Siehe Nr.
                    210.</note>Se quel vescovo voria far la dentro in <pb xml:id="P3_0000279"
                    />Karinthia il suo debito, con esso mons. de Salzburgo, che hanno assai terre et
                    castelli dentro, presto si vederia grand frutto, et io non dubito ponte, che da
                    nostra parte sariano molto favoriti . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
