<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00153">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-08-14" n="1">1593-08-14</title>
                <title level="a">153. Kobenzl an Aldobrandini - Wien, 1593 August 14</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 105rv, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 201 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00153">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-08-14" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2761369">Vienna</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00152.xml"
                        >152. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 August 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00154.xml">154.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 August 14</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00151.xml">151. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Wien, 1593 August 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00155.xml">155. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Wien, 1593 August 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bericht über Expedition gegen Petrinja. Ehrengeschenk abgeschickt, aber nur bis
                    Komáron. An Erhaltung des Friedens sehr interessiert. Spa <pb
                        xml:id="P3_0000204"/>nischer Botschafter zu Gesprächen mit Ehzg Ernst in
                    Wien. Kaiserliche Entschließung über Nachfolge Ehzg Ernsts in Innerösterreich
                    noch nicht gekommen. Bittprozession in Graz um Erfolg in Petrinja.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="153">Kobenzl an Aldobrandini - Wien, 1593 August 14</head>
            <div>
                <p>Non habiamo anchora alcuna relatione circa l’espeditione di Petrigna in fuora la
                    seguente che il sig. banno in Schiavonia<note xml:id="FN3_00153_01"
                        type="footnote">Thomas Erdödy.</note>a un suo amico scrive.</p>
                <p>Nos in procinctu sumus versus Petrignam<note xml:id="FN3_00153_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 139, 146 A1, 151, 155, 157.</note>. Dominus comes
                    de Zerinio et copiae stirenses huc hodie venturae sunt. Cras Deo suspice, iter
                    ingrediemur quamvis novum bassam in Bosna habeamus, qui dicitur ultra
                    Costagnovizam, cum parva manu castris consedisse, nihil tamen eius fama movemur.
                    Hrustanbeg, qui ex proxima clade Turcarum fuga servarus est, deiecto et
                    prostrato animo nostrum adventum in Petrigna expectat. Quam iussu sui Cesaris
                    cum ultimo vitae discrimine defendere cogitur.</p>
                <p>Ex Castris in Turovo poglie 7 August 1593.</p>
                <p>Quello che succederà più oltra fra hogi et otto, scriverò a V. S. Ill.ma
                    diligentemente. L’aportador dei presenti, il sig. Popel, partì il dì de S.
                    Lorenzo. Ma a Comaron si fermarà et aspetarà altro ordine.<note
                        xml:id="FN3_00153_03" type="footnote">Siehe Nr. 151.</note>
                </p>
                <p>Noi s’ingegniamo estremamente di conservar la pace se la si può cossì chiamar.
                    Guerra, in somma non ci piace. La qual in vero tira seco grand pericolo non
                    havendo né danari né munitione né altre cosse necessarie. Ma io mi rendo
                    certissimo se le si cercassero da dovero, improbo labore che le si aquistarian
                    tutte.</p>
                <p>Della dieta imperiale altissimum silentium. Il sig. Don Guilielmo ambasciator
                    catholico in corte cesarea è venuto qua questi giorni et è di continuo col
                    ser.mo Ernesto. Della cui passata in Fiandra non habiamo anchora certeza alcuna,
                    dico del tempo o termine della partenza.<note xml:id="FN3_00153_04"
                        type="footnote">Siehe Nr. 136 A6, 144 A3, 151.</note>
                </p>
                <p>La ressolutione di S. M.tà Ces. circa il successore di S. A. nel governo dei
                    nostri paesi non è anchora venuta. Et però non ne posso dar alcun reguaglio a V.
                    S. Ill.ma. Per la prossima posta spero di poterlo fare.<note
                        xml:id="FN3_00153_05" type="footnote">Siehe Nr. 151, 155.</note>
                </p>
                <p>Il bassà di Buda è queto et pacifico,<note xml:id="FN3_00153_06" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 151 44.</note>se bene s’è acampato vicino a Buda in certi pradi
                    con li turchi venuti novamente dalle parte inferiore . . .</p>
                <pb xml:id="P3_0000205"/>
                <p>La vigilia di S. Lorenzo s’è fatta una solemne processione a Graz alla quale
                    interviene la ser.ma arciduchessa con la figliolanza pregandossi nostro Signore
                    Idio per felice successa della speditione di Petrigna.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
