<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00094">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-02-27" n="1">1593-02-27</title>
                <title level="a">94. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Februar 27</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, 43rv, Orig.<lb/>Druck: Horvat,
                            Kobenzelovi 158 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00094">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-02-27" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00093.xml">93.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Februar 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00095.xml">95.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Februar 27</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00093.xml">93. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Februar 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00097.xml">97. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Klagenfurt, 1593 März 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Türkischer Einfall bei Petrinja blutig abgewehrt und 100 Christen befreit. Noch
                    keine Antwort auf die Proposition am ungarischen Reichstag. Kriegskosten auf
                    kaiserlicher und auf ungarischer Seite. Stehendes Heer. Heute Abreise zum
                    Kärntner Landtag.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="94">Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Februar 27</head>
            <div>
                <p>Il bano o vice re di Schiavonia scrive a Sua Alteza<note xml:id="FN3_00094_01"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>, che i turchi di Petrina, in numero
                    di 1300, alli 12 di questo, passarono di qua della Colapi, a depredar certa sua
                    possessione, come miserabilmente lo fecero. Ma certi suoi soldati, a pena 120,
                    gli precorsero et aspettarono in un certo passo molto vantagioso. Et essendo
                    venuti l’infideli, li nostri li assalirono valorosamente, et nel primo instante
                    ferirono il lor alfiere, che portava il stendardo, mandato i mesi passati dal
                    Gran Turco al bassa di Bosna, per reguidardone delle sue prodeze, di maniera,
                    che cascò morto con esso stendardo per terra. Il bego, cioé lor capitaneo,
                    recevete anchora una ferita di modo che cascò dal cavallo, et si salvò a piedi.
                    Ma il cavallo fu preso dai nostri. Cossì ancora molti altri turchi in bon numero
                    morti, feriti et messi in fuga, fin a una certa pianura, nella quale
                    racogliendosi et vedendo tanto puochi christiani, determinarono di assalirli et
                    vendicar i lor compagni. Ma essendo venuti et azuffatosi con i nostri, furono di
                    novo rotti et messi in fuga con perdita di molti dei suoi, et massime con
                    liberazione di più che cento anime christiane et molti bestiami, che havevano
                    depredato. Dio ne sia laudato.</p>
                <pb xml:id="P3_0000141"/>
                <p>Il sig. Unverzagt<note xml:id="FN3_00094_02" type="footnote">Hofkammerpräsident
                        Wolf Unverzagt schrieb aus Pressburg, wo der ungarische Reichstag stattfand:
                        Nr. 93, 97, 100.</note>, che fu l’hospite di Sua Santità a Vienna, intimo
                    secretario di Sua Maestà Cesarea, mi scrive da Posonia dei 18 di questo, che i
                    hungari non li havevano anchora risposto alla propositione della dieta. <note
                        xml:id="FN3_00094_03" type="footnote">Schreiben Unverzagts nicht
                        vorhanden.</note>Et che in summa si diceva publicamente, che domandariano di
                    intender come Sua Maiestà per l’avenire li voleva o poteva defender dal Turco;
                    et di piùche non solamente l’intrade del regno gli fossero confidate, ma anchora
                    il governo di quello. Item che Sua Maiestà haveva ordinato chel regimento questo
                    inverno dai austriaci alli confini internuto, et hora cassato, fosse da parte
                    sua di novo condotto, cossì anchora li 250 archibugieri a cavallo, et che cossì
                    Sua Maiestà Cesarea haverà nella sua paga 8000 persone più che per il passato,
                    et che lui haveva fatto il conto et trovato chiaramente che Sua Maiestà in
                    questi motivi turcheschi, haveva già speso fin a un milione et seicento fiorini,
                    computati li 444 mila fiorini che hanno speso i austriaci et li 222 mila spesi
                    dai nostri de Stiria. <note xml:id="FN3_00094_04" type="footnote">Nr. 76,
                        80.</note>
                </p>
                <p>Dalli 22 mi scrive, che la dieta s’adolciva molto, et che lui con altri ne
                    sperava bene. Sentendosi hormai che i stati non domandarano più il Palatino, il
                    qual officio vaca già dal tempo del imperator Ferdinando di gloriosa memoria, et
                    haveva tanta autorità, che poteva dar via feudi aperti al re fin a valuta di 20
                    et 30 mila ducati. Scrive poi, che dissegnano di intertener per tutto l’anno a
                    lor spese 10 mila homini, 6 mila cavalli et 4000 pedoni, ma che Sua Altezza
                    domandarà il danaro et vorrà, che Sua Maiestà possa condur tal gente come et
                    quando li parerà espediente. Di più che quel giorno il capitaneo di laurino<note
                        xml:id="FN3_00094_05" type="footnote">Raab/Györ.</note>era uscito con 2000
                    soldati per vendicar li quatro villagi, che i giorni passati di essi turchi
                    furono abrusati.</p>
                <p>Hogi si partiamo per Karinthia. Domenica si abocarà Sua Alteza con l’arciduchessa
                    a Pruk<note xml:id="FN3_00094_06" type="footnote">Siehe Nr. 97.</note>, sei
                    legue da qui, di dove Sua Santità venne qua, se non m’inganno in barca. <note
                        xml:id="FN3_00094_07" type="footnote">Wahrscheinlich irrte sich Kobenzl.
                        Ippolito Aldobrandini ist 1589 bei seiner Rückkehr aus Polen
                        höchstwahrscheinlich von Bruck an der Mur nach Admont gereist, und nur ein
                        Teil seines Gefolges fuhr auf einem Schiff nach Graz: Rainer, Sondergesandte
                        54 f.</note>Con che fine bacio le mani a V. S. Ill.ma cossì ancora al ill.mo
                    sig. don Pietro, mio padrone, et prego Idio omnipotente, che ci conservi Sua
                    Santità a molti anni sana et felice, amen.</p>
                <p>Per la prossima posta non scriverò nulla a V. S. Ill.ma per esser in camino, et
                    però la mi haverà per iscuso. Il signor vescovo di Vienna m’ha mandato l’agionta
                    per V. S. Ill.ma.<note xml:id="FN3_00094_08" type="footnote">Nicht
                        vorhanden.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
