<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00058">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1592-12-13" n="1">1592-12-13</title>
                <title level="a">58. Portia an Aquaviva - Graz, 1592 Dezember 13</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ARSI, Austria 224, f. 175rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00058">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1592-12-13" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/11917894X">Acquaviva, Claudio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_046">Acquaviva,
                        Claudio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00057.xml">57.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 Dezember 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00059.xml">59.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1592 Dezember 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_046" target="L3_00077.xml">77. Aquaviva an Portia -
                        Rom, 1593 Januar 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Rückstellung der von Ehzg Karl für Alumnen und arme Studenten gestifteten zwei
                    Kartäuserklöster sehr große Gefahr für Jesuitenkolleg und Universität in Graz.
                    Ehzgin Maria drängt, Papst über die daraus entstehenden Schäden zu
                    informieren.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="58">Portia an Aquaviva - Graz, 1592 Dezember 13</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000099"/>
                <p>Essendomi questi giorni passati venuto commissione dalla S.tà di N. S. di venir a
                    Gratz et per questo havend’havuto occasione di trattare con questo ser.mo
                    arciduca et arciduchessa mi è stato communicato il negotio che ha trattato
                    questi giorni qui un padre spagniuolo Cartusiano, che professa d’haver ottenuto
                    costà certe bolle per la restitutione di due monasterii in Carniola applicati
                    d’alcun’anni in qua a questo collegio de padri dall’arciduca Carlo di fel. mem.
                    per il mantenimento di certi alumni e poveri studenti catholici di queste
                        provincie<note xml:id="FN3_00058_01" type="footnote">Ehzg Karl stiftete 1576
                        die Kartäuserklöster Seitz und Gairach für Studierende: Krones, Universität
                        4, 9. Diesbezügliche Bulle Klemens VIII. vom 7. Juli 1592 in Laibach R.
                        Archiv Slovenije Zbirka Listin 939.</note>; il che conoscendosi
                    manifestamente dover esser, quando che segua, di grandissimo danno, anzi
                    grandissimo pericolo della distruttione di questo collegio et università la qual
                    s’appogia principalmente sopra questo fondamento et non ha, si può dir, altra
                    entrata di certo che questa, mi è parso convenirmesi d’avvisar questo poco a V.
                    S. R.ma, tanto più per l’efficace commandamento, ch’io ho havuto da questa
                    ser.ma arciduchessa, la quale con havermi detto ciò che si può dire in questo
                    negotio, affinché S. B.ne sii ben informata del danno, che seguiria questa
                    novità, mi ha anche mostrato d’aver havuto dispiacere, che costà non si sia o
                    posto all’instanze de Cartusiani et che particolarmente V. S. R.ma habbi resa
                    più facile con la sua molta bontà e modestia la strade a i sudetti Cartusiani
                    d’ottener l’intento suo, parendole che se havessero havuto qualche
                    contradittione non havrebbero impetrato con facilità quello che, come S. A.
                    dice, hanno procurato con narrative et promesse incerti e forsi false, il che li
                    duole sopramodo, et ha voluto, che per suo nome le prometta di significarlo a V.
                    S. R.ma nell’istesso tempo, che se ne manda l’informatione a S. S.tà alla quale
                    forsi sin’hora non è stato narrato il stato di questo negotio, il bisogno di
                    questo collegio, il gran frutto de padri, che con questo mezzo mantengono
                    l’essercitio della vera religione in questo paese, ne meno il pericolo, che
                    sopra sta continuamente alle chiese cattoliche, che vengono usurpate
                    dagl’heretici ogni volta che mancano sacerdoti cattolici, come senza dubbio
                    mancariano quando si perdesse la commodità di quest entrate, con le quali
                    s’alimentano alumni e studiosi in grandissimo numero per destribuirsi a suo
                    tempo in que lochi, che vacano in questi contorni<note xml:id="FN3_00058_02"
                        type="footnote"> 1578—1602 waren 143 päpstliche Alumnen, von denen der
                        Großteil später Seelsorgerdienste leistete: Rainer, Ausbildung 864..</note>,
                    tanto più che io stesso non saprei dire dove sia altro seminario di cattolici in
                    questi vescovadi e provincie vicine<note xml:id="FN3_00058_03" type="footnote">
                        Bereits 1576 begann B. Spaur von Gurk, in Straßburg in Kärnten ein Seminar
                        zu errichten: Rainer, Die Anfänge 34 f., 36 f.</note>et al securo i p.
                    Cartusiani non potranno<pb xml:id="P3_0000100"/> attendere, sicome mi vien detto
                    minuta di quelle cose, che promettono et quando non avvenisse per altro avverria
                    al securo per mancamento d’huomini, di quali hanno grandissima carestia ne
                    monasterii, che si trovano haver in questi paesi. Questo negotio preme
                    infinitamente a questa arciduchessa sì per considerarsi, ch’il mantenimento di
                    questo collegio nel stato, ch’hora si truova gli puo conservare quel residuo di
                    catolicismo, che è rimasto, et anche accrescerlo, come anche per esser tutta
                    questa concessione e fondatione fatta dal ser.mo Carlo suo marito con l’assenso
                    de Sommi Pontefici<note xml:id="FN3_00058_04" type="footnote"> 1575, 1578 und
                        1586 wurde die Stiftung von Päpsten bestätigt: Rainer, Die Anfänge 34 f., 36
                        f.</note>, et vedessi hora pericolo, che si perda quel frutto, che si è
                    sempre preteso, massime per mancamento di chi defenda con vere e buone
                    informationi questa santa opera, gl’apporta grandissimo dispiacere dicendomi
                    liberamente, che ’l beneficio di questi popoli e le pie menti de fondatori
                    meritano la diffesa anche di V. S. R.ma, alla quale non ho potuto far di meno
                    d’avvisar tutto questo non solo per essermi commandato, ma anche per
                    assecurarla, che sicome io son certo, che tutte le sopradette ragioni sono per
                    se verissime, così non lasciarò di testificarlo in ogni luoco et in qualunche
                    tempo; bisognerà conoscendomi a questo obligato et per conscientia et per
                    devotione, che io porto al merito della buona e santa religione di V. S. R.ma,
                    alla quale desiderando del continuo occasione di servire .. . <note
                        xml:id="FN3_00058_05" type="footnote">Am 6. November 1595 kam es unter dem
                        Einfluss Portias zu einem Übereinkommen: Gairach soll zur Erhaltung des
                        Grazer Alumnates verwendet werden, Seitz wird den Kartäusern gelassen:
                        Loserth, FRA II, 58, Nr. 235.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
