<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00089">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-02-08" n="1">1593-02-08</title>
                <title level="a">89. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Februar 8</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, 37rv, 41r, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 154 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00089">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-02-08" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00088.xml">88.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Februar 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00090.xml">90.
                        Portia an Federico Borromeo - Mühldorf, 1593 Februar 10</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00085.xml">85. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Februar 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00093.xml">93. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Februar 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Karl von Burgau auf Heimreise bei Ehzg Ernst in Graz. Frage der Rückstellung der
                    von Türken besetzten Orte. Reichstag zu Regensburg. Schwere Differenzen zwischen
                    Salzburg und Gurk wegen Visitation in Kärnten. Zweifel an gutem Ausgang des
                    steirischen Landtags. Oberst Redern mustert 500 deutsche Reiter in Znaim.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="89">Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Februar 8</head>
            <div>
                <p>Il marchese di Burgovia vene qua il 2 di questo dopo haver il ser.mo Ernesto già
                    cenato. Il terzo andarono alla messa, et poi furono insieme soli fin al tempo di
                    disinare. Cossì havendo disinato insieme, et di novo seratosi nella camera di S.
                    A. et di novo discorso due buone hore, egli se ne andò nella sua camera, si
                    travestì et parti poi via. S. A. lo acompagnò una meza legua. Si tiene, che non
                    retornarà piu, levando seco tutta la sua fameglia et bagaglie.<note
                        xml:id="FN3_00089_01" type="footnote">Siehe Nr. 83, 85.</note>Et poi essendo
                    partito per Italia il suo ayo, il conte <pb xml:id="P3_0000135"/>de Lodrone.
                        <note xml:id="FN3_00089_02" type="footnote">Wahrscheinlich kehrte Graf
                        Lodron ins Trentino zurück.</note>Sua Alteza ha comesso al suo carico, a
                    quatro persone. V. S. Ill.ma mi puo creder in verità, che io lo disconsegliai,
                    ma di bando, et io dubito forte, di qualche danno che indi potrà nascer. In
                    summa, le cosse sono in continua declinatione, et io credo hormai, che si tratti
                    tregua o pace, se ben non si restituirà prima l’occupato. Ma voglio ben sperar,
                    che si domandarà di continuo, et che havendo S. M.tà Ces. fatto una dieta
                    imperiale et impetrato gagliardi aiuti <note xml:id="FN3_00089_03"
                        type="footnote">Siehe Nr. 264.</note>, la non mancharà poi, di tentar alla
                    isprovista, ipso facto, la detta restitutione: cossì si scusano quelli che
                    consegliano si procuri la pace. Dio nostro signor ci aiuti et confonda il Turco,
                    comun nostro nemico.</p>
                <p>Il rev.mo di Gurco scominciò a visitar l’abbate d’Ossia in Karintia. Egli si fugì
                    alla isprovista verso Salzburg, et fece in summa tanto, senza molta fatiga, che
                    il sig. arcivescovo inhibi il proceder oltra, al monsignor de Gurco, con
                    significarli di voler essere lui istesso il iudice della causa, se ben il sig.
                    vescovo è vicinissimo a esso abbate, al suo conventu et sudditi, et il sig.
                    arcivescovo discosto piùche cento miglia. Et questo è già un frutto del lor
                    disparere, dal quale, l’altro giorno, feci cegno a V. S. Ill.ma.<note
                        xml:id="FN3_00089_04" type="footnote">Siehe Nr. 85.</note>
                </p>
                <p>La nostra dieta qua procede lentamente. Sua Alteza replicò l’altro giorno, che li
                    stati volessoro accrescer la lor promessa delli 162 milla fiorini. Ma loro
                    inheriscono alla lor prima dechiaratione, massime non volendo Sua Alteza
                    consentir, che d’ogni cento imprestati fiorini, se ne pagino a loro doi, che
                    segondo il lor conto importaria l’anno, fin a 40 mila fiorini.<note
                        xml:id="FN3_00089_05" type="footnote">Siehe Nr. 76, 83.</note>Io dubito, che
                    finalmente bisognarà contentarli, o la dieta andarà in fumo, senza alcuna
                    conclusione, il che cessi Idio, imperoché s’il Turco l’intendesse, egli
                    spingeria senza fallo inanzi, et presto ci faria magior danno, che non ha fatto
                    l’anno passato. Sta mane prima fu deliberata la cossa da noi assistenti di S.
                    A., et io solo consegliai, che S. A. concludesse la dieta, accetasse la promessa
                    fatali dai stati et li concedesse al incontra il rescato dei detti doi fiorini
                    da cento d’imprestito, poiché essi stati soli portarano tal carico, et altri, i
                    forastieri, ne sarano essempti. Ma i me compagni furono unitamente del contrario
                    parere. Et cossì concluso, che l’una e l’altra opinione, si metta in scritto et
                    si referisca al principe per la sua ressolutione. In tali termini si retrovano
                    adesso le nostre cosse. Dio voglia, che per il prossimo ordinario ne possa dar
                    qualche miglior reguaglio a V. S. Ill.ma, alla quale, non havendo hora altro,
                    bacio le mani etc.</p>
                <pb xml:id="P3_0000136"/>
                <p>Il Rhedario e partito questi giorni verso Vienna et Znam<note
                        xml:id="FN3_00089_06" type="footnote"/>, dove alli 15 di questo sarà fata la
                    mostra dei suoi cinquacento cavalli alemani o reiteri. Li suoi 500 archibugieri
                    a cavallo stantiano in Zabaria, 10 legue da qui discosta.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
