<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00173">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-10-11" n="1">1593-10-11</title>
                <title level="a">173. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Oktober 11</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 123rv, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 219 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00173">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-10-11" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00172.xml"
                        >172. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Oktober 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00174.xml">174.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Oktober 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00170.xml">170. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Oktober 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00174.xml">174. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Oktober 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Großwesir belagert Veszprém. Steirischer Landtag gut beendet. Truppenschau in
                    Wien. Sendung Kardinal Madruzzos. Türkenabwehr in Kroatien sichert Italien.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="173">Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Oktober 11</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000228"/>
                <p>V. S. Ill.ma non si perturbi. Io gli scrivo la cativa nova: Hieri<note
                        xml:id="FN3_00173_01" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>vidi letere del
                    ser.mo arciduca Mathias, <note xml:id="FN3_00173_02" type="footnote">Ehzg
                        Mathias kommandierte die kaiserlichen Truppen in Ungarn.</note>scritte al
                    ser.mo Massimiliano, mio moderno patrone, le quale acusano chel Sinam bassa
                    haveva ossediato Vesprinio alli doi di questo et batutolo con molti pezi
                    d’artellaria fin a marti prossimo fieramente. Dal che forse, o Dio sa da dove,
                    mosso il nostro capitaneo dentro Ferdinando, Sanmaria chiamato, figliol d’un
                    italiano che già fu soldato a Javarino, uscì alla isprovista con una numerosa
                    compagnia a danno dei turchi et fece molto. Ma finalmente superchiato d’essi
                    nemici si retirò et salvò nella forteza perdendo assai dei suoi. Quello che
                    dapoi sia seguito non lo sapiamo anchora. Et voglia Idio che quella forteza sia
                    anchora in nostre mani. Altramente Papa et Palata, sariano subito sue. Et egli
                    potria poi scorrer fin a Vienna senza alcun ostaculo o impedimento de sua che S.
                    Div. M.tà cessi.</p>
                <p>Habbiamo concluso questa dieta di Stiria et ottenuto oltra la promessa del anno
                    passato, 300 archibugieri a cavallo, 300 alemani et altri tanti ongari, pedoni
                    che è assai per tutto l’anno instante.<note xml:id="FN3_00173_03"
                        type="footnote">Graz LA, Landschaftliches Archiv, Archivum Antiquum
                        444.</note>
                </p>
                <p>Hogi otto fu fatta la mostra a Vienna et non comparsero più che fin a 600 cavalli
                    se bene ne dovevano essere quasi 900, li pedoni ascessero fin a 1600. Cossì ne
                    venero anchora 500 della Austria sopra l’Anaso<note xml:id="FN3_00173_04"
                        type="footnote">Oberösterreich.</note>, con i quali s’aspetavano 300
                    cavalli. Ma li provinciali s’hanno scusato col mons. de Salzburg et Passavia, li
                    quali visitano in quelle parte come ordinari. Ma che habbiano la minima voglia
                    d’offender esse paesani questo non si trovarà mai sed mala mens, malus animus.
                    Da Praga, di Moravia et Silesia s’aspetta un buon numero di cavalli, per con
                    giungersi con i austriaci et hungari per soccorrer Vesprinio o altro luogo che
                    potesse esser ossediato d’esso Turco. <note xml:id="FN3_00173_05"
                        type="footnote">Siehe Nr. 170.</note>Ma si dubita che arriveranno tropo
                    tardi.</p>
                <p>Se li veramente paterni officii che S. S.tà farà, come si dice qua fuora, per
                    mezo del ill.mo sig. cardinal Madrucio con S. M.tà non la svegliarano, Dio
                        c’aiuti.<note xml:id="FN3_00173_06" type="footnote">Siehe Nr. 176, 263,
                        264.</note>Et V. S. Ill.ma sentirà presto che io son stato il vero
                    prognosticador scrivendoli che l’ongari et altri, si renderano al Turco et
                    sarano nostri magior nemici che non è lui. Per la qual causa torno a supplicar a
                    V. S. Ill.ma et principalmente alla S.tà di N. S. alla quale sin da qui bacio i
                    santissimi suoi piedi che volendo S. S.tà soccorrer S. M.tà Ces. con qualche
                    aiuto di danari, la facia et comandi che sia impiegato alla defesa di Croatia,
                    essendo quasi contermina a Friuli. Della quale <pb xml:id="P3_0000229"/>esso
                    Turco se un solo o doi luogi cioè Otozaz et Carolostad si perdessero, potria
                    esser quasi giornalmente in Italia et che Dio in eterno non voglia presto
                    inpatronirsi di Lombardia o almanco ruinar la tutta ad ogni suo piacere. <note
                        xml:id="FN3_00173_07" type="footnote"/>L’ongaria e per rimpeto d’Alamagna,
                    Moravia et Bohemia, tutte amorbate di heresie, si quelle vorranno lor istesse se
                    potrano defender. Ma il povero Carso tutto anchora catholico non ha forteza ne
                    modo di difendersi et però certo S. S.tà faria la santa opera se l’havesse in
                    sua paterna racomendatione come dico di sopra . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
