<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00033">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1592-09-26" n="2">1592-09-26</title>
                <title level="a">33. B. Spaur von Gurk an Minucci - Straßburg, 1592 September
                    26</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas von</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68b, f. 16v, teilw. Orig.<lb/>Nur
                            Umschlagblatt mit Adresse und Absender sowie an der päpstlichen Kurie
                            her-<lb/>gestellte Zusammenfassung des Schreibens erhalten.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00033">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas
                        von</persName>
                    <date when="1592-09-26" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2973783">Strasbourg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/102548781">Minucci, Minuccio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_041">Minucci,
                        Minuccio - Spaur, Christoph Andreas von</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00032.xml">32.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 September 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00034.xml">34.
                        Benni an Caligari - Graz, 1592 September 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_041" target="L3_00043.xml">43. B. Spaur von Gurk an
                        Minucci - Straßburg, 1592 Oktober 24</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Schwierigkeit bei Übernahme des Salzburger Vikariats in Kärnten. Seit 40 Jahren
                    keine Visitation durch Salzburger Eb.e, unwürdige Priester wegen Priestermangel
                    nicht ersetzbar. Kelch weiterhin in Gebrauch, bei Abschaffung droht Tumult.
                    Häretiker vermehren sich und verhindern jede Reform. Ungleichheit der Reform
                    wegen exempter Prälaten. Mittel zur Beseitigung der Schwierigkeiten: Visitator
                    braucht nicht nur Fakultäten vom Salzburger Eb., sondern auch vom Hl. Stuhl als
                    apostolischer Kommissar sowie als Begleiter einen Theologen oder Kanonisten. Eb.
                    zur Errichtung von Seminaren bei Vergrößerung des Seminars in Salzburg
                    auffordern. Wenn Laienkelch nicht abgeschafft werden kann, mit päpstlichem Segen
                    tolerieren. Zusammenarbeit der kirchlichen und weltlichen Gewalt. Während der
                    apostolischen Visitation Exemptionen aufheben. Kooperation mit Ehzg Ernst wegen
                    der Reform.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="33">B. Spaur von Gurk an Minucci - Straßburg, 1592 September 26</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000058"/>
                <p>Scrive le difficoltà ch’egli ha in accetare il vicariato di Salzpurg con speranza
                    di frutto et propone li modi di superarne alcune. Sono le difficoltà:</p>
                <p>Che gl’arcivescovi non hanno fatta visita generale nelle loro provincie da 40
                    anni in qua<note xml:id="FN3_00033_01" type="footnote">Die letzte
                        Generalvisitation wurde von Felician Ninguarda 1578 durchgeführt:
                        Schellhass, Der Dominikaner Ninguarda (laufend).</note>et sono perciò così
                    invecchiati li sacerdoti ne’peccati et ne’vitii, ch’egli crede impossibile il
                    ridurli per opera humana.</p>
                <p>Che volendo castigarli et deporli mancano li soggetti da surrogare in luogo loro,
                    perché li seminari non sono ancora eretti<note xml:id="FN3_00033_02"
                        type="footnote">Vgl. Rainer, Zur Priesterausbildung 858 ff.</note>, ne
                    quello di Salzburg supplirebbe a tanto et che pure sarebbe necessario svellere
                    dalla radice quelle piante infette.</p>
                <p>Che resta tuttora l’uso del calice et che il volerlo levare portarebbe pericolo
                    di tumulto<note xml:id="FN3_00033_03" type="footnote">Siehe Rainer, GN I,
                        295—298.</note>.</p>
                <p>Che gl’heretici divenuti insolentissimi per la loro moltiplicatione s’opporranno
                    ad ogni visita et riforma, in disfavore della quale ridonda la poca intelligenza
                    fra principi secolari et ecclesiastici<note xml:id="FN3_00033_04"
                        type="footnote">In Kärnten Probleme mit Aquileia.</note>.</p>
                <pb xml:id="P3_0000059"/>
                <p>Che certi prelati dell’arcivescovato si pretendono esenti et che procedendosi con
                    inequalità nella riforma, ne nasceria confusione et poco frutto<note
                        xml:id="FN3_00033_05" type="footnote">Siehe Nr. 43.</note>.</p>
                <p>Il modo di superare le difficoltà:</p>
                <p>Che il visitatore habbia oltre la facoltà dell’arcivescovo titulo et facoltà anco
                    di commisario apostolico et che se li dia un buon teologo o canonista per
                    cooperario, oltre di che si aiuti anco nelle spese essendo l’arcivescovo
                    impegnato in quelle della guerra.</p>
                <p>Che l’arcivescovo si esorti ad erigere seminarii et ampliare quello di Salzpurg
                    per haver operarii in luogo de i preti tristi da castigarsi, ma che in tanto
                    sarà necessario un ordine a i collegi pontificii di somministrarne secondo il
                    bisogno.</p>
                <p>Che la concessione del calice non potendosi levare si tolere con la benedittione
                    della S. Sede.</p>
                <p>Che si operi con l’arciduca Ernesto che concorra in favore della riforma et
                    comprima l’insolenza degl’heretici, li quali restaranno anco confusi da opera
                    così santa et però più humili<note xml:id="FN3_00033_06" type="footnote">Breve
                        vom 5. Dezember 1592 an Ehzg Ernst „De visitanda Stiria et Carinthia“, Arch.
                        Vat. Arm. 44, vol. 38, f. 149r.</note>. Et che si potranno unire gl’animi de
                    principi secolari et ecclesiastici col intendere et pigliare temperamento sopra
                    le loro differenze <note xml:id="FN3_00033_07" type="footnote">Breve vom 14.
                        November 1592 betreff Streit mit Hzg von Bayern, ebenda f. 121r.</note>.</p>
                <p>Che visitando con autorità apostolica si levarà la pretendenza di quei prelati
                    che si dicono esenti, le quale autorità non si haverà però da usare se non in
                    tempo di bisogno, ne da estendere se non in quella parte della Carinthia, che
                    appartiene all’arcivescovato Salisburgense.</p>
                <p>Avvisa che andarebbe a Salzpurg sendovi chiamato, et che o si diferisca lo
                    scrivere de seminarii o se ne scriva come di cosa non motivata da lui.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
