<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00086">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-02-06" n="1">1593-02-06</title>
                <title level="a">86. B. Spaur von Gurk an Klemens VIII. - Straßburg, 1593 Februar
                    6</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas von</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68b, f. 55rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00086">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas
                        von</persName>
                    <date when="1593-02-06" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2973783">Strasbourg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_035">Papst, VIII.,
                        Klemens - Spaur, Christoph Andreas von</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00085.xml">85.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Februar 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00087.xml">87. B.
                        von Gurk an Aldobrandini - Straßburg, 1593 Februar 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_035" target="L3_00008.xml">8. Klemens VIII. an Eb.
                        Salzburg und B. Gurk - 1592 Juni 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_035" target="L3_00111.xml">111. B. von Gurk an
                        Klemens VIII. - Straßburg, 1593 April 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Uneinigkeit zwischen Salzburg und Gurk wegen Visitation von Kärnten. Der von
                    Spaur wegen schlechter geistlicher und weltlicher Führung abgesetzte Abt von
                    Ossiach von Eb. Wolf Dietrich wieder eingesetzt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="86">B. Spaur von Gurk an Klemens VIII. - Straßburg, 1593 Februar 6</head>
            <div>
                <p>Quod futurum hoc tempore minime sperabam, nescio quae contradictio, et
                    interminatio ab ill.mo archiepiscopo Salisburgensi mihi paratur, eo quod iuxta
                    authoritatem mihi ab eodem concessam, in hisce provinciis imminenti animarum
                    ipsiusque religionis periculo fideliter succurrere cogito.<note
                        xml:id="FN3_00086_01" type="footnote">Siehe Nr. 43, 44.</note>Sane eo zelo,
                    animique constantia negocium religionis hactenus ita <pb xml:id="P3_0000132"
                    />amplexatus sum, quod sibi plurimum adversarii metuebant resque meae successum
                    adeo secundum sortiebantur, quod in pluribus locis sat bene cives respirare visi
                    sunt. Ipse porro ser.mus archidux Ernestus praevidens, sic tandem ecclesiam
                    invari posse, latabundus operam suam et authoritatem in omnem occasionem
                    promisit. <note xml:id="FN3_00086_02" type="footnote">Siehe Nr. 8.</note>Ex
                    parrochis plurimi consilium meum secuti sunt multique foedum concubinatus vitium
                    se derelicturos seque per omnia legibus clericorum conformaturos sponte et
                    libere literis suis contestati sunt; iamque adveniente vere autumno uberiores in
                    ecclesia manipulos in Domino confidens, ex praelatis abbatem Ossiacensem <note
                        xml:id="FN3_00086_03" type="footnote">Zacharias Gröblacher, 1587—1593 Abt
                        von Ossiach: Lindner 61.</note>, ante saepe ab ill.mo archiepiscopo citatum
                    et nunquam comparentem, habito ad hoc consilio et assensu ser.mi archiducis
                    visitandum institui, qui ordinis est S. Benedicti, illegitimus et indispensatus
                    non solum catholicis approbrio, sed et ipsis haereticis ludibrio existens
                    occasione vitae illius pessimae et rei domesticae administrationis
                    infelicissimae, cum secum ad sententiam processurum suboleret, illico dispoliato
                    monasterio suo acceptisque secum spoliis amplissimis clam Salisburgum perrexit,
                    ubi causae suae nedum patronum obtinuit, sed ipse archiepiscopus etiam ad
                    instantiam ipsius abbatis praeter iuris ordinem, non audita parte altera,
                    authoritatem et iurisdictionem omnem, cum maximo haereticorum scandalo, mihi
                    inhibuit et interdixit.</p>
                <p>Insuper paucis ante diebus intelligens archiepiscopus quomodo S.tas V. multo
                    maioribus facultatibus per Styriam et Carinthiam me communitura sit<note
                        xml:id="FN3_00086_04" type="footnote">Siehe Nr. 33, 43, 189.</note>,
                    evestigio apud ser.mum archiducem Ernestum, quatenus omnem in futura visitatione
                    pollicitam operam anullaret, literis suis effecit, existimans quod literas illas
                    apostolicas in praeiudicium sui sponte procurarim et emendicarim. Quod testatum
                    relinquo coram S.te V. me non lucri gratia, doli fraudisve aut alterius fastus
                    occasione sed ob animarum et ecclesiae salutem in hanc maris altitudinem
                    ascendisse libentissimeque paratum esse, pro animabus lucrandis corpus meum
                    impendere, et superimpendere, quantumvis timendum sit me demersum iri, in tot
                    tantisque fluctibus et procellis. Fateor etiam me saepius ill.mo archiepisco
                    rationes de seminariis erigendis, quibus potissimum hic in provinciis religioni
                    totique negocio consultum foret, in medium protulisse; nunquam vero ad id sive
                    verbis sive precibus adduci potuit. <note xml:id="FN3_00086_05" type="footnote"
                        >Spaur sorgte sich um den Priesternachwuchs durch Errichtung eines
                        Diözesanseminars in Straßburg/Kärnten und durch Unterbringung seiner Alumnen
                        in den päpstlichen Seminaren in Graz und in Wien: Rainer, Ausbildung 864;
                        Obersteiner 342 f.</note>Unde sortem meam miserabilem deploro adeoque S.tem
                    V. tanquam universalem lesu Christi hic in terris <pb xml:id="P3_0000133"
                    />vicarium verumque pastorem, ut auxilio suo et authoritate mihi adesse dignetur
                    ne succumbam neve ullam in propaganda ecclesia catholica reformidandi occasionem
                    habeam, appello humique genibus positis devotissime exposo, ut causam meam
                    iudicet, sique pro voluntate S.tis V. id muneris adhuc sustinere in eoque pro
                    expectatione fructum facere debeo, una cum ecclesia me sub potenti manu sua
                    excipiat causamque meam agat. Nec petto S.me P. apostolici brevis revocationem,
                    tantum ad pedes S.tis V. provolutus, ecclesiae incrementum desidero, qui toties
                    pro eiusdem prosperitate ingemisco, pacem et gratiam ill.mi archiepiscopi mei
                    auxiliumque suum et patrocinium ipsiusque ser.mi archiducis Ernesti, demumque
                    honoris et existimationis meae restitutionem, cum sanctissima S.tis V.
                    benedictione <note xml:id="FN3_00086_06" type="footnote">Breven an Eb. von
                        Salzburg und an B. von Gurk von 1593 März 23: Arch. Vat. Arm. 44, vol. 38,
                        f. 263r–264r: De visitanda diocesi deque ipsorum inter se dissidiis.</note>.
                    . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
