<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00001">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1592-03-28" n="1">1592-03-28</title>
				<title level="a">1. Erste Instruktion für Portia - Rom, 1592 März 28</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
								Heinz</persName>
							<persName>Rainer Christian</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
							Kobenzl; 1592-1595</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>2001</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
									in Rom</orgName>
								<persName>Bösel Richard</persName>
								<persName>Fillitz Hermann</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
							Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. F. Borg. I vol 751—752, f. 164r—175v Kopie; f. 178r-187r
							Kopie der<lb/>Additio; F. Pio vol. 23, f. 229r—230v, Kopie,
							unvollständig.<lb/>Druck: Jaitner, S. 20—32.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L3_00001">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/119022524" cert="low">Papst, VIII.,
						Klemens</persName>
					<date when="1592-03-28" n="1"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L2_00328.xml"
						>328. Caligari an Montalto - (Görz), 1587 Jänner 15</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00002.xml">2.
						Klemens VIII an Hzg Wilhelm von Bayern - Rom, 1592 April 1</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>I. Einleitung: Eignung des Nuntius.</p>
				<p>II. Beilegung des Streites um Propstei Berchtesgaden zwischen Bayern und
					Salzburg: 1. Aufgabenstellung für Nuntius; Schriftstücke beider Seiten; Inhalt
					des Streites; rechtliche Stellung der Propstei; — 2. Sorge für Rückkehr von nach
					Salzburg entwichenen Mönchen. Absolute Neutralität des Nuntius. — 3.
					Entscheidung für Abhängigkeit der Propstei von Salzburg: a) Verzicht Bayerns auf
					Koadjutorie. — b) Versöhnung des Propstes mit Eb. — c) Visitation der Propstei
					durch Nuntius. — d) Bei Unfähigkeit des gegenwärtigen Propstes dessen Absetzung
					und Neuwahlen. — 4. Entscheidung für Immunität der Propstei: a) Verbot weiterer
					Einmischung des Eb.; Schutz der Immunität durch Kaiser und Tirol. — b) Reform
					durch Nuntius; bei Neuwahlen Temporalien durch Kaiser; Vogtei des Hauses
					Österreich. — 5. Wahrung der Rechte Bayerns. — 6. Sorge für Durchführung der
					Reform und Herstellung von Eintracht in Propstei. — 7. Wiederherstellung aller
					Gerechtsamen der Propstei. — 8. Versöhnung zwischen Hzg von Bayern und Eb. von
					Salzburg. — 9. Im Falle einer nicht zu erreichenden Rechtsfindung Darstellung
					der Position und Lösungsvorschläge an Kongregation; Hinzuziehung zweier Bischöfe
					für Vergleichszwecke; genaue Berichte. — Schlussformeln.</p>
				<p>III. Additio: 1. Unterredung in Innsbruck mit Ehzg Ferdinand über Situation der
					Steiermark; Verhinderung einer weiteren Ausbreitung des Protestantismus;
					Entsendung eines Nuntius nach Graz; Anstrengung aller Tutoren des jungen Ehzg
					für Rekatholisierung. — 2. Besondere Förderung der Interessen des Hauses
					Habsburg durch Papst; Wunsch nach weiteren Informationen durch Ehzg Ferdinand;
					Stellungnahme Bayerns.</p>
				<p>IV. Vorschläge zur Errichtung eines Juristenkollegs in Ingolstadt: 1. Diskussion
					des Nuntius mit Bayern: Sorge für Ausbildung katholischer Beamter und Juristen;
					gescheiterter Versuch einer Kollegsgründung in Bologna; Idee für Kolleg in
					Ingolstadt unter Verwendung bereits vom Papst bewilligter Mittel aus kirchlichem
					Besitz. — 2. Argumentationshilfen: a) Bereitstellung eines Grundstückes. — b)
					Vorteile für Stadt und Herzogtum. — c) Zuwachs an Ansehen und Einfluss im Reich
					durch Ausbildung von Jesuiten. — d) Aufblühen der Universität. — e) Einstel <pb
						xml:id="P3_0000004"/>lung von zusätzlichen Professoren. — f) Wirtschaftliche
					Vorteile für Ingolstadt. — g) Wachsende Bedeutung der Universität im Ausland. —
					h) Beamtennachwuchs für Bayern und andere Fürsten.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="1">Erste Instruktion für Portia - Rom, 1592 März 28</head>
			<div>
				<pb xml:id="P3_0000003"/>
				<p>Sacrosanctae Sedis Ap.cae ministros omnes decet ubique exemplo vitaeque
					integritate ac inculpatis moribus praelucere, eos vero maxime qui in Germania;
					versantur, tum ut per eiusmodi virtutes alienati contrariis falsisque plerumque
					opinionibus animi ad sanitatem reducantur, tum vero ut illarum partium prelati
					presentem laudabilemque intueantur normam ad quam se ipsos non accommodare
					erubescant. Haec tibi, Illustris Comes, in mentem revocare supervacaneum plane
					ducimus. Tam honeste quam religiose vixisti hactenus, ut dubitare de te deque
					probitate tua imposterum non liceat, cum precipue stimulus tibi ad omnem
					pietatem et rectitudinem futurus sit acutissimus Sanctissimi Domini Nostri zelus
					miraque de animarum salute solicitudo, tum vero iuditium de te per honorificum
					et singulare, quod tuam precipue operam in rebus gravissimis elegeris facturus
					experimentum certum et magnum, quam sis deinceps ad magis etiam ardua futurus
					idoneus. Proinde aggredi provinciam hanc magno studio magnisque conatibus
					oportet, divinum auxilium quotidianis precibus et sacrificiis implorandum, ut
					rem geras feliciter tantaeque respondeas expectationi.</p>
				<p>II. 1.Primae officii tui erunt partes dare operam, ut Bavariae Ducis<note
						xml:id="FN3_00001_01" type="footnote">Wilhelm V., 1579—1597/98 Hzg von
						Bayern: Spindler II, 351 ff.</note>Salisburgensisque Archiepiscopi <note
						xml:id="FN3_00001_02" type="footnote">Wolf Dietrich von Raitenau 1587—1612
						Eb. von Salzburg: HC III, 291; HC IV, 302; Koller-Neumann, Wolf Dietrich, 45
						ff.; Jaitner I, 22 A2.</note>animi nuper magnis dissidiis irritati
					concilientur. Controversiae causa fuit Berchdesgadensis Prepositura; <note
						xml:id="FN3_00001_03" type="footnote">Berchtesgaden, reichsunmittelbares
						Augustiner-Chorherrenstift mit reichem Salinenbesitz, an dem Bayern und
						Salzburg interessiert waren: Jaitner I, 22 A3.</note>dum enim uterque
					monasticam disciplinam ibidem magis custodiri divinumque cultum melius
					instaurari cupit, orta est circa iurisdictionem disceptatio, Praeposito <note
						xml:id="FN3_00001_04" type="footnote">Jakob II., 1567—1594 Propst von
						Berchtesgaden: Martin 15.</note>sese ab omni Archiepiscopi iurisdictione
					vindicante Ducisque patrocinium implorante, Archiepiscopo vero ecclesiae suae
					iura studiosissime defendente. Hinc factum est, ut Praepositus, quo se tutius
					contra Archiepiscopi potentiam muniret, coadiutorem cum spe futurae successionis
					Ferdinandum; ipsius Ducis filium <note xml:id="FN3_00001_05" type="footnote"
						>Ferdinand, Sohn Hzg Wilhelms von Bayern, 1591 Koadjutor von Berchtesgaden,
						1595 Koadjutor von Köln, 1612 Eb. von Köln: HC IV 156, 246, 270; Jaitner I,
						22 f. A5.</note>assumere tentaverit.</p>
				<pb xml:id="P3_0000005"/>
				<p>Inspicienda sunt igitur tibi imprimis scripta omnia, quae hic de Praepositurae
					iuribus per utriusque partis procuratores sunt exhibita<note
						xml:id="FN3_00001_06" type="footnote">Gutachten Bayerns und Salzburgs: F.
						Borg. III 68 A, f. 8r—9r, 20r—21v.</note>, ut ex his et ex aliis, quae cum
					ibi eris diligentiori indagere poteris examinare, certo cognoscere valeas,
					verone Praepositura illa Archiepiscopi iurisdictioni subsit an vero immunis
					Sanctaeque Sedi Ap.cae immediate subiecta existat; haud enim minima totius litis
					pars hinc pendet. Erit autem habenda ratio, ut utriusque partis iura argumenta,
					scripta aut probationes examinentur diligenter, ut quantum fieri potest utrique
					satisfiat.</p>
				<p>2. Mandabis cum primum eo veneris, ut monachi quattuor, qui ex monasterio sese
					Salisburgum; contulerant, redeant statim ad monasterium iisque ne ullum metuant
					periculum aut iniuriam, tua cavebis auctoritate et fide. Tum vero Archiepiscopum
					admonebis, ne se interim in ipsa Praepositura ullo modo immisceat, idemque a
					Duce, si quid forte ipse innovare cogitaret, impetrabis. Haec ad rem totam
					cognoscendam sedatis principum illorum altercationibus spacium dabunt opportunum
					et integrum.</p>
				<p>3a. Aut igitur Praeposituram ipsam ordinarie Salisburgensi iurisdictioni
					subiectam reperies aut immunem, quae non alium superiorem quam Ap.cam agnoscat.
					Si Archiepiscopo subiectam invenies, hoc erunt tibi imprimis quanta poteris
					dexteritate et diligentia peragenda. Primo, ut Bavariae Duci persuadeas nec
					coadiutoriae nec eius confirmationi ullum iam esse locum, quandoquidem totum
					illud consilium a Praepositurae immunitate, quam nullam esse constat, originem
					habuerit, nec alioquin decere contra Sacrorum Canonum praescripta nulla urgente
					necessitate ad eiusmodi insolitas concessiones devenire. At si Ducis nomine
					obtinendae coadiutoriae causa responderetur coadiutorem archiepiscopatus iura
					non violaturum ac sese paratum illam agnoscere superioritatem eaque agere omnia
					quae privatus quispiam praepositus praestare soleat aut debeat, replicabis ad
					haec non solere coadiutorias nisi gravissimis de causis permitti, nullam autem
					causam hic apparere praeposituram vero regularem esse, quae perpetuo in titulum
					concedi consueverit, praeter alias non parvi momenti rationes, quae tibi haud
					difficulter occurrent.</p>
				<p>3b. Secundo, si Archiepiscopi animum ob praesentes turbas moderno Praeposito
					indignatum offenderis, eum vero dignitate aut administratione removere in
					praesentia forte non expediat, dabis operam, ut in Archiepiscopi gratiam redeat,
					ne privatae ullae offensiones publicum impediant bonum.</p>
				<p>3c. Tertio, si quae erit instituenda visitatio, eam tu hoc tempore pro Ap.ci
					nuntii officio adiuncto tamen ab ipso Archiepiscopo viro aliquo ad <pb
						xml:id="P3_0000006"/>eam apto et perito peragere debebis, imprimisque
					monasterii ipsius regula et institutis sedulo perspectis ea ad pristinam
					observantiam, quantum fieri poterit, redigere curabis, utque conventualium
					numerus talis existat, qualis esse debet, atque inter eos vitiis omnibus
					eliminatis votorum laudabilis habeatur ratio et custodia. Novitiatus insuper
					erit omnino instituendus praescribendumque, ut Ingolstadii; aut Dilingae; duo,
					tres, pluresve adolescentes eidem monasterio mancipati alantur in studiis. Et
					sic demum omnia ibi emendanda et corrigenda erunt, ut appareat potuisse nos Dei
					omnipotentis ope ex illis etiam controversiis haud exiguum percipere fructuum,
					qui sane constabit maximus, si tua fiat industria, ut monasterium illud
					imposterum monasticae disciplinae, divini cultus, pietatis, religionis, omnium
					virtutum caeteris quotquot in Germania; sunt exemplo esse queat. Hoc Sanctissimo
					Domino Nostro gratissimum, tibi erit valde honorificum.</p>
				<p>3d. Quarto, si moderni Praepositi ea apparerent delicta illudve ingenium inertia
					aut obstinatio, ut regimini prorsus videretur ineptus ac propterea vel ipse
					deponendus vel saltem coadiutor alius designandus videretur, successor talis
					querendus est, qui et vetera instituta et sanctiones novas factas tectas servare
					maxime possit et velit. Eiusmodi autem virum si neminem in ipso monasterio
					existere animadverteris, id debebis quam primum huc perscribere simulque dextere
					indagare, unde talem quempiam nostris accommodatum consiliis advocare liceret;
					facile enim, ut ex alio monasterio aliove etiam ordine assumatur, hinc dabitur
					facultas. Huius autem totius sententiae rationes sic essent dirigendae, ne
					Archiepiscopus quicquam sibi censeret ademptum suamve iurisdictionem immunitam,
					neve quisquis in Praepositura substitueretur aut ipsi aut Duci posset esse
					aliquo nomine suspectus, sed eius ingenii et prudentiae, ut non solum
					Praeposituram in sacris prophanisque rebus administrare posset, sed per quem
					etiam ipsorum principum animi conciliarentur magis et coalescerent. Atque haec
					satis in illum eventum praemonstrata sint, si Praepositura Salisburgensi
					Archiepiscopatui; subesse constiterit.</p>
				<p>4a. Sin vero Praeposituram ipsam immunem Sedique Ap.cae immediate subiectam esse
					deprehenderis, monendus primo erit Archiepiscopus, ne violare praeiuditio ullo
					Ap.ca iura tentet, neve sese amplius ullo modo in hoc negotio immisceat. Tum
					vero ea de re quam primum et ad Imperatorem<note xml:id="FN3_00001_07"
						type="footnote">Rudolf II., 1576—1612 Kaiser: Vocelka, Rudolf II.</note>et
					ad Archiducem Ferdinandum <note xml:id="FN3_00001_08" type="footnote">Ehzg
						Ferdinand, 1564—1595 Landesfürst von Tirol und den Vorlanden: Hirn, Ehzg
						Ferdinand II.</note>scribere debebis, ut Praeposituram ab ordinaria
					iurisdictione exemptam Sanctae Sedi Ap.cae imme<pb xml:id="P3_0000007"/>diate
					subiectam atque in ea libertate et immunitate manutenendam intelligant.</p>
				<p>4b. Perges deinde, ut supradictum est, nullo tamen Archiepiscopi ministro
					adhibito collapsam disciplinam in monasterio diligenter instaurare
					canonicorumque vitam et mores emendare. Qua in re dabis operam, ut unum<note
						xml:id="SN3_00001_a" type="siglum">Ende des Textes im Fondo Pio
					23.</note>pluresve nullo partium studio affectos, sed in eiusmodi visitationibus
					versatos ac monasticae disciplinae amantes adsiscas, quorum opera et consilio in
					visitatione atque reformatione utaris. Quod si necessarium sit aut Praepositum
					modernum omnino reiicere aut coadiutorem illi substituere, facies ea etiam de re
					Suam Cesaream Maiestatem certiorem. Cum enim Praepositura imperatorii iuris in
					temporibus sit et regalia ab imperatore accipiat, sub Domus vero Austriacae
					protectione aut advocatia existat, aequum est quicquid in ea magni momenti
					immutetur aperte profiteri nec Cesareae nec Austriacae autoritati quicquid
					detrahi, sed unicam esse curam, ut pax inter canonicos illos coalescat, cultus
					divinus et monastica disciplina florescat.</p>
				<p>5. Tum vero si quid iuris Bavariae Ducibus in Praepositura illa competere
					animadverteris aut consuevisse praepositos Bavariae Ducibus aliquo se iuramento
					obstringere, habebis etiam rationem, ut Duci suae integrae conserventur
					praeeminentiae.</p>
				<p>6. Facta monasterii visitatione ac correctione salutari omnis fructus videtur in
					perseverantia ac diuturnitate persistere, nec cum primum inde discesseris ruant
					cuncta in deterius. Proinde in illud studiosius incumbendum, ut ille qui
					praeficitur cordatus, pius, zeloque et caritate insignis sit. Quibus rationibus
					Bavariae etiam Duci persuadebis haec a puero principe, qui eandem regulam non
					profiteatur, vix et ne vix quidem praestari posse nec debere principem
					religiosum suam filiive sui conscientiam hoc modo onerare; tum vero ut pro sua
					prudentia cogitet, quandoquidem Praepositura ipsa est in archiepiscopatus
					Salisburgensis visceribus constituta, convenire etiam talem ei Praepositum
					praefici, per quem ecclesiae illius quies perturbari non queat, quam suspicionem
					si maxime principum aequitas removere et diluere debeat, veruntamen non semper
					imitari principum ministros aequitatem, sed serere plerumque discordiarum
					semina, quae paulatim in magnam discordiam evadunt. Archiepiscopo vero id erit
					praecipue instillandum, ne cum ipsa Praepositura ecclesiae suae finitima sit
					multumque intersit, quisnam inde odor emanet, ne quicquam sibi praeter pietatis
					disciplinae bonorumque morum introductionem cordi esse ostendat, cum praecipue
					providendum sit, ne praepositus quisquis ille nunc aut imposterum futurus sit,
					libertate immunitateve sua <pb xml:id="P3_0000008"/>in archiepiscopi
					archiepiscopatusve detrimentum abutatur, sed in iis tantum, quae ad
					ecolesiasticam iurisdictionem pertinent, sua tueatur privilegia.</p>
				<p>7. Si quid vero vel a Duce vel ab Archiepiscopo de iuribus, bonis, redditibus aut
					libertatibus ipsius monasterii usurpatum animadverteris, sedulo ut restitutione
					facta unicuique quod suum est integrum maneat cavebis. Quod reliquum est in hoc
					genere, erit etiam de postulatione Bavariae principis inquirendum, qua ratione,
					quo consilio, quibus de causis, quibusve artibus ea instituta, quid ex ipsa vel
					approbata vel non approbata boni aut mali provenire posset ac de singulis quam
					primum et quam diligentissime perscribendum.</p>
				<p>8. Quicquid vero circa Praeposituram ipsam secundum supra descripta mandata
					statuere contigerit, singularis tua cura esse debet, ut discrepantes illorum
					principum animos reconcilies mutuaque caritate coniungas. Nam si etiam causam
					hanc iure agere pergant, nihil obstat, quin in caeteris amicitiam humaniter
					colant. Ad hanc rem multa tibi haud deerunt argumenta, quae ex Sanctissimi
					Domini Nostri desiderio et autoritate atque adeo ex paterna illa cura, quam de
					illis gerit, facile desumentur: tum vero ex catholicae religionis iactura iisque
					detrimentis, quae per eiusmodi occasiones in populos et subditos solent
					redundare; demum ex eiusdem Praepositurae incommodis tum temporalibus, tum etiam
					spiritualibus, cum monachi huc illuc vagare omnem disciplinam excutere turpique
					licentiae assuescere incipiant, bona vero temporalia interim minus diligenter
					colantur et custodiantur; postremo ex rei ipsius indignitate et aliorum
					principum obmurmurationibus sinistrisque et contumeliosis interpretationibus,
					dum fervescere haec litigia non tam iurisdictionis quam utilitatis causa
					suspicantur, atque adeo etiam ex exemplo, quo principes alii, tum catholici tum
					etiam heretici, cum monasteriorum statum et conditiones sic immutari aspicerent,
					in similem praedam facile ruerent et irreparabile damnum ecclesiasticis et
					catolicis per totum Imperium inferrent.</p>
				<p>9. Si quid in causa ipsa aut in exoptata principum reconciliatione durioris
					impedimenti acciderit, tuae erunt partes quam primum singula diligenter
					perscribere, simulque etiam remedia omnia rationesque, quae commodiores
					videbuntur, suggerere. Si quae autem appareret ratio ineundae inter ipsos
					principes concordiae, per quam etiam contentioni de ipsa Praepositura finis
					imponeretur, habebis Passaviensem<note xml:id="FN3_00001_09" type="footnote"
						>Urban von Trennbach, 1561—1598 B. von Passau: HC III, 271.</note>et
					Augustanum <note xml:id="FN3_00001_10" type="footnote">Johann Otto von
						Gemmingen, 1591—1598 B. von Augsburg: HC III, 123.</note>episcopos, quorum
					operam et autoritatem tuae adiungas. De <pb xml:id="P3_0000009"/>eorum virtute,
					fide et zelo plurima sperare licet; tu tamen quomodo illis utaris, quave in re
					eorum adhibeas consilium, ipse pro tua prudentia iudicabis. Satisfacies autem
					officio tuo desiderioque S. S.tis et nostro cumulatius, si de singulis quae
					perspexeris, quae audieris, quae observaveris, quaeque innotescere quocunque
					modo conveniat, diligenter et fideliter sine ulla intermissione scripseris.</p>
				<p>10. Haec sunt S.mi D.ni mandata, in quibus curandis confidimus non passurum te
					fidem, industriam, solicitudinem prudentiamque tuam desiderari, unde tua crescat
					existimatio Sanctae Sedis Ap.cae, sua constet dignitas et autoritas Christique
					Domini Nostri gloria verusque Dei cultus et catolica fides propagetur.</p>
				<p>Eas igitur et valeas remque geras feliciter.</p>
				<p>Romae 28 martii 1592.</p>
				<p>Additio</p>
				<p>III. 1. Oeniponti<note xml:id="SN3_00001_b" type="siglum">Anmerkung Minuccis (BV
						Barb. lat. 2347 f. 11): Sacra Germanica Congregatio consulit hac re in
						transitu cum Ser.mo Archiduce versum nullum fieri debere, sed confecto demum
						Berchtesgadense negocio agendum in Bavaria cum Duce et redeundum inde
						Oenipontum ad Archiducem, si necessitas postulaverit, sit minus eadem
						auxilia petenda per literas, dum iter in Stiriam instituitur.</note>praeter
					ea quae ad Berchdesgadense negocium, quaeque ad reconciliandos Bavariae Ducis;
					et Salisburgensis Archiepiscopi animos pertinent, debebit Comes cum Archiduce
					Ferdinando etiam de Stirianis provinciis disserere, ut S. S.tas pro pietate et
					officio suo, cum sit ab Archiduce Carolo <note xml:id="FN3_00001_11"
						type="footnote">Ehzg Karl II., 1564—1590 Landesfürst von
						Innerösterreich.</note>eius fratris impuberi filio <note
						xml:id="FN3_00001_12" type="footnote">Ehzg Ferdinand II., geb. 1578, 1595
						Landesfürst von Innerösterreich, 1619 Kaiser: Hurter, Geschichte III,
						291.</note>et ditionum illarum regimini una cum Imperatore ac Bavariae Duce
					tutor testamento relictus, tum hac de causa, tum vero ex proprio zelo ac
					religione sua atque adeo pro eo quod Austriacorum principum; famam et gloriam
					attingit, illam suscipiat curam, ne haereses iis in locis magis magisque haerede
					adhuc per aetatem administrationi minus idoneo invalescant duriorque deinceps
					provincia ipsi iuveni principi tradatur, cum praeter animarum salutem, quae
					coeteris omnibus rebus carior esse debet; iam etiam plurimis constet
					experimentis per haereses iustitiam omnem et publicam tranquillitatem
					labefactari atque obedientiam debitam legitimo magistratui plerumque denegari.
					Intellexisse autem S.mum D.um N.um magno suo cum dolore abusos nunc populos
					illos interpretatione seu confirmatione Caesarea nuper ad decretum in materia
					religionis olim a Ser.mo Archi<pb xml:id="P3_0000010"/>duce Carolo emanatum
						<note xml:id="FN3_00001_13" type="footnote">Ehzg Karl bestätigte und
						erweiterte 1578 auf dem innerösterreichischen Generallandtag in Bruck an der
						Mur die 1572 und 1576 gemachten religiösen Zugeständnisse, die im
						sogenannten Brucker Libell zusammengefasst niedergeschrieben wurden: Rainer,
						GN I, 4, 43 A 13, 372, 381; Jaitner I 28 A 13.</note>obtenta multa contra
					catolicam religionem moliri, et iam nefarie haereticos concionatores tribus in
					oppidis Pruch, Frisach et Leoben introduxisse <note xml:id="FN3_00001_14"
						type="footnote">Die landesfürstlichen Städte Bruck an der Mur und Leoben in
						der Steiermark, sowie Friesach in Kärnten, das dem Eb. von Salzburg
						gehörte.</note>omniaque ibi magnis involvi perturbationibus, dum plebs ipsa
					idem sibi circa religionem quod nobilitati licere contendit. Unde certo
					appareat, ni opportunis cito occurratur remediis, catolicam religionem brevi
					penitus exterminandam. Advenisse eodem tempore tum a catolicis et ecclesiasticis
					illarum partium lamentationes plurimas, tum vero ex finitimis Italiae ditionibus
					quaerelas et gemitus; verendum, ne corruptis Stirianis ditionibus incendium
					etiam et effrenis illa debachatio in Italiam prorumpat. Haud potuisse S.m S.tem
					bonorum virorum preces et obtestationes negligere; statuisse igitur pro paterna
					sua piaque cura Ap.cum aliquem ministrum eo ablegare, qui gementibus et auxilia
					implorantibus catolicis solatio atque subsidio sit serpentesque haereses,
					quantum consilio et autoritate possit, compescat et reprimat. Id sperare S.m
					S.tem Archiduci, de cuius pietate et animi fortitudine plurimum sibi
					polliceatur, carissimum fore atque etiam Imperatori et Bavariae Duci totique
					Austriacae Domui non ingratum, cum eius maxime intersit morbum illum non
					propagari, ne vicinos etiam subditos magis inficiat ac demum seditionum, quae
					haereses concomitari inseparabiliter solent, semina spargat. Petere autem S.m
					S.tem ab ipso Archiduce, ut non solum suam in eo opem et concilium conferat, sed
					contutores etiam et Archiducem Ernestum <note xml:id="FN3_00001_15"
						type="footnote">Ehzg Ernst, Bruder Kaiser Rudolfs II., 1590—1593 Gobernator
						Innerösterreichs, danach Statthalter in den Niederlanden: Strachwitz,
						Ernst.</note>atque adeo omnes, quorum interest, ad eandem necessariam curam
					exemplo et sapientia sua excitet et commoveat.</p>
				<p>2. Posse S. S.tis benevolum propensumque in Austriacos animum ex eo cognosci,
					quod ad eiusmodi munus eum praecipue delegerit, quem ipsis gratissimum tum ob
					familiam multis nominibus devinctam et obsequentissimam, tum vero ob virtutes
					proprias fore iudicavit. Ab eo cum certiorem notitiam de singulis, quae
					necessaria erunt, perceperit, non intermissuram S. S.tem, quin studio et
					caritate summa de illorum populorum salute et catolicae religionis instauratione
					serio cogitet. Interim si quae sit hac in re S. S.ti consilii copia, rogare ne
					communicare gravetur; dum <pb xml:id="P3_0000011"/>enim Berchdesgadense negocium
					componitur, multa maturari posse, unde incomodis illis remedia certa
					procurentur.</p>
				<p>In eandem sententiam poterit etiam cum Bavariae Duce disserere eiusque etiam
					mentem desuper audire ac curare, si opportunum illis principibus videatur, ut
					uterque tum ad Imperatorem tum ad Archiducem Ernestum scribat, ne quae S. S.ti
					mandatis impedimenta aut remorae ullo in loco excogitentur aut attententur.</p>
				<p>IV. 1. At cum ipso Bavariae Duce separatim ac dextere aliae erunt etiam ineundae
					rationes de Germanica iuventute in studiis ac in vera pietate ac fide educanda,
					quam curam iam ab aliquot annis Sancta Sedes Ap.ca ita suscepit, ut iam collegia
					ac seminaria plurima propriis sumptibus tum in Italia tum in Germania
					instituerit. Adhuc autem haud facile esse iudicare plusne commodi ex iis
					percipiat Germania, qui in ipsa provincia, an vero ex illis, qui in Italia
					aluntur et instituuntur. Vetus tamen esse prudentissimorum virorum consilium non
					satis esse ecclesiis et parochiis per theologos prospicere, ni etiam et
					canonistae et iurisperiti fabricentur, qui in principum consiliarios et
					cancellarios evadant iisque subinde, quae ad rectitudinem, ad iustitiam atque
					adeo ad eorum salutem necessaria sunt, valeant suggerere et negotia omnia ita
					dirigere, ut et ecclesiastica iurisdictio servetur incolumis et catolica religio
					in sua conservetur dignitate et eminentia. Movisse consilia haec olim Gregorium
						XIII<note xml:id="FN3_00001_16" type="footnote">Gregor XIII., 1572—1585,
						errichtete 1580 die Grazer Nuntiatur: Pastor IX, 10 ff.; Rainer, GN I, VIII
						ff.</note>, ut Bononiae studiosis Germanis iurisprudentiae collegium <note
						xml:id="FN3_00001_17" type="footnote">Gregor XIII. beabsichtigte, in Bologna
						ein Kolleg für deutsche Juristen zu errichten, förderte die Gründung
						päpstlicher Seminare nördlich der Alpen: Pastor IX, 185; Rainer GN I,
						229.</note>erigere constituerit, comparatis vero multis ad eam rem
					necessariis antequam perficere posset diem obierit. Postea vero propositas
					multorum sententias, qui eiusmodi collegium utilius in Germania quam in Italia
					fore arbitrabantur, tum quod minoribus sumptibus plures numero ali, tum quod
					itinera, tempus et pecuniam multam absumant et pericula varia secum ferant,
					praeterquam quod in Germania per quotidianam consuetudinem ea commodius
					imbibant, ad quorum notitiam maxime instituuntur. Cum igitur ista omnia et alia
					diligentius examinarentur et optimis rationibus viderentur inniti non ullam
					provinciam visam esse consiliis hisce opportuniorem quam Bavariam, difficultates
					tamen plurimas sese principio obtulisse, praecipuam vero versari circa sumptus.
					Nam si onus illud integrum Ap.cae Camerae hoc tempore imponatur, vereri multos
					ne illud nimis sit grave neve aliquando, cum tam multa tot manutenendis
					collegiis in Germaniae beneficium per Sedem Ap.cam impen<pb xml:id="P3_0000012"
					/>dantur, superveniat aliquando, quod omnipotens Deus avvertat, necessitas
					aliqua, propter quam Sedes Ap.ca minus commode in curam illam tanto cum
					dispendio incumbere queat; quod eo timendum magis, quo maiora erunt in eam rem
					pecuniaria detrimenta, ideoque cavendum, ne in illud incidamus discrimen; non
					diu vero esse, cum periclitari collegia Germanica hanc ob causam animadvertimus
					et sustentari omnia aegre poterunt; cogitatum igitur quomodo in eo, de quo
					agimus, a parte saltem expensarum Ap.ca Sedes liberaretur et venisse in mentem,
					quod paucis abhinc annis ipse Dux Ser.mus a Sixto V <note xml:id="FN3_00001_18"
						type="footnote">Sixtus V. 1585—1590: Pastor X, 22 ff.</note>f. r. abbatiae
					cuiusdam aliorumque ecclesiasticorum beneficiorum redditus pro collegiata
					ecclesia in aulico suo palatio instituenda petierit, ea autem conditione
					impetraverit, ut fructus illi in collegium sive seminarium, non in alios usus
					converterentur. Iam vero videri nullibi eos poni utilius et honorificentius
					posse quam iuridico collegio in Ingolstadiana academia erigendo. <note
						xml:id="FN3_00001_19" type="footnote">Das ehemalige Benediktinerkloster
						Biburg wurde auf Bitten Hzg Wilhelms V. 1592 der Universität Ingolstadt
						inkorporiert: Duhr I, 53 FF.; Spindler II, 644.</note>Id ut S. Cels.ini
					facilius persuadeatur, his erit utendum argumentis:</p>
				<p>2a. Primo. A S. Cels.ine praeter supradictos redditus nihil aliud peti nisi forte
					spatium etiam ad aedificium in civitate Ingolstadiana; reliquos sumptus facturam
					S. S.tem.</p>
				<p>2b. Secundo. Magno honori tale collegium civitati et provinciae futurum, magnae
					etiam commoditati, quia educabuntur in illo Bavaricorum etiam consiliariorum
					filii, qui deinde patriae et principi inservient.</p>
				<p>2c. Tertio. Devinciet sibi Dux ea ratione omnes fere Germaniae principes
					omniumque principum ministros durabitque beneficium toti posteritati; ex illo
					enim collegio et cancellarii et consiliarii et secretarii brevi per universam
					Germaniam dispergentur et praesentes principum ministri locum filiis suis petere
					statim incipient eaque erit certissima ratio ad magnam in Imperio autoritatem
					acquirendam magnamque ineundam gratiam.</p>
				<p>2d. Quarto. Florescet Ingolstadiana universitas magis; nam praeter illos quibus
					in collegio locus erit, plurimi etiam confluent vel celebritate academiae vel
					spe ducti sese aliquando in idem collegium fore cooptandos.</p>
				<p>2e. Quinto. Nisi redditus illi, de quibus agitur, sufficiant, inibitur ratio,
					quomodo augeantur, ut semper etiam ex iis unus aut alter professor insignis
					conduci possit.</p>
				<p>2f. Sexto. Crescent simul S. Ser.tis vectigalia per multitudinem studiosorum et
					fiet populus in ipsa civitate frequentior; nam una cum studiosis artes etiam et
					opificia multiplicari necesse est.</p>
				<pb xml:id="P3_0000013"/>
				<p>2g. Septimo. Maiorem acquiret apud exteros celebritatem Bavaria, et ut iam
					praecipui aliqui Italiae nobiles filios suos illuc educandos mittere coeperunt,
					sic imitabuntur alii, et nunc Gallicis atque Belgicis universitatibus propter
					continua bella fere dissipatis, ex illis etiam partibus plures Ingolstadium se
					conferent.</p>
				<p>2h. Octavo. Consuletur per eiusmodi collegium ipsius praecipue Ducis filiis, qui
					inde paucos post annos ministrorum copiam sibi poterunt deligere, et egentibus
					etiam aliis suppeditare.</p>
				<p>His atque aliis rationibus, quae proximior rerum notitia Comiti facile
					suppeditabit, conabitur is Ducem in hanc perducere sententiam eique omnino
					demonstrare magnum esse commodum, magnum ornamentum, magnam utilitatem, quam
					inde et princeps ipse et subditi sui sint semper percepturi.</p>
				<p>Nec parum ipsum movere debebit, quod intelligat rem se S.mo D. N. gratam facturum
					et compensaturam S. S.tem, quicquid illi sic tribuatur beneficiis
					amplioribus.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
