<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00242">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-03-29" n="1">1594-03-29</title>
                <title level="a">242. Kobenzl an Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1594 März
                    29</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 181r—182v, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 255 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00242">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1594-03-29" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2761353">Wiener Neustadt</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00241.xml"
                        >241. Kobenzl an Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1594 März 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00243.xml">243.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 April 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00241.xml">241. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1594 März 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00244.xml">244. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1594 April 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Überschwemmungen verhindern nach Eroberung von Nógrád Vorgehen auf Vác. Mehr Tote
                    durch Ertrinken als bei der Erstürmung Nógráds.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="242">Kobenzl an Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1594 März 29</head>
            <div>
                <p>Io havevo scritto al hospite di S. S.tà, maravigliandomi, che dapo l’occupatione
                    di Novogrado non fossero andati di longo via verso Vacia, luogo aperto et tanto
                    principal. Egli mi responde dai 23 di questo con le sequente formal parole:</p>
                <p>„Dapo l’occupatione di Novigrad li turchi hanno abandonato Bezka, li nostri
                    l’hanno, et è un castello picolo di poca importanza; Vacia in riva del Danubio è
                    un grande ma aperto luogo, pieno di christiani. Li turchi se ne sono partiti,
                    asportando seco tutte li lor et dei poveri christiani cosse a Buda, et lassato a
                    un certo presidio ordine, che vedendoci venire amazino tutti li christiani et
                    impicino il luogo. Il che non ci haveria giovato niente, ma alli poveri
                    christiani nociuto assai, et però non siamo andati per non causar tal ruina.
                    Oltrache da Vacia i nostri a Novigrado, sempre potrano havere bone spie,
                    vittuvaglia et altre necessarie cosse. Quando haveremo Strigonio, Vacia sarà
                    subito dishabitata. Altro non ci era possibile per le grand inundationi, non
                    potendo passar inanzi né le bestie, huomini, provianda, né artellaria. Noi
                    ringratiamo Idio, che habiamo l’artellaria a Polanca, con somma difficultà
                    redota per amor del fiume Ipol<note xml:id="FN3_00242_01" type="footnote">Ipoly,
                        Linker Nebenfluss der Donau, mündet ca 10 km unterhalb von
                    Gran.</note>chiamato. Credetemi, che d’essa Polanca tre giorni continui siamo
                    cavalcati per aqua, et più che in 20 luogi natando passatolo. Molti sonno
                    anegati, molti cochi restati nella acqua, l’altri a fatto bagnati, et è certo,
                    che più huomini a cavallo et piedi nella detta aqua sonno restati morti, che nel
                    assalto a Novigrado. Et habiamo di ringratiar Idio, che non è successu <pb
                        xml:id="P3_0000306"/>pegio, et perciò la cavallaria et pedoni, non sonno
                    anchora da noi. Noi non habiamo possuto passar al traietto. Hora perdiamo
                    anchora il tempo qui non potendo passar la Baga qui a Nova Citadella, mandando
                    corrieri la et qua per cercar un luogo di poter la passar a guado, non havendo
                    né da mangiar né da bever, li nostri cavalli senza biava et feno. Il meglio è,
                    che già tre giorni habbiamo bon et bel tempo. E pur bisogna che i turchi siano
                    poltroni non havendo colti li nostri cossì dispersi et impediti massime nelle
                    ville dediticie. Ma è da creder, che anchora essi, dico turchi, sianno stati
                    impediti dalle aque. Marchiando la gente de Vibros verso Casa, furono dai turchi
                    assaliti, ma si salvarono con un ponte, che da loro fu rotto, havendo nulla di
                    meno tolto alli turchi fin a venti boni cavalli. Intendiamo che la forteza a
                    Strigonio fatta sopra il monte del quale dubitavano li nemici che li nostri li
                    bateriano con l’artellaria, è già finita.<note xml:id="FN3_00242_02"
                        type="footnote"/> Noi altri speriamo, che quando si tirarano dentro catene
                    che farano più, che non le balle, perché la balla, passa, ma la cadena rompe et
                    tira in terra li travi et le sepe. Il raunarsi a Comaronio, si farà alli 14 di
                    aprile, prima non si poteva far per le grand aque.</p>
                <p>Nitria 23 di martio 1594.“</p>
                <p>Hier sera tarde venne nova chel conte de Zerin et li nostri stiriani alli 23 di
                    questo habbiano occupato Bersence<note xml:id="FN3_00242_03" type="footnote"/>,
                    castel murato sopra la riva di Drava et messo 200 fanti dentro, et partiti
                    subito verso Segest tre legue da Bersence discosto, et meno forte o munito, che
                    non era Bersence, che i turchi subito che videro venir i nostri impiciarono
                    spargendo la polvere là et qua, et si salvarono mediante la fuga. Io spero, che
                    con questa posta potrò scriver anchora a V. S. Ill.ma la presa di Segesth il
                    quale con Bersence non fecero altro mai, che scorrer per la Schiavonia et
                    Hungaria fin a Sopronio 2 legue da qui, di che hora saremo liberi. . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
