<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00052">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1592-11-14" n="1">1592-11-14</title>
                <title level="a">52. Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 November 14</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 49 a, f. 11r–14r, Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00052">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1592-11-14" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00051.xml">51.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 November 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00053.xml">53.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 November 21</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00051.xml">51. Aldobrandini an Portia
                        - Rom, 1592 November 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00053.xml">53. Aldobrandini an Portia
                        - Rom, 1592 November 21</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Auftrag an Portia zur Prüfung der gegen B. von Eichstätt vorgebrachten
                    Beschuldigungen und zur Sendung der für den Prozess Berchtesgaden gebrauchten
                    Unterlagen. Auftrag an den B. von Gurk zur Berichterstattung über die vier
                    außerhalb des Klosters lebenden Berchtesgadener Mönche. Stets zu Diensten für
                    Hzg Wilhelm und seine in Rom erwarteten Söhne bereit.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="52">Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 November 14</head>
            <div>
                <p>Quest’ultimo ordinario ha portato una lettera di V. S. Ill.ma per N. S. de 21 et
                    quatro per me due de 21 et due de 24 del passato<note xml:id="FN3_00052_01"
                        type="footnote">Alle fünf Schreiben nicht vorhanden.</note>, nell’ultima
                    delle quali erano poche linee di cifra, con l’aviso ch’è stato ben inteso da N.
                    S. et questo basterà di risposta a quella parte, all’altre si risponderà per
                    ordine.</p>
                <p>Le cose d’Eistadio<note xml:id="FN3_00052_02" type="footnote">Beschuldigungen
                        gegen den B. von Eichstätt. Siehe Nr. 46.</note>si nominavavano dopo ’l
                    primo aviso havuto da lei, et altri offitii fattone dal signor duca di Baviera
                    con le seguenti a V. S. i raccommanderà quella cura che le inviaranno i brevi
                    necessarii <note xml:id="FN3_00052_03" type="footnote">Breven von 1592 November
                        21 an B., Suffragan und Kapitel von Eichstätt: Arch. Vat, Arm. 44, vol 38,
                        f. 137r–138r.</note>, a fine che quando il negotio Berchdesgadense lo
                    permetta vi si trasferisca in persona <note xml:id="FN3_00052_04"
                        type="footnote">Portia begab sich erst im März 1593 nach Eichstätt: Sax, Die
                        Bischöfe II, 475.</note>, poiché ’l luoco è vicino et procuri di mettere
                    buoni ordini et buon rimedio a quei mali, in tanto senza dichiararsi di dover
                    andare, potrà con qualche speranza che con l’autorità di N. S. sia per
                    ritrovarsi modo di finire quei pericolosi contrasti tenere così ’l vescovo come
                    ’l capitolo in sospeso, a fine che non si precipitino in qualche pericolosa <pb
                        xml:id="P3_0000091"/>risolutione mostrando in specie al vescovo che le
                    accuse contro di lui o non arrivano qua tutte o non si credano tutte, et
                    mostrandosi suo affettionato per guadagnarsi seco credito et autorità in modo
                    però che non si dia ombra alcuna al capitolo che in questo modo potrà poi ella
                    reggere la barca con maggiore speranza di condurla in porto.</p>
                <p>Quanto al processo che si forma nella causa Berchdesgadense N. S. vorria che
                    s’andasse per via certa et ch’ella sollicitasse le parti quanto è possibile a
                    spedirsene dichiarando loro d’havere commissione d’avvisare, da chi deriva la
                    colpa della tardanza, et che da questo S. S.tà sia per far giuditio che quella
                    parte confide meno nelle ragioni sue; in questo modo si doverà tosto venirne a
                    fine mediante la diligenza sua, et le proteste di non volervi ne potervi perdere
                    più tempo per havere da evacuare altrove altre commissione di S. B.ne, et
                    raccolte che sieno le scritture con la commodità che le da l’alcune tardanza di
                    farne doppia copia ne potrà inviare una qua in diligenza o anco parte per parte
                    quando le paresse convenire et che potesse servire di lume securo nella
                    causa.</p>
                <p>Intanto haverà a dichiarare in quella forma che le parerà migliore che a quei
                    quatro frati scandalosi non competa ragione o participatione alcuna nel
                    monistero di Berchdesgaden, né possa competere nell’avvenire fin ch’essa non
                    haveranno purgati le colpe che vengono loro apposte, né sarà se non bene
                    avertire il vescovo di Gurg che osservi bene i portamenti loro, li faccia stare
                    in obendienza; né li tenga tutti in un luoco solo et avisi con confidenza et
                    rogando la sua conscienza o V. S. Rev.ma o N. S. quali saranno i meriti, i
                    demeriti di costoro, aciò conforme a quelli sappiamo poi regolare nel fine della
                    causa; et perché si levi ogni occasione di . . . (?) si potrà nel medesimo tempo
                    inhibire anco a quelli che rimangono in Berchdesgaden che in occasione di morte
                    del preposito ne anco essi ardiscano di trattare o pensare ad altra elettione,
                    il che però s’ha da fare di maniera che a i primi paia questa specie di castigo
                    a gl’altri no. Et perché non resti il monistero fra questo mezzo in diminuatione
                    del divino culto, solleciti ella di rimettervi almeno qualche buon religioso che
                    sia di sodisfattione al vecchio preposito et di buon essempio a gl’altri. Alla
                    riforma sì come hanno giudicato gl’illustrissimi miei signori della
                    congregatione Germanica, così pare veramente convenevole che non si pensi fin al
                    fine della causa, aciò all’hora si possa instituire con buon ordine et durabile
                    quando conosceranno quei monaci l’insegna certa sotto la quale hanno da
                    militare.</p>
                <p>V. S. Rev.ma m’ha fatto singolar piacere in certificare il ser.mo signor duca di
                    Baviera dell’animo ch’io tengo inchinatissimo al suo servitio con ogni pienezza
                    di devotione, quale, mentre m’ingegnarò di mostrare qui in ogn’ cosa sua o de
                    ser.mi figliuoli che sono aspettati da tutti con incredi<pb xml:id="P3_0000092"
                    />bile desiderio <note xml:id="FN3_00052_05" type="footnote">Die beiden
                        bayerischen Prinzen Ferdinand und Philipp kamen erst am 8. Dezember 1592 in
                        Rom an: Nr. 38.</note>s’ella andarà anco confirmando co’l suo testimonio,
                    non la lascierò mai in debito di pagare la segurtà perché sarei cieco se non
                    conoscessi i meriti della virtù, pietà et grandezza di quel prencipe, co’l qual
                    offitio mi venirò anco obligando più a V. S. Rev.ma . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
