<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00197">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-11-30" cert="low" n="2">vermutlich
                    1593-11-30</title>
                <title level="a">197. (Benni und S. della Torre an Aldobrandini) - 1593 (November
                    30)</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/1100083251">Bennio, Francesco</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68B, f. 124r—125v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00197">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1100083251" cert="low">Bennio,
                        Francesco</persName>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1255551283" cert="low">Thurn, Sigmund
                        von</persName>
                    <date when="1593-11-30" n="2" cert="low"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863" cert="low">Aldobrandini,
                        Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_060">Aldobrandini,
                        Cinzio - Bennio, Francesco</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00196.xml"
                        >196. Sigismund della Torre an Aldobrandini - Görz, 1593 November 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00198.xml">198.
                        Benni an Aldobrandini - Duino, 1593 November 30</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_060" target="L3_00186.xml">186. Benni an Aldobrandini
                        - Wr. Neustadt, 1593 November 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_060" target="L3_00198.xml">198. Benni an Aldobrandini
                        - Duino, 1593 November 30</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Zusammenfassung der Missstände und Vorschläge zur Besserung der Lage in
                    Innerösterreich und in Senj für Kardinal Aldobrandini zur mündlichen Information
                    des Papstes: Heuchelei im Landtag, Kleidung der Äbte, Trunkenheit bei Gelagen
                    mit Häretikern, Konkubinat und Sorge für die Kinder, Sakramentenverkauf,
                    Kommunion unter beiden Gestalten, Abschaffung der Vesper, Zurückhalten von
                    Pfarren durch Bischöfe für die eigene Mensa auf Kosten der Vikare, Ruin des
                    monastischen Ideals durch Lehensgüter, Anrufung der weltlichen Gewalt durch
                    Religiose bei klösterlichen Problemen, Ignorierung des Fastengebotes durch mit
                    Häretikern speisende Italiener, Abwesenheit der Bischöfe von ihrer Diözese.</p>
                <p>Nuntius, der keine Geschenke nimmt, Nonnen aus Italien berufen und Benefizien
                    trennen und vereinen kann. Gründung von je einem Seminar in Steiermark, Kärnten
                    und Krain. Wahl eines Römischen Königs, Heimkehr Ehzg Ferdinands vom Studium,
                    Verkauf von Senj an König von Spanien. Truppen und nicht Geld schicken.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="197">(Benni und S. della Torre an Aldobrandini) 1593 (November 30)</head>
            <div>
                <p>Al Mons. Cinthio Aldobrandino che lo dice a bocca a N. S.</p>
                <p>Per l’Austria inferiore et Segna</p>
                <p>Infirmità spirituale nel clero:</p>
                <p>1. La simulatione nelle diete sotto pretesto de libertà.</p>
                <p>2. Li abbati che l’habito che si veda.</p>
                <p>3. Le ebrietà nelli conviti con li heretici.</p>
                <p>4. Dello stato del concubinato; preti et frati et fabriche che fanno per i
                    figlioli.</p>
                <p>5. Vendono i sacramenti nella diocesi Aquilegense.</p>
                <p>6. Communicano sub utraque specie il populo senza la consecratione del
                    sangue.</p>
                <p>7. E’ tolta la santa ceremonia del vesparo.</p>
                <p>8. Li vescovi ritiengono le pieve facendo vicarii, retengono l’entrate per la
                    mensa episcopale, per il che i preti fanno esercitii vili et son comportati
                    nelli publici vitii.</p>
                <pb xml:id="P3_0000253"/>
                <p>9. I feudi che hanno li religiosi li rovina la disciplina regolare et la
                    castità.</p>
                <p>10. Li religiosi con supplice manifestano tutti i defetti de i claustri al
                    principe et a suoi tribunali.</p>
                <p>11. Delli italiani che mangian carne con li heretici nelli giorni prohibiti.</p>
                <p>12. L’absentia de vescovi dalle lor chiesse.</p>
                <p>Remedio:</p>
                <p>Al primo separar l’erario ecclesiastico da quello delli heretici.</p>
                <p>Al 2° privarli della dignità post primam admonitionem.</p>
                <p>Al 3° proibirgli il convitarsi con li heretici.</p>
                <p>Al 4° castigarli secondo la forma del concilio et quello che hanno fabricato
                    applicar ai seminarii.</p>
                <p>Al 5° La pena de sacri canoni contra simoniacos.</p>
                <p>Al 6° il nuntio faccia un sinodo generale.</p>
                <p>Al 7° ordinar che si lega la dottrina christiana dal mese di magio per sin tutto
                    settembre et così ritornarà l’uso de vesperi.</p>
                <p>Al 8° applicar quelle pensioni parte alli seminarii et parte alli
                    parrochiani.</p>
                <p>Al 9° che se affittino le giurisdittioni a laici, etiam con un puoco de danno più
                    presto che naschino tanti scandoli.</p>
                <p>Al 10° il nuntio essendoli ascoltarà tutti i gravami de religiosi.</p>
                <p>Al 11° il nuntio ricerchi al principe che tutti li italiani che son stati
                    cattolici et che vengono d’Italia siano scacciati il che otterrà del certo.</p>
                <p>Al 12° La residentia overo un suffragamine.</p>
                <p>Remedio generale:</p>
                <p>1° V. S.tà tenga un nuntio di buona vela non simoniaco, non tolla presente;
                    perché delli passati ancora si mormora siano sudditi o confidenti di casa
                    d’Austria.</p>
                <p>2° Che li padri gesuiti più secretamente trattino con i principi, cartasiani, fra
                    ventura.</p>
                <p>3° Far tre seminarii uno in Stiria, l’altro in Charintia, l’altro in Cragno, le
                    entrate sarrano de i beni ecclesiastici, di quelli che ne han’ di superfluo,
                    delli conventi dove sta un frate o doe con scandalo, li doi conventi de
                        certusini,<note xml:id="FN3_00197_01" type="footnote">Geirach und Seiz in
                        Slowenien.</note>la prepositura d’Ebendorfh <note xml:id="FN3_00197_02"
                        type="footnote">Augustiner Chorherrenstift Eberndorf in Kärnten.</note>et
                    molti conventi de mendicanti che danno più scandalo che utile alla chiesia, il
                    nuntio applichi tutte le pene del clero a questi seminarii et ancor bisognando
                    V. S.tà <pb xml:id="P3_0000254"/>faccia una colletta dalli conventi d’Italia da
                    questi seminarii usciranno boni religiosi, buoni parrochiani et buoni laici, et
                    li publici officii poi che il principe non vol dar publici officii senon a
                    cattolicii et né a puochi de i vertuosi et da bene siano ammaestrati con gran
                    timor d’Iddio, che in cinque o sei anni si riempierà il paese di buoni
                    predicatori, così con facilità si ridurrà quel populo d’ovile alla religion
                    cattolica.</p>
                <p>4° Il nuntio visita tutto il paese avanti faccia il seminario.</p>
                <p>5° Habbia autorità il nuntio condur monache d’Italia.</p>
                <p>6° di poter congiungere et disunire beneficii ecclesiastici secolari et
                    regulari.</p>
                <p>7° V. S.tà scriva al ser.mo arciduca Ernest raccommandandoli questa riforma del
                    che so che si ha ardentissimo desiderio.</p>
                <p>Rimedii temporali:</p>
                <p>1° Che se facci un re di Romani.<note xml:id="FN3_00197_03" type="footnote"
                        >Schreiben des Papstes an Rudolf II. mit der Mahnung zur Königswahl vom 19.
                        Februar 1593: Arch. Vat. Arm. 44, vol. 38, f. 239r; Pastor XI
                    696.</note></p>
                <p>2° Che l’arciduca Ferdinando<note xml:id="FN3_00197_04" type="footnote">Der
                        zukünftige Landesfürst studierte in Ingolstadt.</note>venghi a casa sotto
                    l’arciduca Ernest.</p>
                <p>3° Muti consiglieri.</p>
                <p>4° V. S.tà procuri che nel tor (?) il giuramento dei sudditi i principi habbiano
                    li imbasciatori et così l’arcivescovo de Solspurch, il patriarca di Aquilea et i
                    prelati di quelle provincie tutti unitamente protestino al principe, che levi li
                    predicanti della città promettendoli aiuto si bisognarà, questo rimedio solo
                    basta a smorzar l’eresie.</p>
                <p>5° Si dispegnino i castelli.</p>
                <p>6° Li beni ecclesiastici impegnati sotto Ferdinando imperator,<note
                        xml:id="FN3_00197_05" type="footnote">Mit päpstlicher Zustimmung wurde unter
                        Ferdinand I. ein Viertel des gesamten Kirchenvermögens für die Türkenkriege
                        herangezogen. Vieles davon kam bei der Umsetzung in Geld in den Besitz
                        protestantischer Adeliger.</note>che così si scacciaranno li baroni heretici
                    et multiplicaranno li cattolici et il principe si farrà più riccho et più
                    potente.</p>
                <p>Rimedio per Segna:</p>
                <p>1° Venderla al re di Spagna con tutte quelle rive et con quel danaro il principe
                    dispegni castelli et beni ecclesiastici per questa strada si assecura il mare
                    adriatico dal Turco et l’Austria inferiore, il Frioli et tutti l’Italia. Si pon
                    freno alli heretici et congiunta Casa d’Austria di Spagna con Germania, si
                    assecura le lettione del imperatore in persona cattolica.</p>
                <pb xml:id="P3_0000255"/>
                <p>2° Se questo non riuscisse si fortifichi la torre di Segna, si lasci lì trecento
                    soldati et si reduca il resto in Otoctiaz<note xml:id="FN3_00197_06"
                        type="footnote">Siehe Nr. 176.</note>fortificandolo per questa strada, si da
                    satisfattione a tutti et si fortificano più i confini.</p>
                <p>3° In tanto se le mandi l’assolutione come humilmente domandano con l’occasione
                    di questo s.mo giubileo.</p>
                <p>4° Si soccorrino in questa estrema nescità di una puoca di vittuvaglia acciò non
                    facessero come quelli biz.</p>
                <p>Ricordo generale:</p>
                <p>V. S.tà mandi gente et non danari,<note xml:id="FN3_00197_07" type="footnote"
                        >Wiederholt hat der Papst größere Geldsummen für die Türkenabwehr geschickt,
                        1595 und 1601 ein Hilfsheer; Pastor XI, 209—229; Brancucci,
                    193—203.</note>per me Agnus Dei et corone.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
