<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00093">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-02-22" n="1">1593-02-22</title>
                <title level="a">93. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Februar 22</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, 38rv, 40r, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 155—158.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00093">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-02-22" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00092.xml">92.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Februar 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00094.xml">94.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Februar 27</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00089.xml">89. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Februar 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00094.xml">94. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Februar 27</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ungarischer Reichstag von Ehzg Matthias eröffnet. Ungarn stellen Fragen und
                    Bedingungen. Sorge vor Aufständen. Unterwerfung der Ungarn unter türkisches Joch
                    bei Gewährung gewisser Freiheiten, vor allem Gewissensfreiheit, wie sie die
                    Siebenbürger haben, nicht undenkbar. Schwierigkeiten in der kaiserlichen Armee.
                    Bau einer Festung gegen Petrinja notwendig zur Verhinderung türkischer Einfälle
                    nach Steiermark und Krain. Reise Ehzgin Marias nach Bayern und Tirol
                    wahrscheinlich wegen Mündigerklärung ihres Sohnes Ferdinand. Spanischer<pb
                        xml:id="P3_0000138"/> Kartäuser fordert Rückstellung der Klöster Seiz und
                    Gairach gemäß päpstlicher Entscheidung. </p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="93">Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Februar 22</head>
            <div>
                <p>Mando qui a V. S. Ill.ma nove che habbiamo di Polonia, le quale sono di non puoca
                        importantia.<note xml:id="FN3_00093_01" type="footnote">Ebenda f. 39r Avvisi
                        aus Krakau von 1593 Januar 14.</note>
                </p>
                <p>D’Hungaria si scrive, che havendo il ser.mo arciduca Mathias fatto la
                    propositione della dieta l’ordini et stati, subito l’altro giorno dapoi, gli
                    havevano produto una breve scrittura, domandando in quella S. A. s’haveva
                    plenipotentia di contrattar et concluder con loro tutte le cosse, che potevano
                    occorrer. Item, se Sua Maiestà gli haveva levato i lor gravami, se la voleva
                    impiegar l’intrade del regno nella difesa di quello. Cossì anchora supplir
                    quello che potria manchare del suo o delli aiuti del imperio, et massime,
                    redintegrarli il lor diminuiti privilegii. Quello che S. A. l’haverà resposto,
                    non intendiamo anchora, ma dubitiamo che la dieta sarà alla sconclusione, non
                    havendo S. A. autorità di gratificarli nella minima parte della lor domanda,
                    nella quale loro sono tanto ostinati, che più presto tentarano ogni estremo, che
                    desisterano di tal lor domanda, et essendo cossa, che Sua Maiestà come si tiene,
                    non li puo sotisfare, cioè, ne lassarli il governo delle intrade del regno, ne
                    levar dalle principal forze li capitanei alemani et deputar in luogo loro
                    hungari, come sott’ il pretesto dei privilegii domandono ragionevolmente, è da
                    temer, che presto si vederano in quel regno turbe et revolutioni, molto
                    preiudiciale alla republica christiana. Massime s’essi hungari si resolvessero
                    di sottometersi al giogo d’esso Turco, in quel modo, come hanno fatto i lor
                    paesani li transilvani, che dal Turco sono lassati in qualche libertà et
                    specialmente, quella delle conscientie<note xml:id="FN3_00093_02"
                        type="footnote">Siebenbürgen kam 1541 unter türkische Oberhoheit, zahlte dem
                        Sultan jährlich 15.000 Dukaten Tribut und behielt die Gewissensfreiheit:
                        Hammer-Purgstall IV, 32.</note>, ma dal resto sono arabiati l’un contra
                    l’altro, come cani et gatti. Di che è da dubitar molto sentendosi publicamente
                    dire, che sono per farlo, il che se facessero, et il Turco li tratasse un puoco
                    di tempo bene. V. S. Ill.ma et massime la Santità di Nostro Signore, sia pur
                    certissima, che molti di questi nostri confinanti col regno d’Hungaria, per la
                    medesima libertà delle lor conscientie, li sequitariano, et persequitariano poi
                    i poveri catholici più che non fa hora il Turco. Al che se Sua Santità potesse,
                    remediar et obviar in tutto o in qualche parte, la faria la santissima opera.
                    Per la prossima posta significarò a V. S. Ill.ma quello che succederà et
                    s’intenderà più oltra. <note xml:id="FN3_00093_03" type="footnote">Siehe Nr. 94,
                        97.</note>
                </p>
                <pb xml:id="P3_0000139"/>
                <p>Della nostra espeditione contra il Turco o il bassa di Bosna non s’intende
                    niente, eccetto grandissimi lamenti et indolentie da quelli con li quali si
                    retrovano i cavalli del Rhedario et conte di Monte Cuculo, che li ruinano piùche
                    non fariano i turchi. Il medesimo fanno i regimenti del imperator et de signor
                    arcivescovo di Salzburg, delli quali non si trova più la metà, essendo morti
                    parecchi et molti fugiti.<note xml:id="FN3_00093_04" type="footnote">Rederns
                        Reiter waren am 10. Februar 1589 bestallt, die Salzburger Söldner am 15.
                        November 1592: Loebl 777 f.</note>Il Monte Cuculo a ponto si trova hora qui,
                    et domanda di esser licentiato con i suoi, allegando voler più presto esser
                    licentiato che perder il tempo, senza far niente. Il che io li credo, ma è ben
                    vero, che havendo lui condotto molti furlani, sudditi veneti, et hora fatto la
                    Signoria un bando rigorosissimo, che tutti senza indugia retornino a casa, et
                    loro scominciano a retirarsi, che tal causa anchora lo muova a tal domanda.</p>
                <p>Sua Ser.ma Alteza manda hogi, già verso Zagrabia, alquanti per veder et
                    deliberar, come si possa far un contraforte a Petrina l’anno passato fabricato
                    dal Turco. Cossì anchora farsene un altro o dua pur lì sulla riva della Colapi,
                    havendosi nova di Turchia, che esso bassa di Bosna, li voglia in quei luogi di
                    là della Collapi, sul suo, quanto prima, fabricare. Il che se li succederia, V.
                    S. Ill.ma mi creda, senza alcun dubio, che la Karniola et Stiria in breve
                    sariano nelle mani et governo o potere d’esso Turco. Il che cessi Idio nostro
                    signore gratiosamente.</p>
                <p>La ser.ma arciduchessa s’aspetta da hieri a otto.<note xml:id="FN3_00093_05"
                        type="footnote">Siehe Nr. 72, 97.</note>Et però dubitiamo che la nostra
                    partenza verso Karinthia alla dieta non sarà, se non di hogi a otto. Corre voce,
                    che essa ser.ma arciduchessa andò principalmente dal fratello duca di Bavieria
                    et dal ser.mo arciduca Ferdinando in Tirol, per haver il lor assensu di
                    supplicar a Sua Maiestà Cesarea che la dispensi con figliolo nostro principe
                    circa minorenitatem suam, acioché S. A. istessa possa pigliar il governo dei
                    suoi paesi. <note xml:id="FN3_00093_06" type="footnote">Ehzg Ferdinand übernahm
                        erst 1595 die Regierung Innerösterreichs: Hurter III, 291; unten Nr. 329:
                        Rudolf II. übertrug Ferdinand II. die Landesverwaltung am 3. Mai
                        1595.</note>Il ser.mo Ernesto pagaria assai che la cossa fosse già in
                    opera.</p>
                <p>Quel padre spagnolo Certosino, che cerca di rehaver li doi monasterii tolti alla
                    sua religione et datti alli padri lesuiti, fu hieri prima meco, et si lamentò
                    molto, che non possa ottener tal cossa, come Sua Santità iustamente l’ha
                        comandato.<note xml:id="FN3_00093_07" type="footnote">Siehe Nr. 74.</note>Io
                    vengo insimulato et imputato di non haver sollicitato da senno il desiderio
                    della ser.ma arciduchessa come la mi haveva ordinato, mandando mi Sua Maiestà
                    Cesarea da Sua Santità. Io <pb xml:id="P3_0000140"/>son certissimo, che
                    bisognando et Sua Santità et V. S. Ill.ma mi farian fede, che ho fatto il
                    contrario fidelmente, havendomelo cossì commandato la ser.ma. Ma confesso bene,
                    che da me et senza tal ordine, non l’haveria possuto far salva conscientia,
                    medesimamente m’inculpa il ser.mo Massimiliano nel negozio della comenda a
                    Venezia. <note xml:id="FN3_00093_08" type="footnote">Gemeint ist das
                        Deutschordenspriorat S.ma Trinità: Rainer, S.ma Trinità 357 ff.</note>Ma Dio
                    sà, cossì anchora Sua Santità e V. S. Ill.ma, che non potevo far più di quello
                    che ho fatto. Et che haveria sentito grandissimo contento, quando Sua Santità
                    havesse essaudito Sua Alteza, et lassato a lei la omnimoda dispositione di detta
                    comenda. V. S. Ill.ma mi perdoni, che li scrivo tal cosse. Imperoché il
                    prometermi che V. S. Ill.ma ne sentirà dispiacere mi fa restar consulato . .
                    .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
