<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00241">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-03-26" n="1">1594-03-26</title>
                <title level="a">241. Kobenzl an Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1594 März
                    26</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 179r—180r, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 253 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00241">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1594-03-26" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2761353">Wiener Neustadt</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00240.xml"
                        >240. Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 März 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00242.xml">242.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1594 März 29</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00238.xml">238. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1594 März 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00242.xml">242. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1594 März 29</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Sammlung der Truppen in Komorn. Vorrücken auf Gran/Esztergom. Reichstag. Neuer
                    Reichsvizekanzler. Einfälle in feindliches Gebiet an der slawonisch-kroatischen
                    Grenze. Hochwasser verhindert Verlegung des Fußvolkes und der Artillerie von
                    Nógrád nach Gran. Türken fordern von christlichen Untertanen Getreide und
                    Fleisch.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="241">Kobenzl an Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1594 März 26</head>
            <div>
                <p>Hoggi domenica „Laetare“ ho havuto lettere dal campo del ser.mo Mathias, che mi
                    scrive l’hoste di S. S.tà Vienese,<note xml:id="FN3_00241_01" type="footnote"
                        >Wolf Unverzagt.</note>del tenore che seguita:</p>
                <p>„L’altro hieri sabbatho siamo partiti dal campo, hieri et hoggi si fermiamo
                        qui<note xml:id="FN3_00241_02" type="footnote">Dregel.</note>, aspettando
                    l’artellaria. Si come spetavamo anchora quel de Teufenbach general di Hungaria
                    superior, che è pur hoggi venuto, per deliberar seco, quello che doveria lui
                    fare con la sua gente che ascende a 8000 combatenti.</p>
                <p>L’ultimo di questo si raunarà tutta la gente di qua et di là del Danubio a
                    Comaronio, dove venirano et ci sarano anchora li 1.200 cavalli dei electori di
                    Sassonia et Brandenburg, li 6000 di quel de Lawenberg et Sassonia duchi, li 1000
                    del sig. Berko, item li 700 di quelli de Moravia, et 500 pedoni li 200 cavali di
                    Lusatia et li 500 pedoni di Silesia. Li 2000 cavalli di Bohemia et Silesia sono
                    già con noi con li 300 cavalli di Moravia che conduce quello de Amstein. Li tre
                    corneti d’archibugieri di quel de Starnberg, Konigsperg et Colonitsh sono
                    parimente già comparsi, et però credo, che al ossedio di Strigonio haveremo fin
                    a 40.000 combatenti. A Novigrad non ne havevamo più di 30.000, se ben i turchi
                    ci stimavano fin <pb xml:id="P3_0000304"/>a 50.000. <note xml:id="FN3_00241_03"
                        type="footnote">Siehe Nr. 176, 207, 210, 215, 236, 247.</note>Hebbemo tanti
                    cochi che era maraviglia. Domani tiraremo a Leba, postdomani a Vibor. S. A. si
                    fermarà a s. Maria della Isola di Iaurino o Comaron finché la gente si raunarà,
                    et sarà poi tempo del ossedio di Strigonio. Ogn’uno a volontorosa a quello, et
                    il Danubio ci recarà o darà magior copia di vittuvaglia. Hoggi mandiamo il sig.
                    colonello Curtio per condur a Comarion le quatro insegne de suoi lanzi, che ha
                    lassato a Vienna. S. A. gl’ha commesso anchora d’armar le sette barche armate
                    che sono già in ordine nel arsenale con alquanti nassadi, barche longe
                    ungaresche, et poi venir giù a Comar con loro. Imperoché l’ossedio di Strigonio
                    n’ha bisogna per defesa del ponte, che si farà, et quelle serviranno a ciò.
                        <note xml:id="FN3_00241_04" type="footnote">Siehe Nr. 260, 284.</note>Da
                    Dregel alli 14 di martio 1594.“</p>
                <p>Mi vien parimente da Praga scritto, che S. M.tà Ces. non sarà alla dieta se non
                    in principio di maggio.<note xml:id="FN3_00241_05" type="footnote">Der Reichstag
                        wurde erst am 2. Juni eröffnet.</note>La causa si tace, se l’ellettori
                    l’hanno domandato, bene, se non, la cossa mi dispiace molto. La morte del
                    quondam vicecancelliere il sig. Curtio l’havera forse causato. S. M.tà ha tolto
                    in luogo suo il dr. Corraducio, <note xml:id="FN3_00241_06" type="footnote"
                        >Rudolf von Coraduz, Reichsvizekanzler: Niederkorn 69.</note>che fu col sig.
                    d’Harrach per congratular et render obedientia a S. S.tà, huomo certo da bene,
                    et di molte belle qualità, et mio parente.</p>
                <p>Sta sera è venuta una lettera dal ser.mo Mathias al mio padrone,<note
                        xml:id="FN3_00241_07" type="footnote">Ehzg Maximilian.</note>nella quale in
                    sostanza gli scrive et ratifica il sopradetto, essortando S. A. a voler anchora
                    lei ordinar che sulle frontiere di Schiavonia et Croatia circa al principio
                    d’aprile si tenti et facia qualche cossa per divertimento del comun nemico. Il
                    che S. A. sta notte per posta propria ha fatto mandar al conseglio bellico per
                    lor informatione et bon parere. Il sig. conte de Zerin con 400 cavali di Stiria
                    et 2000 combatenti del presidio di Schiavonia ordinario, item con i suoi soldati
                    et vicini è uscito fuori al danno del nemico li 18 o 19 di questo; <note
                        xml:id="FN3_00241_08" type="footnote">Siehe Nr. 238, 242.</note>aspetiamo
                    d’hora in hora d’intender quello che haverà fatto. Et perciò io dubito
                    ragionevolmente che sì presto li de Stiria et Schiavonia poco potrano fare. Pure
                    il negocio si solicitarà et procaciarà a tutto nostro potere. 23. martii
                    1594.</p>
                <p>Hoggi ho lettere dal sig. presidente del conseglio bellico dai 22 di questo de
                    Lerna, le quale accusano, che l’artellaria et fanteria non era anchora retornata
                    da Novigrad per le grand aque, et che però a suo iudicio Strigonio non
                    s’ossediarà fin a mezo aprile,<note xml:id="FN3_00241_09" type="footnote">Siehe
                        Nr. 260.</note>et chel bego de No<pb xml:id="P3_0000305"/>vigrad era
                    prigione del beglerbego con tutti i suoi soldati che si potevano havere
                    inculpandolo che s’haveva reso senza sparger sangue. Il che egli imputava a lui
                    et gli minaciava di voler far esponer al lor grand sig., che era abandonato da
                    lui, et il bassa de Buda senza che gli havessero mandato il minimo soccorso.</p>
                <p>Di più che i turchi scominciavano ad angariar di lor poveri christiani sudditi
                    domandando da loro 6 rubii<note xml:id="FN3_00241_10" type="footnote">1 Rubbio ~
                        21,7 Liter: Rottleuthner 57.</note>di grano per ogni casa, la decima dei
                    animali o sei talleri . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
