<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00168">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-09-25" n="2">1593-09-25</title>
                <title level="a">168. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 September 25</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 48bb, f. 9v, 10r; DHI, Minucci MSS 2,
                            f. 120r, Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00168">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1593-09-25" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00167.xml"
                        >167. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 September 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00169.xml">169.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Oktober 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00165.xml">165. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1593 September 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00169.xml">169. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1593 Oktober 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Sendet Breven und schriftliche Unterlagen für Konstanz. Eichstätter
                    Angelegenheit. Bevorstehender Reichstag. Visitation der Diözese Aquileia.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="168">Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 September 25</head>
            <div>
                <p>Il dispaccio della settimana passata fu inviato a V. S. per via di Constanza con
                    li brevi per il sig. cardinale d’Austria<note xml:id="FN3_00168_01"
                        type="footnote">Nr. 164.</note>, per il Pistorio, <note
                        xml:id="FN3_00168_02" type="footnote">Breve an Johann Pistor vom selben
                        Datum, ebenda; siehe Nr. 164, 204.</note>acciò ella potesse attendere a
                    negotii proposti da S. S. Ill.ma conforme alla scrittura che se le mandò
                    quindeci di sono.<note xml:id="FN3_00168_03" type="footnote"> Nr. 163.</note>Ma
                    dalle sue de 9 <note xml:id="FN3_00168_04" type="footnote">Nicht
                        vorhanden.</note>vedo che potria sopra stare qualche necessità di ritornare
                    ad Eistadio et V. S. si haverà da governare secondo ’l tempo per attender prima
                    a quello che vederà più importante. <note xml:id="FN3_00168_05" type="footnote"
                        >Portia kehrte nach Eichstätt zurück: Nr. 200, 204.</note>Per questo
                    s’indrizza il presente dispaccio in Baviera pregando il sig. duca che lo facerà
                    subito capitare ov’ella sarà.</p>
                <p>Et quanto alla elettione d’Eistadio merita pur qualche lode la risolutione del
                    vescovo, che conoscendosi mal atto a quella cura, condescende a lasciare libertà
                    al capitolo di sostituirgli chi più piacerà. A V. S. è già <pb
                        xml:id="P3_0000223"/>noto intorno a ciò il desiderio di N. S., però non se
                    le replica altro, se non che procuri quel che giudicarà maggior bene di quella
                    chiesa.</p>
                <p>Il consiglio mandato da lei per rimediare a gl’imminenti pericoli d’Alemagna è
                    senza dubbio più difficile de esseguire in questo tempo che non era altre volte
                    quando è stato proposto,<note xml:id="FN3_00168_06" type="footnote"/>perché la
                    guerra del Turco occuparà tutti i pensieri et evacuarà tutte le borse de
                    prelati. Ma avvicinandosi già il tempo della dieta, <note xml:id="FN3_00168_07"
                        type="footnote"/>sarà materia da consultar qui vi con li vescovi migliori et
                    con altri prattichi per incaminarla come et quando parerà più opportuno. Alle
                    visite et riforme degli ecclesiastici da quanto calore si può N. S. essortando,
                    ammonendo et commandando et s’è pur ito facendo qualcosa, ma alcuni si scusano
                    sotto pretesto de varii impedimenti et hora addurrando quello della guerra, la
                    qual però non ha ritardato il coadiutore di Aquileia che non seguiti l’officio
                    di pastore anco fra lo strepito dell’armi, <note xml:id="FN3_00168_08"
                        type="footnote">Franciscus Barbarus visitierte erfolgreich, unbeschadet der
                        nahen Türkengefahr die Grafschaft Görz: Nr. 130, 148, 201.</note>il timore
                    delle quali suol essere la cote, nella quale si suscitano le scintille della
                    pietà et del ricorso alla divina misericordia a cui piaccia di risguardare la
                    republica christiana con occhio placido et benegno et di concedere a V. S. ogni
                    bene . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
