<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00070">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1592-12-31" n="1">1592-12-31</title>
                <title level="a">70. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1592 Dezember 31</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 14r—15r, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 140—143.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00070">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1592-12-31" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00069.xml">69.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1592 Dezember 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00071.xml">71.
                        Klemens VIII. an Ehzg Ernst - Rom, 1593 Januar 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00069.xml">69. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1592 Dezember 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00072.xml">72. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Januar 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Empfiehlt sich zur Unterstützung Aquileias und Gurks bei der Visitation. Klagen
                    über skandalös lebende italienische Mönche in Österreich. Nötige Reformen des
                    Augustiner- und Dominikanerordens und der Franziskaner Observanten. Schnee
                    verhindert Krieg. Teilweiser Abzug der Truppen von der Grenze. Gerüchte über
                    Friedensverhandlungen mit <pb xml:id="P3_0000114"/>den Türken. Nachrichten aus
                    Siebenbürgen über vom Fürst befohlenes Massaker.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="70">Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1592 Dezember 31</head>
            <div>
                <p>Ho havuto et inteso le di V. S. Ill.ma dei 3 del presente.<note
                        xml:id="FN3_00070_01" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>Et se mai S.
                    S.tà sarà servita di comunicar o commandarmi qualche cossa pertinente al
                    servitio di Dio et della sua s. religione catholica in queste parte, la potrà
                    esser segurissima, che li servirò fidelmente et a tutto mio potere, senza alcuna
                    eccetione, reputandomi felicissimo quando lo potro far a piena sua
                    satisfattione. Si come hora subito ho scritto al Mons. Barbaro coadiutor del
                    rev.mo patriarcha d’Aquileia et al r.mo vescovo di Gurco haver commissione da S.
                    S.tà, che per quello che l’uno et l’altro qui potrà haver bisogno dell’authorità
                    del Ser.mo Arciduca Ernesto <note xml:id="FN3_00070_02" type="footnote">Nicht
                        vorhanden.</note>, io mi interponga per levar loro tutte le difficultà. Et
                    che lo farò a ogni lor requisitione di manera che mi potrano far fede appresso
                    S. S.tà et V. S. Ill.ma, non havendo S. S.tà servitore in queste parte, che mai
                    m’avanzarà nel desiderio poter gli servire più complita et efficacemente. Et
                    forse la non trovarà altro, che lo potrà far meglio, almanco per esser io stato
                    già 35 anni con altri al governo di questi paesi. <note xml:id="FN3_00070_03"
                        type="footnote">Kobenzl wird 1558 als lateinischer Kanzleischreiber erwähnt:
                        Noflatscher 95.</note>Et poiché V. S. Ill.ma insieme mi scrive, che l’avisi
                    talvolta di quello, che giudicarò espediente ala gloria di S. Div. M.tà, non
                    mancharò di farlo alla giornata simplici oculo et solo a quel fine
                    ingenuamente.</p>
                <p>Et per principiarlo hora nel nome del Sig. spero, che S. S.tà si ricordarà, chel
                    questo mio padrone il Ser.mo Arciduca Carlo di gloriosa memoria si lamento molto
                    verso di lei dei frati italiani, che vengano esser mandati in queste parte et
                    vivono sì scandalosamente<note xml:id="FN3_00070_04" type="footnote">Zu
                        entsprechenden Klagen: Rainer, G.N. I, 20.</note>, che forse saria meglio,
                    che non venissero, ma li monasterii restassero vodi, sì come in breve senza
                    fallo restarano deserti et da loro spogliati, se da S. S.tà non gli sarà
                    remediato. Per il che tutti i buoni et zelosi del honor di Dio in queste parte
                    estremamente desiderano, che S. S.tà inponga la manu et commandi una visita et
                    reforma di tutti i monasterii di s. Augustino, di s. Domenico et di s. Francesco
                    de observantia, se non per tutta la Bohemia et Moravia, al manco per l’Austria,
                    Stiria, Karinthia et Carniolia. <note xml:id="FN3_00070_05" type="footnote"
                        >Arch. Vat., Arm. 44 vol. 38, f. 374r, Breve vom 26. Juni 1593 betreffend
                        Visitation der Benediktinerklöster; ebenda Epp. ad Principes vol. 25, f.
                        357rv, Breve vom 6. April 1594 betreffend Visitation der
                        Augustiner-Eremiten; Mauritius Tertius Parmensis, Generalvikar der
                        Augustiner-Eremiten für Deutschland, starb am 18. Februar 1594 auf einer
                        Visitationsreise in Deutschland: Kunzelmann 63 f. Speciano berichtete im
                        Frühjahr 1593 wiederholt von Visitationen: Mosconi III, 166, 172,
                        175.</note>Ma S. <pb xml:id="P3_0000115"/>S.tà avertisca, se la non farà
                    qualche straordinaria provisione, ma comandarà tal visita et reforma alli
                    generali delle dette religioni, che non se ne potrà sperar frutto veruno.
                    Imperoché se bene spesse volte ci vengano fuora provinciali mandati dalli detti
                    lor generali, nulla di meno li scandali et le profusioni o alienationi dei
                    monasterii o lor beni si vegano tutta via maggiori et fu visto più d’una volta,
                    che le pecorelle furono commesse ai lupi rapaci. Laonde, forse S. S.tà faria
                    meglio, mandando lei un suo general commissario, fuora, persona che si
                    contentasse di doi o tre servitori al più per non gravar i monasterii con molta
                    spesa, et che giontamente con i provinciali di esse religioni visitasse et
                    reformasse successive tutti i lor monasterii di queste parte in quel miglior
                    modo, che S. S.tà saperia farli prescriver. Et saria bene, che tal visita e
                    reforma si principiasse a Fiume et a s. Pietro in Bosco <note
                        xml:id="FN3_00070_06" type="footnote">Augustinerkloster in Fiume und
                        Paulinerkloster St. Peter im Walde, Istrien, Diözese Parenzo: Rainer, G.N.
                        II, 293.</note>, li vicino; che la visita et reforma di quei soli monasterii
                    importaria d’avanzi la spesa et fatiga, che v’andarà. Di che V. S. Ill.ma potrà
                    assegurar in nome mio S. S.tà et la trovarà chiaramente, che non si poteva
                    pensar né far cossa più profitevole alla propagatione della gloria di Dio in
                    queste infelice parte. Et però voglio sperar, che S. S.tà non mancharà di far la
                    necessaria provisione almodo sudetto o communque li parerà piùespediente;
                    massime potendo S. S.tà esser certissima, che la impresa sarà summamente
                    favorita da questi ser.mi principi.</p>
                <p>La nostra guerra è anchora nei termini scritti a V. S. Ill.ma, cioè che per la
                    grand neve non si puo far niente.<note xml:id="FN3_00070_07" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 66, 68.</note>Ma io dubito, quando il tempo si conciarà, che li
                    soldati sarano alle lor case et i confini vodi in grandissimo pericolo di fuogo
                    et depredationi, essendo già hieri retornato il regimento del Ser.mo Arciduca
                    Ferdinando <note xml:id="FN3_00070_08" type="footnote">Siehe Nr. 61.</note>;
                    cossì anchora la gente del Nadasdi a pie et a cavallo. <note
                        xml:id="FN3_00070_09" type="footnote">Franz Thomas von Nádasdy; Jacov 18, 24
                        f.</note>Item le cernide di Stiria, Karinthia, Carniolia et Goritia, et
                    dissegnando di far il medesimo il regimento del R.mo di Salzburgo, che è già
                    vicino a qui, sole quatro legue. <note xml:id="FN3_00070_10" type="footnote"
                        >Jakob Hannibal von Raitenau, ein Bruder des Erzbischofs, kommandierte das
                        Salzburger Regiment: Götz 14.</note>Il conte de Montecucullo, abandona
                    anchora lui il confine, et si retira a Rakerspurg <note xml:id="FN3_00070_11"
                        type="footnote">Bad Radkersburg.</note>, terra di questa provin<pb
                        xml:id="P3_0000116"/>cia. Il marchese Burgaviense farà alla sprovista il
                    medesimo, non havendo hormai altra gente seco, che’l regimento di S. M.tà Ces.
                    condutto dal padre del detto arcivescovo. <note xml:id="FN3_00070_12"
                        type="footnote">Hans Werner von Raitenau zog im September 1592 mit einem im
                        Auftrag des Kaisers angeworbenen Regiment nach Kroatien, wo er am 4. April
                        1593 starb: Götz 14.</note>Tra la Mura et il Danubio si trovan alquanti
                    compagnie di archibugieri a cavallo. Et il Redario si trova sei legue da Vienna
                    con 600 cavalli reiteri, ma è stato sforzato, conferirsi a Praga per certa
                    disputa, che li fu mossa dal consiglio bellico, circa suoi stipendii. <note
                        xml:id="FN3_00070_13" type="footnote">Kaiserlicher Oberst: Nr. 59
                    A9.</note>Corre comun voce, che si tratta pace col Turco, cossa che deplorano
                    tutti i buoni, massime se dovesse restar a esso Turco Petrina, forteza che
                    questo anno da lui sul nostro fabricata <note xml:id="FN3_00070_14"
                        type="footnote">Siehe Nr. 61 A5.</note>; di dove si potria ragionevolmente
                    dubitar, della perdita o total ruina di Stiria et Carniolia, che Dio cessi in
                    eterno.</p>
                <p>In tal stato si ritrovano le nostre cosse bellice, et poiché si vede chiaramente,
                    che Dio N. S. fu contrario alli nostri dissegni, bisogna ingegnarsi di placarlo
                    et di recuperar la sua s. gratia et benedittione, o è da creder, che andremo di
                    mal in pegio, il tutto senza fallo per i nostri peccati et le heresie, che si
                    trovano tra noi. Sì come si scrive di Transilvania dei 12 di questo, che quel
                        Principe<note xml:id="FN3_00070_15" type="footnote">Sigismund
                        Báthory.</note>alla isprovista di notte habbia mandato il suo barba
                    Balthezar Bathoreo in case di certi suoi principali, et fatto li rapir dal letto
                    et lor donne, con tagliarli a pezi subito. Per il che scrivono, che tutt’il
                    paese è sotto sopra et che facilmente il Turco venirà in mezo et farà pace tra
                    loro, sogiogandoli ugualmente tutti. . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
