<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00312">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-12-31" n="1">1594-12-31</title>
                <title level="a">312. Klemens VIII. an Ehzg Maximilian - Rom, 1594 Dezember
                    31</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat., Epp. ad Principes vol. 25, f. 570r—571v,
                            Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00312">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</persName>
                    <date when="1594-12-31" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/11880099X">Österreich, Erzherzog,
                        1558-1618, Maximilian</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_062">Papst, VIII.,
                        Klemens - Österreich, Erzherzog, 1558-1618, Maximilian</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00311.xml"
                        >311. Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 Dezember 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00313.xml">313.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 Dezember 31</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_062" target="L3_00301.xml">301. Klemens VIII. an Ehzg
                        Maximilian - Rom, 1594 Oktober 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Aufforderung zur Rückstellung der von Protestanten besetzten Kirche in Villach.
                    Kaiser, Landeshauptmann von Kärnten, B. von Bamberg, Bamberger Vizedom in
                    Kärnten und Nuntius Speciano damit befasst.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="312">Klemens VIII. an Ehzg Maximilian - Rom, 1594 Dezember 31</head>
            <div>
                <p>Dilecte. Tuae nobilitatis praecipue est laus, catholicae religionis propagationi
                    summa propensione animi favere itaque antequam literas acciperemus venerabilis
                    fratris nostri patriarchae Aquileiensis, iam nobis persuasum erat, patrocinium
                    et auctoritatem tuam praesto illi ad futuram, ut Voceniense negotium tanta spe
                    inchoatum felices haberet progressus, de quo his proximis diebus ad te
                    scripsimus, ut haereticorum <pb xml:id="P3_0000388"/>conatus comprimeres, si quo
                    modo ea, quae de ecclesiarum illarum restitutione a vicedomino Bambergensi iuste
                    decreta erant, convellere impie molirentur. <note xml:id="FN3_00312_01"
                        type="footnote">Siehe Nr. 301, 308. Breve an Bamberger Vizedom in Kärnten
                        vom 26. November 1594: Arch. Vat., Epp. ad Principes, vol. 25, f.
                        547r—548v.</note>Et certe iam tuo iussu egregio suffragante viro non minus
                    pio, quam nobili comite Ortemburgio, <note xml:id="FN3_00312_02" type="footnote"
                        >Johann Graf von Ortenburg, Landeshauptmann von Kärnten. Breve vom 24.
                        Dezember 1594 ebendort, f. 562r—563r.</note>recte omnia procedem iudebantur,
                    et de ecclesiae fructibus, et sacris ornamentis recuperandis agebatur . . , cum
                    cives Voconienses nobilium haereticorum provintiae illius, id quod iam verebamus
                    impulsu, tanquam facibus admotis magni . . seditionis incendium excitarunt,
                    tanto tumultu armis sumptis, quemadmodum a patriarcha perscriptum est, ut non
                    solum episcopus ecclesiae, Bambergensis iurisdictio, <note xml:id="FN3_00312_03"
                        type="footnote">Villach und Umgebung gehörte dem B. von Bamberg und lag in
                        der Diözese Aquileia.</note>sed et tua quoque et Caesarea auctoritas, et
                    Maiestas valde ab eis imminuta, et violata esse videatur, quae sane omnia
                    copiose tibi relata, teque illis vehamentis . . commotum esse non dubitamus,
                    neque enim ferenda est tanta haereticorum insolentia, qui divini et humani iuris
                    repagulis perruptio, nihil non audent, quo magis coherendi sunt, ut discant, se
                    in gravem et tuam, et Caesaris offensionem merito incidisse, sed et hac tamquam
                    ablata occasione, ad maiorem Dei gloriam nunc est utendum, ut de catholicae
                    religione illis in locis restituenda omni conatu serio cogitetur, ut intelligant
                    haeretici, non decesse catholicis principibus neque voluntatem, neque vires . .
                    ulciscendi Dei iniurias, et suas qua de re scripsimus accurate ad carissimum
                    filium nostrum imperatorem electum, <note xml:id="FN3_00312_04" type="footnote"
                        >Breven an Rudolf II. vom 19. November und vom 31. Dezember 1594: Arch. Vat.
                        Epp. ad Principes 25, f. 539v, 569r—570v.</note>ne satanae ministros
                    impunitos abire, et sua audacia gloriari patiatur, quin potius illorum
                    contumaciam iustitiae freni ita adstringant, ut simul animarum utilitate optime
                    consulat. Sed in tuo divini honoris zelo plurimum confidimus fili dilecte, ut
                    quod cepisti, Dei causam tuearis, et fratrum nostrorum patriarchae et episcopi
                    Bambergensis piam sedulitatem adiuves. Scripsimus autem ad eundem episcopum
                    Bambergensem, <note xml:id="FN3_00312_05" type="footnote">Breve ebendort f.
                        545r—547v, 571r—572v.</note>perutile nobis videri, si ipse quoque in
                    Carinthiam proficiscatur, ubi consociatis omnium studiis, iactis iam
                    fundamentis, praeclari operis supestructio imponatur. <note
                        xml:id="FN3_00312_06" type="footnote">Über die damaligen Vorgänge in Villach
                        ausführlich Koller-Neumann, Gegenreformation 40 ff.</note>Tu igitur fili,
                    pie, ut soles, pietatis negocium apud Caesarem urge . . ubique patrocinia fove,
                    ut hoc tibi sit ad laudis et merito<pb xml:id="P3_0000389"/> cumulum,
                    quemadmodum ex nuntio nostro Apostolico episcopo Cremonensi copiosius
                    intelliges. Nos tibi interea et fausta omnia precamur a Deo, et paterne
                    benedictus.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
