<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00044">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" notBefore="1592-10-24" cert="low" n="1">vermutlich nach
					1592-10-24</title>
				<title level="a">44. (Nach 1592 Oktober 24)</title>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
								Heinz</persName>
							<persName>Rainer Christian</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
							Kobenzl; 1592-1595</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>2001</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
									in Rom</orgName>
								<persName>Bösel Richard</persName>
								<persName>Fillitz Hermann</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
							Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68b, f. 40r—42v, Kopie.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L3_00044">
				<correspAction type="sent">
					<date notBefore="1592-10-24" n="1" cert="low"/>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00043.xml">43.
						B. Spaur von Gurk an Minucci - Straßburg, 1592 Oktober 24</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00045.xml">45.
						Ehzg Ernst an Portia - Graz, 1592 Oktober 25</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Fakultäten für B. von Gurk als Apost. Visitator der Salzburger Diözese in Kärnten
					und Steiermark</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="44">(Nach 1592 Oktober 24)</head>
			<div>
				<p>S.tas V. deputat episcopum Gurgensem visitatorum et comissarium apostolicum in
					Carintia superiore et inferiore ac Stiria Salisburgensis dioecesis quamdiu dicta
					visitatio duraverit et alias ad Vestrum et Sedis Apostolicae beneplacitum cum
						facultatibus<note xml:id="FN3_00044_01" type="footnote">Siehe Nr. 43
						A.6.</note>:</p>
				<p>Visitandi quoties sibi videbitur collegiatas et parrochiales et alias ecclesias,
					monasteria, virorum et mulierum, prioratus, praeposituras, hospitalia etiam
					exempta, eorumque personas tam in capite quam in membris.</p>
				<p>Reformandi, mutandi, corrigendi et de novo condendi non contraria sacris
					canonibus.</p>
				<p>Restituendi ecclesias, monasteria caeteraque loca ecclesiastica, secularia,
					regularia virorum et mulierum, etiam exempta, quae deiecta, subversa et desolata
					sunt, vagantes et alios monachos et religiosos ad ea revocandi su eis nova loca
					assignandi vel ad alia loca transferendi. Numerum ministrorum ecclesiasticorum
					augendi vel minuendi.</p>
				<p>Instituendi collegia scholarium et hospitalia, dotes constituendi.</p>
				<p>Caetera omnia faciendi, quae super his ad laudem divini nominis et locorum
					utilitatem et divini cultus restitutionem ac incrementum optima fore sibi
					videbuntur.</p>
				<p>Inquirendi et procedendi contra quoscumque haereticos, scismaticos et rebelles
					tam ecclesiasticos etiam exemptos, quam laicos eorumque fautores cuiuscumane
					dignitatis, et conditionis per viam a . . .<note xml:id="SN3_00044_a"
						type="siglum">2 cm beschädigt, unlesbar.</note>tionis <pb
						xml:id="P3_0000077"/>vel denuntiationis, aut ex offitio summarie eosque
					prout canonicae requirunt . . .a et suae videbitur conscientiae expedire,
					castigandi et puniendi quacumque appellatione remota.</p>
				<p>Causas dictorum criminum et quascumque alias etiam huiusmodi exemptorum,
					ecclesiasticas, etiam matrimoniales, benefitiales et profanas, civiles,
					criminales et mixtas ad forum ecclesiasticum quomodolibet pertinentes tam per
					viam simplicis quaerelae quam quarumcunque appellationum interpositarum et
					interponendarum a quibuscumque iudicibus ordinariis et delegatis a(postolicis)
					motas et movendas cum incidentibus, summarie, terminis substantialibus unico
					contextu, vel etiam non servatis, sed illorum loco praefixo termino arbitrio suo
					procedendi, sine praeiudicio dicti archiepiscopi Salisburgensis quo ad huiusmodi
					causas in prima instantia iuxta decretum Concilii Tridentini, cognoscendi et
					terminandi ac etiam appellatione remota.</p>
				<p>Citandi quoscumque per edictum publicum constito de non tuto accessu.</p>
				<p>Inhibendi quibuscumque iudicibus caeterisque quibus et quoties opus fuerit etiam
					per simile edictum etiam sub censuris et poenis ecclesiasticis et pecuniariis
					arbitrio suo moderandis et applicandis.</p>
				<p>Contra inobedientes et rebelles quoslibet censuras et poenas etiam iteratis
					vicibus aggravandi, interdictum ecclesiasticum apponendi, auxilium brachii
					secularis invocandi.</p>
				<p>Delegandi causas aliis idoneis modo et forma praemissis aut cum simili vel
					limitata potestate audiendas et determinandas.</p>
				<p>Restituendi quatenus opus sit adversus lapsum quorumcumque fatalium.</p>
				<p>Relaxandi quibuslibet iuramenta quamcumque ad effectum agendi dumtaxat.</p>
				<p>Absolvendi prout iuris fuerit quoscumque a quibusvis censuris et poenis
					simpliciter vel ad cautelam.</p>
				<p>Decernendi sequestra iuxta formam Concilii Viennensis.</p>
				<p>Restituendi prout iuris fuerit quoscumque adversus sententias et res iudicatas et
					contractus.</p>
				<p>Absolvendi in utroque foro quoscumque ad ipsum recurrentes, qui quacumque
					haeresis, scismatis, simoniae realis vel mentalis, aut confidentiae sive in
					beneficiis sive ordinibus assequendis scienter vel ignoranter commissae, vel
					apostasiae nota polluti fuerint.</p>
				<p>Ac etiam qui in bellis interfuerint neminem tamen propriis manibus
					occiderint.</p>
				<p>Et qui manus violentas in clericos vel presbiteros, non tamen episcopos citra
					membri mutilationem iniecerint.</p>
				<pb xml:id="P3_0000078"/>
				<p>Ac etiam cum male et per saltum vel ante tempus ad quoscumque etiam sacros et
					presbiteratus ordines promotis.</p>
				<p>Nec non cum eis qui ratione benefitiorum ecclesiasticorum per se obtentorum in .
					. .<note xml:id="SN3_00044_b" type="siglum">2,5 cm beschädigt, unlesbar.</note>a
					iure, vel fundatione aut alias requisitum, se ad sacerdotu . . . <note
						xml:id="SN3_00044_c" type="siglum">3,5 cm beschädigt,
					unlesbar.</note>fecerint aut post ipsum tempus benefitia huiusmodi retinuerint
					fructus ex eis indebite percipiendi.</p>
				<p>Ac etiam qui horas canonicas recitare omiserint, si hoc ab ipso humiliter
					petierint.</p>
				<p>Haereticos etiam non tamen relapsos facta prius ab eis haeresum et complicum
					confessione detestatione et abiuratione publica vel secreta, prout sibi expedire
					videbitur.</p>
				<p>Apostatas vero dummodo ipsi ad suam propriam vel aliam strictiorem religionem
					revertantur.</p>
				<p>Ac simoniacos, si prius beneficia per simoniam assecuta realiter dimiserint. Nec
					non sacrilegos et alios, qui bona et fructus ecclesiasticos indebite perceptos
					propriis ecclesiis quae illae sunt seu . . .<note xml:id="SN3_00044_d"
						type="siglum">2 cm beschädigt, unlesbar.</note>sibi ad illas in pios usus,
					prout melius sibi videbitur convertendos integre restituerint.</p>
				<p>Ab huiusmodi criminibus et delictis et generaliter quoscumque alios a quibusvis
					aliis excessibus et peccatis, etiam in casibus dictae Sedi reservatis, non tamen
					contentis in literis in die Coenae Domini legi consuetis.</p>
				<p>Nec non excommunicationis aliisque ecclesiasticis sententiis censuris et poenis
					ecclesiasticis et temporalibus, quas propterea incurrerint in forma ecclesiae
					consueta iniuncta eis pro culpae modo poenitentia salutari et aliis, quae de
					iure fuerint indulgenda.</p>
				<p>Et cum eis et generaliter cum quibusvis aliis clericis et personis ecclesiasticis
					super quacumque irregularitate per eos etiam qui forsan eorum aliqui censuris
					huiusmodi lig. . .d missas et alia divina offitia, non tamen in contemptum
					clavium celebraverint, vel alias quomodolibet, non tamen occasione homicidii
					voluntarii laesae M.tis . . .<note xml:id="SN3_00044_e" type="siglum">4 cm
						beschädigt, unlesbar.</note>ntracta, itaque nondum promoti omnes etiam
					sacros ordines suscipere et tam ipsi, quod alii sic ordinati in eis etiam in
					altaris ministerio ministrare, ac quaecumque quotcumque et qualiacumque
					benefitia ecclesiastica cum cura et sine cura qualitercumque qualificata, se
					invicem tamen compatientia recipere ac illa et per eos obtenta, non tamen per
					simonia assecuta retinere libere et licite possint. Dispensandi, et ab eis omnem
					inhabilitatis, et infamiae maculam contra eos insurgentem penitus abolendi.</p>
				<pb xml:id="P3_0000079"/>
				<p>Ac etiam quoscumque qui ratione benefitiorum ecclesiasticorum ab eis obtentorum
					ad suscipiendos sacros ordines arctate fuerint, ut a dicto archiepiscopo vel de
					eiusdem aut sui vicarii consensu a quocumque alio catholico antistite gratiam et
					communionem dictae Sedis habente, extra Romanam Curiam, in propria tamen
					dioecesi residente ad omnes etiam sacros ordines aliquibus tribus dominicis vel
					aliis festivis diebus etiam extra tempora a iure statuta promoveri possint,
					licentiam tribuendi.</p>
				<p>Conferendi benefitia ecclesiastica curam animarum annexam habentia in locis
					prefatis consistentia ad dicti archiepiscopi et capituli Salisburgensis et
					abbatum monasteriorum aliorumque collatorum et collatricum quorumcumque in
					dictis locis existentium, etiam exemptorum collationem. Ac etiam dispositioni
					apostolicae specialiter, vel ratione vacationis illorum in mensibus, in quibus
					vacantium benefitiorum ecclesiasticorum dispositio V. S.ti et dictae Sedi
					reservata sit, vel fuerit<note xml:id="FN3_00044_02" type="footnote">Gemäß dem
						Wiener Konkordat von 1448 sollte der Papst die in ungeraden Monaten
						anfallenden Vakanzen besetzen: Weiß, Kurie 103.</note>, aut alias ex quavis
					causa etiam de necessitate exprimenda praeterque ratione vacationis illorum per
					obitum familiarium continuorum commensalium S.tis V. generaliter reservata seu
					ex generali reservatione apostolica affecta existant vel fuerint, etiam ex causa
					permutationis, vel per obitum illorum possessorum aut alias quibusvis modis, aut
					ex quorumcumque personis etiam extra dictae Curiae et in dictis locis vacantia
					et vacatura, qualificatis iuxta dicti consilii et alias canonicas
					sanctiones.</p>
				<p>Dispensandi cum patientibus defectu natalium quoquomodo, si tamen paternae
					incontinentiae imitatores esse non dignoscantur, et praefulgeant doctrina et
					probitate.</p>
				<p>Et cum corpore vitiatis dummodo in his tanta non sit deformitas, quae generet
					scandalum in populo.</p>
				<p>Et ad omnes etiam sacros et presbiteratus ordines promoveri.</p>
				<p>Ac quaerumque benefitia ecclesiastica cum cura et sine cura se invicem
					compatientia, et si canonicatus et prebendae, dignitates, personatus,
					administrationes et offitia in cathedralibus et collegiatis ecclesiis, aut
					parrocchiales ecclesiae vel earum perpetuae vicariae existant, dummodo quo ad
					ipsos illegitimos dignitates praefatae in cathedralibus post pontificales,
					maiores, vel collegiatis ecclesiis principales non sint, si eis alias canonice
					conferantur percipere et retinere.</p>
				<p>Cum quibusvis personis 30 et 40 a communi stipite, a 40 etiam duplici vel
					multiplici consanguinitatis vel affinitatibus gradibus aut mixtim coniunctis vel
					se se attinentibus, qui impedimentum ignorantes, matrimonium inter se
					contraxerint et probabilem ipsius impedimenti ignorantiam <pb
						xml:id="P3_0000080"/>habuerint, etiam si prolem exinde susceperint aut in
					ipso matrimonio remanere libere et licite valeant ac prolem exinde susceptam et
					suscipiendam legitimam decernendi, cuiusvis muneris seu praemii spe prorsus
					sublata.</p>
				<p>Concedendi quaecumque monitoria seu alias literas in forma consueta, significavit
					nuncupata, contra occultos et ignotos malifactores ac bonorum et rerum
					detentores, necnon malefacta et detenta revelare differentes servata tamen forma
					dicti concilii.</p>
				<p>Indulgendi quibuscumque infirmis, ut quadragesimalibus et aliis probilitis
					temporibus et diebus ovis, butiro, caseo ac etiam carnibus de utriusque medici
					consilio vesci licite valeant.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
