<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00138">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-07-03" n="1">1593-07-03</title>
                <title level="a">138. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Juli 3</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 48bb, f. 2r—3r, Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00138">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1593-07-03" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00137.xml"
                        >137. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Juni 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00139.xml">139.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Juli 4</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00137.xml">137. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1593 Juni 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00142.xml">142. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1593 Juli 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bedenken gegen beabsichtigte Lösung des Falles Eichstätt. Speciano zur
                    Wiederherstellung der Freundschaft zwischen Salzburger Erzbischof und Portia
                    beauftragt. Für Kanonikus Regini wird alles Mögliche getan.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="138">Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Juli 3</head>
            <div>
                <p>Con lettere di V. S. R.ma di Ettinga de 15 di giugno è venuto il dupplicato delle
                    altre de 28 d’aprile di Possa,<note xml:id="FN3_00138_01" type="footnote">Beide
                        Schreiben nicht vorhanden.</note>le quali pure erano capitate prima, sebene
                    un poco tardo, et havevano causata quella risolutione che haverà ella poi inteso
                    intorno alle cose di Eistadio, sopra le quali è per huomo prattico et zelante
                    che ricorda doversi procedere con molta circonspettione per dubbio che la
                    medicina non basti a sanare il male di quella chiesa, ma più tosto a fare una
                    massa de cattivi humori, che scoprendosi poco da poi habbia da causare maggiori
                    pericoli in tutto ’l corpo, è vero che costui non mostra di sapere tutte le
                    circonstanze, che passano nel maneggio, ma solo che si tratti di coadiutore, che
                    riseda nel castello et che ’l vescovo s’habbia da ritrare nella casa canonicale
                    con la sua poco honesta famiglia, ove però presuppone che vorrà reggere et che
                    perciò vorrà coadiutore proportionato a disegni suoi. <note
                        xml:id="FN3_00138_02" type="footnote">Siehe Nr. 98.</note>Il che si scrive a
                    V. S. R.ma perché v’apra bene l’occhio, né lasci fare empiastro, che accresca le
                    miserie di quella chiesa, poiché ’l negotio si governa secondo li suoi consigli
                    et N. S. risponsa nella diligenza et avvedimento suo.</p>
                <p>Mons. di Cremona che doverà essere non lontano da coteste contrade, haverà anco
                    cura di purgare le sospitioni, che potessero havere alterato l’animo
                    dell’arcivescovo di Salsburg verso V. S. R.ma affinché si resti da ogni parte in
                    una buona amicitia; però sarà bene ch’ella lo facerà informare del seguito,<note
                        xml:id="FN3_00138_03" type="footnote">Siehe Nr. 137.</note>acciò sappia come
                    rispondere alle obiettioni, che si facessero, le quali torno a dirle che qui non
                    penetrano ad alcuno pregiuditio di lei.</p>
                <p>Nel particolare del canonico Reggini s’è fatto tutto quello, che s’è potuto et se
                    restarà altro non mancarò di farvi ogni offitio che mi sia ricordato da
                    procuratori suoi<note xml:id="FN3_00138_04" type="footnote">Siehe Nr.
                        123.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
