<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00027">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1592-09-05" n="2">1592-09-05</title>
                <title level="a">27. Minucci an Portia - Rom, 1592 September 5</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/102548781">Minucci, Minuccio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 48b, f. 11r—12v, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00027">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/102548781">Minucci, Minuccio</persName>
                    <date when="1592-09-05" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_033">Minucci,
                        Minuccio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00026.xml">26.
                        Minucci an Portia - Rom, 1592 September 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00028.xml">28.
                        Minucci an Portia - Rom, 1592 September 12</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_033" target="L3_00026.xml">26. Minucci an Portia -
                        Rom, 1592 September 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_033" target="L3_00028.xml">28. Minucci an Portia -
                        Rom, 1592 September 12</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Die Venezianer wünschen sich vom Haus Österreich einen geeigneten Platz für eine
                    Festung. Papst wartet sehr auf Erfolge an der Türkengrenze.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="27">Minucci an Portia - Rom, 1592 September 5</head>
            <div>
                <p>Con le precedenti fu scritto a V. S. R.ma il desiderio c’haveva N. S. che per
                    servitio commune della christianità li signori venetiani potessero havere dalla
                    casa d’Austria un sito opportuno al dissegno c’hanno di piantare una fortezza in
                    difesa dello stato loro et di tutta Italia<note xml:id="FN3_00027_01"
                        type="footnote">Die Regierung in Graz hatte so große Bedenken dagegen, dass
                        die Venezianer auf eigenem Gebiet die Festung Palmanova erbauten: Nr. 21,
                        42, 47 und Mosconi II, 36 f., 88 f.</note>, hor perché a lei si commetteva
                    di trattarne con l’arciduca Ernesto, com’haverà veduto, et poi s’intese che S.
                    A. se ne era andata alla corte Cesarea. V. S. R.ma haverà hora a governarsi
                    conforme al tempo del ritorno suo a Gratz et al giuditio che potrà fare
                    dell’arrivo delle nostre lettere, perché se ’l vescovo di Cremona potesse
                    probabilmente havere havuto tempo di<pb xml:id="P3_0000053"/> trattare con S. A.
                        <note xml:id="FN3_00027_02" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>sopra ciò
                    non importeria tanto che V. S. R.ma andasse a ritruovarla, ma quando pensasse
                    altrimenti (et doverà di ragione intenderlo anco dal medesimo vescovo di Cremona
                    con cui si presupone ch’ella tenga continua corrispondenza) bisogneria v’andasse
                    in ogni modo. Et quel che si dice per quanto particolare può servire anco per
                    norma nell’altro dell’occasione che N. S. come commun padre desiderava che si
                    troncasse di disgusto o di rottura che potesse nascere tra la medesima casa
                    d’Austria et la republica di Vinetia, ma per l’uno o per l’altro o per ’ambedue
                    quei negocii insieme et per il terzo di mostrare all’arciduca con quanto
                    desiderio aspetti N. S. d’intendere che si mostri la fronte a i turchi et si
                    ricuperino tosto le cose perdute, par che in ogni modo convenga che V. S. R.ma,
                    se non è andata, vada almeno una volta a ritruovare S. A. quand’ella sia in
                    Gratz o in altro luoco di quel contorno, il che deve ella per molti rispetti
                    fare volentieri. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
