<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00208">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-12-18" n="2">1593-12-18</title>
                <title level="a">208. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Dezember 18</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 48bb, fol. 20rv, Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00208">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1593-12-18" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00207.xml"
                        >207. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Dezember 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00209.xml">209.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Dezember 24</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00204.xml">204. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1593 Dezember 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00209.xml">209. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1593 Dezember 24</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>In Erwartung näherer Informationen über Bischofswahl und Reform in Eichstätt
                    durch Kanonikus Regini. Befassung der Congregatio Germa <pb xml:id="P3_0000266"
                    />nica mit Wünschen Kardinals Andreas für Konstanz. Breve betreffend
                    Klostergüter.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="208">Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Dezember 18</head>
            <div>
                <p>V. S. ha fatte bene di concedere agli Eistadiani la persona del canonico Regini
                    perché da lui ch’è stato a parte di quella elettione potremo intendere più
                    veridicamente varie cose pertinenti al buon governo della chiesa et alla
                    desiderata riforma.<note xml:id="FN3_00208_01" type="footnote">Siehe Nr. 200,
                        217.</note></p>
                <p>Sopra le cose di Costanza s’è trattato nell’ultima Congregatione Germanica et
                    deliberato di mandare facoltà a V. S. esseguire tutto quello che parerà
                    convenire al bene di quel vescovato. In tanto s’essaminaranno anco le altre
                    considerationi del Pistorio per aiutare, quanto sarà possibile, i buoni
                    desiderii dell’ill.mo cardinale di Austria.<note xml:id="FN3_00208_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 191, 200, 214; Kredenzbreve für Portia an Kardinal
                        Andreas von Österreich und an Pistor vom 18. September 1593: Arch. Vat. Arm.
                        44, vol. 38, f. 417r, 428r.</note>Intanto haverà ella con questa il breve
                    per il preposito Foccari nella forma che se le scrisse, il quale se non bastarà
                    al fine di stabilire l’uso migliore di quei beni claustrali, se ne mandarà poi
                    un’altro conforme all’ultimo suo ricordo. <note xml:id="FN3_00208_03"
                        type="footnote">Siehe Nr. 200, 204.</note></p>
                <p>È stata buon opera quella che V. S. interpose per mettere d’accordo il visitatore
                    benedettino col vescovo d’Augusta, sebene quel buon padre fa apparere che poco
                    fosse il bisogno della sua visita poiché mostra di ritrovare in ogni luoco
                    disciplina fiorita et osservanza invidabile della regola, tanto che pare
                    condotto per avvocato o per escusatore delle altrui colpe, et non per
                    correttore; staremo a vedere che ’l tempo et i nostri ricordi l’ammaestrino
                    meglio di ciò che appartiene all’officio suo, né V. S. doverà mancare poiché già
                    se gli è dato ordine di conferir sempre con gli nuntii più vicini.<note
                        xml:id="FN3_00208_04" type="footnote">Kredenzbreven vom 26. Juni 1593 für
                        Petrus Paulus de Benallis, Abt von St. Benedikt in Ferrara, als Visitator
                        und Reformator der Benediktinerklöster in Deutschland an Ehzg Ferdinand von
                        Tirol, Kardinal Andreas von Österreich, Eb. von Salzburg sowie die Bischöfe
                        von Passau und Eichstätt: Arch. Vat. Arm. 44, vol. 38, f. 365r, 374r;
                        Berichte des Visitators: Arch. Vat. F. Borg. III, 68B, f. 88r—89r; ebenda f.
                        164r, 167v; teilt der Visitator am 18. August 1594 Aldobrandini mit: Hat die
                        Benediktinerklöster in Baiern, Schwaben und Tirol visitiert und reformiert.
                        Die Bischöfe am Reichstag in Regensburg sind gegen die Errichtung einer
                        Ordenskongregation; Pistor, der Vertreter des Kardinals von Österreich,
                        zeigte ein vor der Abreise des Visitators erhaltenes päpstliches Schreiben,
                        in dem die Bildung einer Kongregation der der bischöflichen Jurisdiktion
                        unterworfenen Klöster untersagt wird. Sieht unter diesen Umständen und wegen
                        des Kriegs keine Möglichkeit, Visitation in Österreich und in Franken
                        fortzusetzen, hat auch keine Breven für die zuständigen Fürsten: siehe Nr.
                        221, 242.</note>Non mi resta che dirle altro se non che nel celebrare
                    ch’ella farà nel devotissimo luoco d’Ettinga le santissime feste del natale con
                        <pb xml:id="P3_0000267"/>quiete sì come io le desidero ogni accrescimento
                    delle divine gratie, <note xml:id="FN3_00208_05" type="footnote">Siehe Nr. 217,
                        219.</note>così allei [sic!] toccarà di ricordarsi di quelli che non hanno
                    mai festa per le occupationi et cure perpetue com’è N. S. particolarmente che
                    per aggiunta è anco aggravato da un poco di residuo di podagra . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
