<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00034">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1592-09-26" n="3">1592-09-26</title>
                <title level="a">34. Benni an Caligari - Graz, 1592 September 26</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/1100083251">Bennio, Francesco</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68b, f. 33r—35v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00034">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1100083251">Bennio, Francesco</persName>
                    <date when="1592-09-26" n="3"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118518402">Caligari, Giovanni
                        Andrea</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_034">Bennio,
                        Francesco - Caligari, Giovanni Andrea</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00033.xml">33.
                        B. Spaur von Gurk an Minucci - Straßburg, 1592 September 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00035.xml">35.
                        Benni an Caligari - Graz, 1592 September 26</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_034" target="L3_00016.xml">16. Caligari an Benni -
                        Rom, 1592 Juli 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_034" target="L3_00035.xml">35. Benni an Caligari -
                        Graz, 1592 September 26</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Audienzen bei Ehzg Ernst. Aktivitäten wandernder Häretiker. Morgen Abreise nach
                    Laibach und Kärnten. Kleiderluxus einzelner Mönche. Visitation und Reform der
                    Klöster der österreichischen Länder.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="34">Benni an Caligari - Graz, 1592 September 26</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000060"/>
                <p>La mia venuta in Gratz è stata neccessarissima, perché ho fatto di più di quello
                    voleva et laudetur Deus in omnibus operibus suis, cui soli sit honor et gloria
                    in secula seculorum.</p>
                <p>Finalmente a li 22 del presente gionse qui il ser.mo arciduca Ernesto<note
                        xml:id="FN3_00034_01" type="footnote">Ehzg Ernst war am Kaiserhof in Prag,
                        Nr. 25, 27.</note>, et io il giorno seguente procurai l’audienza, che fu per
                    ottimo augurio il giorno di S. Lino <note xml:id="FN3_00034_02" type="footnote"
                        >23. September.</note>, successore di S. Pietro in questa santa cathedra per
                    il cui honore e diffesa dovea parlare. Presentato il breve apostolico, qual
                    accompagnai con parole convenienti e alla persona, che lo mandava, et a quello,
                    che lo ricceveva, all’hora si concluse una buona parte del negotio, ma non
                    intieramente come desiderava, pur non mi parve far’altro quel giorno. L’altro
                    seguente lasciai l’audienza ad un numero infinito et il giorno dapoi riccercai
                    di nuovo audienza qual hebbi con grandissimo benignità et amorevolezza di questo
                    ser.mo, et in somma ho ottenuto tutto quello si desiderava et dipiù, perché ho
                    aperto una strada, che forsi forsi si smorbarà il paese et non dispiacerà a N.
                    S.; quello havrò parlato et ho parlato in forma tale, che ho disposto la materia
                    tanto bene, che resta solo inprimerli la forma la quale non mi è parso
                    imprimere; non havendo tal ordine ne commissione da N. S. aspettarò mi ch’altri
                    faccino la lor parte che la mia l’ho fatta.</p>
                <p>Ho cavato commissioni e patenti nella persona mia potentissime et non dubito
                    punto, che non si veggia l’effetto ogni volta, che non siamo assassinati da
                    finti catholici, ma mi confido, che Iddio havrà risguardo a questa causa sua con
                    l’intercessione del suo sig. vicario S. Pietro.</p>
                <p>Per pietà prego V. S. Ill.ma facci sapere a N. S., che i sfratati ruinano questi
                    paesi et che loro causano tutte l’heresie et vano innovando quelle che 300 anni
                    fa sono sepolte<note xml:id="FN3_00034_03" type="footnote">Vermutlich die
                        Katharer oder Waldenser: Zöllner, Geschichte Österreichs 73 f.</note>,
                    bisogna provederli et la provision si farà presto quando qui ressederà qualche
                    persona viva maschia et intiepida, che sia sempre all’orrecchi del principe.</p>
                <p>È in Viena per avisi sicuri, che tengo un sfratato lombardo, si crede bergamasco,
                    che fa secrete conventicole d’italiani concludendo tutti i suoi raggionamenti
                    contra N. S. et la sua autorità, hora scrive e compone le sue essecrande
                    biasteme.</p>
                <p>Doi mesi sono un’altro sfratato ma todesco notissimo a tutta questa città
                    publicamente in giorno di festa consegrò nella sinagoga delli heretici et
                    communicò più di 500 persone et si è dichiarato heretico, non è però qui ma non
                    troppo lontano<note xml:id="FN3_00034_04" type="footnote">Vielleicht Hernals,
                        heute Wien.</note>.</p>
                <pb xml:id="P3_0000061"/>
                <p>Hieri ho veduto con li occhi propri tre frati di S. Francisco senza habito
                    italiani, che vano vagando in qua e la et se bene non predicano heresia con
                    lingua per non saperla, predicano almeno col scandalo che dano et sicuramente se
                    sapessero la lingua todesca sarebbono formali heretici.</p>
                <p>Tacci mo’ N. S. tutto questo dico con mio grandissimo dolore come vero catholico
                    et doppio figliuolo de la santa apostolica sede.</p>
                <p>V. S. Ill.ma volendo scrivere mandi pur la lettera a Goritia ma sempre
                    raccommandata al sig. conte Sigismondo<note xml:id="FN3_00034_05"
                        type="footnote">Della Torre.</note>. Io domani parto per Lubiana dove starò
                    doi giorni e di li in Carinthia; preghi, la prego, V. S. Ill.ma, il sig. Iddio
                    per me et m’impetri la santa apostolica benedittione <note xml:id="FN3_00034_06"
                        type="footnote">Siehe Nr. 61.</note>.</p>
                <p>Dico pur anco che questi prencipe e prencipessa non sono solo religiosi ma
                    santissimi, che veggio tanti segni de religione che resto ammirativo, ne mai ho
                    dubitato di non ottenere da questo religiosissimo prencipe ciò che desideravo,
                    ma ben temevo d’alcuni finti cattholici, che vi sono a fianchi, ma ho provisto
                    destramente ad ogni cosa et è stata volontà d’Iddio, che qui non siano stato
                    quei a quei V. S. Ill.ma havea scritto, le quali lettere rimmandarò un altra
                    volta non le potendo mandare hora per esser invaliggiate et vedrà che solo
                    soletto ho trattato ogni cosa et il mio aiuto e dependuto da Iddio.</p>
                <p>Feci hieri a vedere il luogo del seminario qui delli alunni di N. S.<note
                        xml:id="FN3_00034_07" type="footnote">Päpstliches Seminar in Graz gegründet
                        1577: Rainer, Anfänge der Universität Graz, 31.</note>, certo lodo l’opera
                    et è stata una s.ma opera, de certo escono di lì cattholici e virtuosi
                    religiosi, ma che? Tutte l’opre buone de buoni religiosi sono oscurate da la
                    mala vita e de apostati e de cattivi frati, certo bisognaria provedere, che non
                    si mandassero frati discoli in queste bandi, che qui si veggiono quelli che pur
                    sono nei chiostri esser vestiti d’habiti religiosi sì, ma con tanta seta,
                    cordelle e bottoni, ch’è una vergogna a vederli e la clerical tonsura è andata
                    in disuso; hora voglio tacere per non parere il censore de’religiosi, ma dico
                    ben, che ammiro la patienza de’questi prencipi, che son sicuro, che i nostri
                    prencipi italiani non supportarebbono simili frati in tal maniere vestite
                    caminassero per le lor città. Vi sono però molti che caminano religiosamente con
                    li loro habiti honesti, questi lodo e i cattivi biasimo. Certo tutti questi
                    monasterii di Stiria, Carinthia e Carniola e Austria meritano visita rigorosa e
                    potente rifforma.</p>
                <p>Ho preso licenza dal ser.mo prencipe rengratiandolo d’ogni sua pietà dimmostrata
                    verso la s. cattolica religione et N. S., il quale con leggiadre <pb
                        xml:id="P3_0000062"/>maniere ha promesso ogni potere in gratia di N. S. et
                    molte altre cose che taccio.</p>
                <p>Mi farà favore di avisarmi sequando haveo dato il possesso al provosto di Bazza
                    devo io venire a Roma o pur mandarli in scritto la relatione che tanto farò . .
                    .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
