<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00159">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-09-04" n="1">1593-09-04</title>
                <title level="a">159. Kobenzl an Aldobrandini - Wien, 1593 September 4</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 108rv, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 206 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00159">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-09-04" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2761369">Vienna</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00158.xml"
                        >158. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 August 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00160.xml">160.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 September 4</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00157.xml">157. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Wien, 1593 August 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00162.xml">162. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Wien, 1593 September 11</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Türken belagern neuerlich Sisak. Sendung Pezzens. Steirische
                    Landtagsausschreibung. Regierung Innerösterreichs an Ehzg Maximilian übertragen,
                    obwohl sie unterstützt von Hzg Wilhelm Ehzgin Maria wollte.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="159">Kobenzl an Aldobrandini - Wien, 1593 September 4</head>
            <div>
                <p>Sti dì passati habbiam havuto novo chel Turco di nova habbia ossediato Sissek. Et
                    che lo bateva con più di trenta pezi d’artellaria. Dapoi <pb xml:id="P3_0000212"
                    />non habbiam altro et però speriamo che le cosse stiano bene, massime havendo
                    tre o quatro giorni intieri piovuto forte che per aventura haverà sforzato il
                    nemico di retirarsi. <note xml:id="FN3_00159_01" type="footnote">Siehe Nr. 136,
                        139, 148.</note>
                </p>
                <p>Il sig. vescovo di Zagrabia scrisse sti giorni la seguente lettera.</p>
                <p>„Et si mihi persuadeam Dominos generales capitaneos horum confiniarum omnia vel
                    minima quae hic accidere solent vestrae serenitate perscribere. Tamen patavi non
                    alienu a mea fede fore significare V. Ser.ti bassam Bosnensem heri, Sisse quarto
                    obsedisse et extremu exituum huius miserrimi regni vicinarumque provinciarum
                    moliri quod eo animosius resumptis viribus nuper ad Colapim non nihil fractis
                    facere satagunt quod Ser.tis V. exercitus a Petrinae obsidione re infecta ob
                    dissensionem tot ducum nemine insequente discesseret. Credat Ser.tas V. quod in
                    hac expeditione multorum opinione, parum proficiemus quamdiu multa capita
                    exercitui praeerunt. Supplico itaque Ser.ti V et pro mia fede hiscae literis
                    suggero, ut expeditioni praesenti ex qua huius afflicti regni et vicinarum
                    provinciarum salus et permansio dependet unicum ducem praeficere dignetur. Deus
                    opt. max. servet Ser.tem V. quamdiutissime florentem et incolumen. Zagabria 24
                    Aug. 1593.“</p>
                <p>S. Ser.tà ha mandato un corriere a il dottor Pezo<note xml:id="FN3_00159_02"
                        type="footnote">Dr. Bartholomäus Pezzen erreichte die Verlängerung des 1592
                        auslaufenden Waffenstillstandes auf weitere acht Jahre: Hammer-Purgstall IV,
                        213 f., 216; Niederkorn 9.</note>che fu suo ambasciador a Constantinopoli et
                    il hospite qui di S. S.tà per solicitar necessaria provisione contra il
                    beglerbego di Grecia et il Sinam bassà suprimo Vezirio che vienne a ruinarci. Ma
                    non potiam haver ne resposta ne ressolutione. Se Dio omnipotente singularmente
                    non ci guardarà saremo a fatto ruinati.</p>
                <p>Hoggi se publica una dieta in Stiria per li 22 di questo.<note
                        xml:id="FN3_00159_03" type="footnote">Graz LA, Landschaftliches Archiv,
                        Archivum Antiquum, Landtagsakten 444.</note>Alla quale andarà S. A. in
                    persona per renunciar il governo dei nostri paesi al ser.mo Massimiliano suo
                        fratello.<note xml:id="FN3_00159_04" type="footnote"> Siehe Nr. 136 A6, 155
                        A7, 167.</note>Al quale S. M.tà Ces. et il ser.mo arciduca Ferdinando
                    l’hanno commesso se bene la ser.ma arciduchessa et suo fratello il duca di
                    Baviera volevano che lei l’havesse. Ma in compagnia del ser.mo figliolo che darà
                    grand disgusto. Nelli altri paesi si farà il medesimo, ma per commissari.</p>
                <p>Di Hungaria si scrivono i grandissimi preparamenti alla guerra . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
