<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00278">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1594-07-14" n="1">1594-07-14</title>
				<title level="a">278. Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juli 14</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
								Heinz</persName>
							<persName>Rainer Christian</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
							Kobenzl; 1592-1595</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>2001</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
									in Rom</orgName>
								<persName>Bösel Richard</persName>
								<persName>Fillitz Hermann</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
							Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 222rv, 225r—226rv,
							Orig.<lb/>Druck: Horvat, Kobenzelovi 287—290; Roberg, Türkenkrieg QFIAB
							66, 237—241.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L3_00278">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
					<date when="1594-07-14" n="1"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2849483">Regensburg</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
						Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00277.xml"
						>277. Avvisi aus Graz - Graz, 1594 Juli 10</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00279.xml">279.
						Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juli 14</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_047" target="L3_00276.xml">276. Kobenzl an
						Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juli 5</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_047" target="L3_00279.xml">279. Kobenzl an
						Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juli 14</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Abreise der Kurfürsten von Trier und Sachsen. Türkenhilfe keinesfalls erhöhen
					wegen Armut der Untertanen, verursacht durch Unwetter, Sol <pb
						xml:id="P3_0000351"/>datendurchzüge, Kriege und Kölner Tumult. Flandern. Hzg
					von Württemberg will Belehnung. Kämpfe um Gran. Konstitution für Frieden im
					Reich ausreichend, nur Beachtung mangelhaft. Gravamina der Protestanten. Bei
					Abendessen der Fürsten Streit zwischen Salzburg und dem derben Hzg von
					Württemberg. Differenzen zwischen Kalvinern und Lutheranern. Streit
					Salzburg-Magdeburg wegen geistlichem Vorbehalt.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="278">Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juli 14</head>
			<div>
				<p>Mando a V. S. Ill.ma un’estratto dei gravami et indolentie produtte dai lutherani
					contra i catholici, contra la pace della religione.<note xml:id="FN3_00278_01"
						type="footnote">Siehe Nr. 279.</note>Non furono anchora proposti alli
					catholici per lor informatione o bon parere, che resposta che se li potessi
					dare, ma credo che si farà sta settemana.</p>
				<p>Il Trevirense elettor et quel di Sassonia partirano sti dì. La settemana che
					viene dubito che li seguirano i altri. A S. M.tà Ces. fu data in scritto la
					resposta a sua replica circa i aiuti contra il Turco, et aspetiamo d’hora in
					hora la sua ressolutione. In summa 80 mesi gli furono promessi con espresso
						dire,<note xml:id="FN3_00278_02" type="footnote">Siehe Nr. 276.</note>se ben
					S. M.tà domandarà più oltra, che non se li poteva in alcun modo gratificar per
					la povertà dei sudditi forte ruinati dalle tempeste, dalli soldati che passarono
					sti anni passati in Franza et Fiandra, et poi da spagnoli et stati convicini al
					imperio. Come è certissimo che il paese del duca de Cleues con tutt’il circulo
					Bestphalico per le guerre et il tumulto di Colonia furono ruinati et brusciati.
						<note xml:id="FN3_00278_03" type="footnote">Sowohl Holländer als auch
						Spanier dehnten die Kampfhandlungen nach Westfalen aus: Nr. 279. Pastor XI,
						236 f., 266; Roberg, KN II/3, 161, 179 f., 246 f., 402.</note>Et però è da
					creder, che S. M.tà accettarà detti 80 mesi, maiormente non havendosi fatta mai
					sì grossa promessa ad alcun imperatore, sì come a S. M.tà nella prossima dieta
					delli 82 non furono concessi più di 40 mesi in cinque anni <note
						xml:id="FN3_00278_04" type="footnote">1582 wurden 40 Römermonate bewilligt,
						aber noch im Jahr 1592 hatten einige Reichsstände ihren Anteil bei weitem
						nicht ganz bezahlt: Loserth, Militärische Maßnahmen, S. 115 f.</note>.</p>
				<p>Hoggi che sonno li 11 di luglio scominciaremo deliberar della pacificatione di
						Fiandra.<note xml:id="FN3_00278_05" type="footnote">Es fanden keine
						Friedensverhandlungen statt, sondern ein von Brüssel nach Rom geschicktes
						Memorandum bewirkte an der Kurie die Befassung mit diesem Thema: Roberg, KN
						II/4, 59 f., Nr. 285.</note>Dio ci inspiri lo più espediente et salutifero.
					Non mancarò di reguagliarne V. S. Ill.ma quanto mi sarà lecito di fare. Concluso
					questo ponto al quale è anchora attacata l’essecutione o manutentione della pace
					publica nel imperio, credo che saremo presto alla fine<pb xml:id="P3_0000352"/>
					della dieta. <note xml:id="FN3_00278_06" type="footnote">Der Reichstag wurde
						erst am 19. August mit der Verlesung des Abschiedes geschlossen: Loserth,
						Tagebuch Speidel, 80 f. Nr. 288; Roberg, KN II/4, 64, 66 f.</note>Massime
					per la partenza dei principi, se bene venerdì prima è arivato quello de
					Wirtemberga che prima fu conte, ma hereditò l’anno passato il duca morto, et non
					ha ciera da duca, ma di un imbricone. <note xml:id="FN3_00278_07"
						type="footnote">Hzg Friedrich I. von Württemberg folgte 1593 seinem Onkel
						Hzg Ludwig.</note>Hieri visitò S. M.tà Ces., che lo trattò gratiosamente. Si
					dice, che è venuto per domandar l’investitura del principato. Ma S. M.tà non
					glielo può far, essendo la ser.ma casa d’Austria investita del imperio, et
					havendolo poi per certi concordii o contratti subinfeudato al padre overo avo
					del morto, al quale fu tolto dalla lega di Svevia in guerra et poi comesso alla
					casa d’Austria. <note xml:id="FN3_00278_08" type="footnote">Württemberg
						1520—1534 habsburgisch, danach österreichische Lehenshoheit, seit 1599
						wieder Reichslehen.</note>Il che lui concede, ma dice che lui non è suo
					herede, ma che il principato gli perviene ex pacto et providentia primi domini
					feudi et acquirentis, et che però i peccati del detto avo non potevano
					preiudicar se non a se istesso o suoi heredi, et non alli agnati. Il che è un
					grand argumento et che stringe forte, ma io credo che haverà la sua ragionevole
					scusa o solutione havendo costui hereditato dal duca molti allodiali et
					mobili.</p>
				<p>Il sig. praesidente U.<note xml:id="FN3_00278_09" type="footnote">David
						Ungnad.</note>con esso H. <note xml:id="FN3_00278_10" type="footnote">Wolf
						Unverzagt.</note>di S. S.tà sono amalati et puoco mi scrivono. Ma un’altro
					amico mi scrive la seguente del campo dei trenta di giugno: „Alli 26 et 27 fu
					traiettata la gente et l’artellaria di là dal Danubio et massime quella che fu
					nella isola. Il che vedendo i turchi triumphavano sopra modo. Li Rassiani
					cargarono il meglio, che havevano sopra una barca et volevano salvarsi, et con
					le lor persone gli reuscì, ma le robbe gli furono tolte dal nemico. Noi siamo
					hora vicini a Cokara, <note xml:id="FN3_00278_11" type="footnote">Siehe Nr.
						274.</note>quello che seguirà più oltra v’avisarò per il primo.<note
						xml:id="FN3_00278_12" type="footnote"> Siehe Nr. 284.</note>Li hungari si
					scominciano a raunar et venir da S. A., <note xml:id="FN3_00278_13"
						type="footnote">Ehzg Matthias.</note>come fu concluso nella dieta. <note
						xml:id="FN3_00278_14" type="footnote">Ungarischer Reichstag.</note>Il
					traiettar si scominciò al’alba pur non si finì quel giorno. La cavallaria
					alemana era in retroguardia con alquante insegne d’alemani. S. A. restò apresso
					di loro per tutt’il giorno. Verso la sera si ruppe il ponte ma senza danno, et
					fu subito restaurato. Come si dice il Sinam bassa è arivato a Buda, <note
						xml:id="FN3_00278_15" type="footnote">Siehe Nr. 277.</note>et tal cossa sarà
					forse la causa del nostro traiettar et retirarsi da Strigonia. Desideriamo
					universalmente di combatter con lui.“</p>
				<pb xml:id="P3_0000353"/>
				<p>Hieri alli 11 di luglio fu fatta qui una congregatione et deliberato il segondo
					ponto della propositione di S. M.tà Ces. tocante la pace publica overo la sua
					manutentione, et trovato, che le constitutioni già fatte sono saluberrime et
					bonissime, ma che non s’esseguiscono. Però fu concluso che si comandi nel
					recesso, che si farà della dieta, che sotto pena di bando o privatione s’osservi
					universalmente con ogni possibil diligentia et solicitudine, et massime che S.
					M.tà istessa la mantengi senza alcun respetto delle persone. Imperoché alcuni
					dicevano, che i colonelli spagnoli in condur et far gente che fa sì grand danno
					alli poveri sudditi sono favoriti, et l’adversarii in tutto impediti.</p>
				<p>Hoggi si trattarà il ponto tocante la deliberatione della pacification di
					Fiandra. Spero che domane ne potrò dar qualche saggio a V. S. Ill.ma.<note
						xml:id="FN3_00278_16" type="footnote">Berichtete in den folgenden Tagen
						nichts darüber.</note>Corre voce, che quello de Treviri et Sassone
					partiranno domane, et ben presto l’altri principi, massime accomodandosi questo
					ponto et il primo tocanti l’aiuti contr’il Turco, che dai principi già fu
						spedito.<note xml:id="FN3_00278_17" type="footnote"> Siehe Nr. 271,
						276.</note>Ma S. M.tà Ces. lo macerà anchora, et non dechiara quello che li
					piacerà. Ma sia come si voglia, li stati inferiranno alla sua ressolutione dei
					80 mesi essendo detto a S. M.tà espressamente che non si voglia né possa hora
					più fare.</p>
				<p>Il Moguntino ci fece significare che hoggi alle 7 hore haveva ordinato, che nel
					monasterio di S. Domenico si raunassero i catholici alla deliberatione et
					confutatione delli inserti gravami d’essi protestanti,<note
						xml:id="FN3_00278_18" type="footnote">Siehe Nr. 279.</note>et però
					mandassemo anchora noi una o più persone a tal effetto. Cossì habbiam ordinato
					doi valent’huomini per la vita catholici a tal effetto, ambasciatori del ser.mo
					Ferdinando et molto prattichi delle cosse qua sopra nominate nei detti
					gravami.</p>
				<p>Il duca de Wirtenberga ha qui seco quel grand lutherano Osiandro che fu anchora
					compagno del Luthero et Philipo Melanthone.<note xml:id="FN3_00278_19"
						type="footnote">Lukas Osiander, Theologe und Komponist, Sohn des Reformators
						Andreas Osiander.</note>Lo fa accompagnar più da dieci gentil huomini tutti
					con colane adosso per sua reverentia. Il marquese de Haure, ambasciador del re
					di Spagna per Burgundia, mi referì, che la sera dinanzi alquanti principi
					cenavano et bevevano in certo giardino et che il Salzburgense con esso
					Wirtemberga venero a tal parole iniuriose per le quale in Franza et Fiandra
					s’amazavano i huomini, ma che quella sera anchora era acomodato tra loro il
					negotio, di che egli si stupiva. Esso Wirtemberga quanto alli costumi è più che
					villano et hora essendo daventato novamente da povero conte rico duca, è tanto
					superbo, che non si può creder. Nella congregatione di <pb xml:id="P3_0000354"
					/>hieri, segondo il solito, nissun principe si copriva, manco noi altri
					ambasciadori. Ma lui subito havendo occupato il suo luogo si coprì, et dormì poi
					durante il consiglio scortesissimamente. (V. S. Ill.ma mi perdoni, che li scrivo
					tal cosse.)</p>
				<p>Venendo fuora o da me il sig. conte Scoto col sig. Gazadoro gli servirò per
					commandamento di V. S. Ill.ma, quanto mi sarà possibile, et poi per l’obligo che
					ho col sig. conte havendomi tanto favorito in casa di V. S. Ill.ma.<note
						xml:id="FN3_00278_20" type="footnote">Von einer Begegnung Kobenzls mit Scoto
						und Garzadoro, Sondernuntius in Köln, nichts bekannt.</note>
				</p>
				<p>Al mons. rev.mo Aquileiense farò il medesimo per ogni occasione havendomelo S.
					S.tà commandato et meritandolo le qualità di S. S. R.ma. A V. S. Ill.ma non
					posso scriver miglior nove di quelle che scrivo, non sentendosi altro. Dio le
					migliori.</p>
				<p>Vidi hoggi per sorte una scrittura data dalli predicatori qui al palatino de
					Neuburg, ove dicono haver inteso, che i protestanti si dovevano raunar nel
					logiamento delli ambaschiatori del elettor Palatino per conferir i gravami che
					loro et i altri protestanti hanno contra i catholici con un protesto però in
					scritto, che tal cossa non debba preiudicar in alcuna cossa a essi protestanti
					se bene palatinali detti erano calviniste con li quali nissun ha d’haver
					comercio, ma fugirli come aethnici et publicani: pregando lui Palatino ad
					impedir tal congregatione per l’affitione che sempre porto alla confession
					Augustana. Io non so quello che fece. Ma li detti gravami furono dal cancellier
					proprio del elector Pallatino sporti a S. M.tà Ces. offerendoseli la nostra
					dechiaratione circa l’aiuto contra il Turco, senza dir a S. M.tà parola. Detti
					predicatori impugnano detta protestatione come contraria facto, et dicano che i
					papisti, come ci chiamano, istessi dirano o potrano dir ragionevolmente, che la
					lor confession Augustana è vana et senza alcun vigore, poiché lor istessi tirano
					a se o in quella l’heretici calvinisti et sacramentarii egli, una bella
					scrittura et conclusiva molto, ma opera di lutherani qui pastori come si
					sottoscrivano.</p>
				<p>Hogi si fece una general congregatione, et havendosi messo a seder l’elettore,
					principi et noi ambasciatori, si sentì non so che strepitu ove sedeva il r.mo
					Salzburgense, che haveva contesa con uno mandato dal administrator di Magdeburg,
					che voleva in ogni modo la sua sessione, se bene S. M.tà Ces. principio l’haveva
					escluso con tutti i detentori lutherani delli vescovadi, hor persistendo egli
					nel suo proposito;<note xml:id="FN3_00278_21" type="footnote">Siehe Nr.
						264.</note>mons. de Salzburg cridava altamente che il tal machinava la detta
					cossa, et che lui non voleva suportare, ma più presto partirsi, se i altri
					catholici lo volevano<pb xml:id="P3_0000355"/> seguitar, che lo facessero, et
					cossì si levarono subito Mogunza, Treviri, Colonia, Herbipoli et poi noi altri
					ambasciadori tutti, et i elettori si conferirono nella sua, et noi altri in una
					altra stufa.</p>
				<p>Il de Magdeburg et altri protestanti restorno a seder. Presto da poi fu mandato
					dai elettori per intender da loro quello che più oltra si doveva fare. Eglino ci
					mandarono a dire, che non si poteva far altramente pro conscientia et
					conservatione della pace della religione, et che si doveva mandar dal imperador
					a dirli tal cossa, et pregar S. M.tà per provisione.</p>
				<p>Sì come fu mandato il cancelliere di Mogunza, doi barroni di Treviri et Colonia,
					io da parte d’Austria, il cancellier del Salzburgense, il maiordomo del principe
					di Baviera et il fratello del Herbipolense. Fu significato a S. M.tà il negocio
					et la ci rispose per il vicecanceliere, che malvolontieri intendeva la cossa, et
					poi che la fosse d’importanza S. M.tà la deliberaria quanto prima, et poi
					significaria alli catholici la sua gratiosa mente laudandoli dell suo christiano
					zelo et bona volontà. Il che fu da noi referito alli altri nostri principali, et
					fra tanto venne da loro il Palatino, Sassone et Brandenburg con dirli, che il
					scisma seguitò gli dispiaceva forte, chel Magdeburgico voleva solamente
					audientia, et che confortavano i catholici a unione et confidentia, che gli
					risposero. Havendosi voluto il detto Magdeburgico intrader et ingerir
					contrariamente al ordine da S. M.tà dato in questa materia da principio della
					dieta che non lo dovevano né potevano suportar, et che non pensavano non già
					cercavano di separarsi dalli altri stati, et s’il Magdenburgico domandava
					audientia come è solito cioè, per il cancelliere moguntino, che se li dava et
					daria anchora cortesamente. Cossì partirono detti tre, et poi noi altri anchora,
					essendo già hora di pransare. Questo era un principio della tanto fin hora
					desiderata libertà delle coscientie, et però bisognava opponerseli animosamente,
					come certo ha fatto il Salzburgense, et haveria certo meritato, che S. S.tà gli
					scrivessi un breve et lo laudasse di tal bona opera:<note xml:id="FN3_00278_22"
						type="footnote">Breve vom 2. September 1594: Arch. Vat. Epp. ad Principes
						vol. 25, f. 449v sq.</note>et equo per se alacriter currenti calcar tamen
					adderet.</p>
				<p>Io scrivo a V. S. Ill.ma il negocio precisamente come è evenuto, s’altri
					altramente glielo scrivessero, V. S. Ill.ma stia sopra di me testimonio oculato,
					che non è passato altramente. Se fra hoggi et domane, inanzi che la posta
					partirà, S. M.tà Ces. si ressolverà et ci significarà la sua ressolutione, la
					scriverò a V. S. Ill.ma anchora in questa.</p>
				<p>Speravo et spetavo altre nove d’Ungaria, ma non è venuto niente . . .</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
