<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00267">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-06-09" n="1">1594-06-09</title>
                <title level="a">267. Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juni 9</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 207r—208r, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 271—274; Roberg, Türkenkrieg QFIAB 66,
                            230—232.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00267">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1594-06-09" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2849483">Regensburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00266.xml"
                        >266. Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juni 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00268.xml">268.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 Juni 11</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00266.xml">266. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juni 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00269.xml">269. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juni 14</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Vorgestern Beginn der Beratungen über kaiserliche Proposition. Dafür Bildung
                    einer Kommission von je sechs katholischen und lutheranischen Reichsständen.
                    Streit um Vertretung des Bistums Straßburg im Reichstag zwischen Brandenburg und
                    Lothringen. Kaiser besucht Kardinal Madruzzo und die drei geistlichen
                    Kurfürsten. Feierliche Prozession. Für die kaiserliche Armee in Ungarn Nachschub
                    von Spaniern und Italienern für die kranken, verzagten und gefallenen Deutschen
                    dringend notwendig.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="267">Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juni 9</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000334"/>
                <p>Mi trovo la di V. S. Ill.ma dei 21 di maggio,<note xml:id="FN3_00267_01"
                        type="footnote">Schreiben nicht erhalten.</note>per la quale gli bacio le
                    mani. È vero che questo passato tempo poco o nulla s’offerì di poter esser
                    scritto a V. S. Ill.ma, ma la si apagi del mio ardentissimo desiderio di poterlo
                    far sovente et a piena sua sotisfatione.</p>
                <p>Delle cosse d’Hungaria non posso hora scriver a V. S. Ill.ma, che li possa recar
                    piacere. Non havendosi fatto anchora niente, né a Strigonio, né a Hatuan, et
                    volesse Idio che tal imprese non s’havessero tentato, perché si dubita, che le
                    non reusceranno.<note xml:id="FN3_00267_02" type="footnote">Siehe Nr. 260,
                        284.</note>Il che se sarà i turchi repigliarono l’animo, et li nostri lo
                    perderano.</p>
                <p>Hoggi a ponto mi scrive l’H.<note xml:id="FN3_00267_03" type="footnote">Wolf
                        Unverzagt.</note>di S. S.tà, che a Buda li nemici si raunano, et che
                    minaciano a soccorrer grossamente Strigonio, et che le nostre cosse là sono in
                    grand decrescimento. Dio benedeto aiuti la sua povera christianità.</p>
                <p>L’altro hieri si scominciò a deliberar la proposition della dieta, et come inanzi
                    il pranso non si fece altro che protestar contra le sessioni et precedentie,
                    cossì dapo disinar fu concluso et determinato, che dodici stati o membri del
                    imperio, meza parte catholici, et meza lutherani, soli revedessero cotal
                    propositione et referissero in pleno consilio di stati quello che alla domanda
                    di S. M.tà Ces. potessi esser concesso contra il Turco, prosuponendosi
                    universalmente, che tal processu abbreviarà molto la dieta. Il che io non credo,
                    massime dovendosi far relatio a tutt’il imperio, et poi ogni uno ex ordine dir
                    il suo parere, che sarà un cianciar infinito. Non debbo intralassar de
                    significar appresso a V. S. Ill.ma che l’ambasciator del asserto postulato
                    vescovo d’Argentina marchese Brandenburgico<note xml:id="FN3_00267_04"
                        type="footnote">Johann Georg, Enkel des Kurfürsten von Brandenburg und Sohn
                        des Administrators von Magdeburg, wurde von den protestantischen Kanonikern
                        am 30. Mai 1592 zum Bischof von Straßburg gewählt: Nr. 282.</note>occupò la
                    sessione subito dapo quello de Spira et voleva in summa haver il suo voto.</p>
                <p>Il che vedendo noi austriaci come dirrettori del conseglio non mancarono
                    d’essortarli, che se ne levasse poiché il suo padrone non era anchora confirmato
                    da S. S.tà, né havuto le sue regalie da S. M.tà. Il che non volse sentire, ma
                    continuò nel seder. Noi fecemo il medesimo, et gli dissemo poi se non voleva
                    levarsi et andar con Idio, che non volevamo continuar il conseglio, ma partir,
                    et andar a dirlo a S. M.tà, il che se le causarà qualche danno, che lui medesimo
                    ne sarà in colpa. Cossì si levò finalmente et fece una solemnissima
                    protestatione verso i stati. Il che <pb xml:id="P3_0000335"/>sentendo
                    l’ambasciador del ill.mo sig. cardinal di Lorena<note xml:id="FN3_00267_05"
                        type="footnote"> Kardinal Karl von Lothringen wurde wenige Tage später am 9.
                        Juni 1592 von den katholischen Domherren gewählt.</note>concurrente del suo
                    patrone protestò al incontra con ogni bon modo, et massime con dire, che
                    l’acordio loro o compromesso espressamente conteneva, <note
                        xml:id="FN3_00267_06" type="footnote">1593 wurde ein Kompromiss geschlossen:
                        Siehe Nr. 104 A3.</note>che né l’uno, né l’altro dovè seder o impaciarsi
                    nelle cosse publiche fin alla decisione del negocio. Il che detto Brandenburgese
                    negava, et il Lorenese lo provò subito monstrando il detto compromesso
                    authentico, nel quale chiaramente tal cossa si trovò, et havendolo cossì confuso
                    publicamente s’offerse di voler inherir a tal dispositione s’esso
                    Brandenburgense lo farà anchora; ma se lui persisteva nel voler seder che lui
                    parimente non voleva ceder. Et cossì finalmente uscirono ambidua del
                    conseglio.</p>
                <p>Li Brandenburgesi che minaciavano di volersi partir et non far niente nella
                    dieta, se non si concedeva la sessione al’apostata arcivescovo asserto di
                        Magdenburg<note xml:id="FN3_00267_07" type="footnote">Joachim Friedrich von
                        Brandenburg.</note>et altri suoi complici tutti lutherani, si sonno
                    totalmente acquietati, et occupano la sua sessione nel conseglio con far ogni
                    altra solita cossa.</p>
                <p>Annotatione dei circuli de quali furono deputi li 12 stati per singular delibera,
                    ut supra.</p>
                <p>Ex circulo Franconio: episcopus Bambergensis et comes Henenbergensis.</p>
                <p>Ex circulo Bavaricos: archiepiscopus Salzburgensis et dux Bavariae.</p>
                <p>Ex Svevico: episcopus Constantiensis et dux Wirtenbergensis.</p>
                <p>Ex Renico: episcopus Spirensis et landgravius Hessiae.</p>
                <p>Ex Saxonico: dux Saxoniae et Pomeraniae.</p>
                <p>Ex Westphalico: episcopus Minsterbergensis et dux Cliviae.</p>
                <p>Ex Renico inferiori, ex Austriaco, ex Burgundiaco, ex inferiori Saxonico:
                    nissuni, essendo noi austriaci interessati et i burgundiaci dei nostri, et li
                    elettori nel inferio Sassonico.</p>
                <p>S. M.tà Ces. visitò lunidì l’ill.mo mons. legato in casa di S. S. Ill.ma, cossì è
                    per visitar sti giorni li tre spirituali elettori. Volesse Idio, che V. S.
                    Ill.ma cognoscessi et vedessi il Moguntino et Trevirense, che li trovaria
                    ambidua prelati veramente reverendissimi et degni per le lor rare qualità d’ogni
                    honore.</p>
                <p>S. M.tà Ces. è stata hoggi nella chiesa cathedrale, et si fece una solemnissima
                    processione col sanctissimo sacramento. I primi in ordine erano i scholari, dapo
                    i clerici, che servono nel domo cantandosi l’hore canoniche. Li Franciscani li
                    seguitarono, poi i Dominicani, Augustiniani et Bernar<pb xml:id="P3_0000336"
                    />dini, dapo quelli conparvero i canonici, il suffraganeo del sig. vescovo <note
                        xml:id="FN3_00267_08" type="footnote"/>et un abbate ambi infulati, drio
                    quelli portava il sanctissimo sacramento il r.mo lauriense cancellier hungarico,
                        <note xml:id="FN3_00267_09" type="footnote"/>et all canto destro
                    l’acompagnava il Salzburgense arcivescovo, alla sinistra il principe di Baviera.
                    Li camerieri di S. M.tà portavano l’umbello. S. M.tà li seguitava sola con una
                    torza accessa in manu, drio di lei venevano il Treverense, Moguntinense et
                    Coloniense, elettori, et poi tutta la corte con torce accese. La musica et il
                    clero cantavan simplicemente cantu gregoriano il „Pange lingua“, et havendo
                    finito un verso li trombetti sonavano sempre le trombe et il tutto passò
                    solemnissimamente. Dio ne sia laudato.</p>
                <p>Adesso ho havuto lettere del campo dai 4 di questo dal hospite di S. S.tà<note
                        xml:id="FN3_00267_10" type="footnote"/>il quale mi scrive, che S. A. scriva
                    a S. M.tà per spagnoli et italiani, facendosi poco con todeschi amalati, aviliti
                    et amazati. Dio sa quello che S. M.tà farà. Mi scrive anchora, che novamente
                    furono presi turchi, ma che non s’intendeva da loro, che il Turco si congregassi
                    benché sti giorni fu scritto, che apresso Buda ne erano fin a 40 milla
                    congregati. Cossì anchora che ogni giorno aspetavano più che 100 milla tartari.
                    Il ser.mo granduca faria la s. opera se mandassi presto la sua gente<note
                        xml:id="FN3_00267_11" type="footnote"> Am 4. August 1594 kamen aus der
                        Toskana 2.200 Mann Fußvolk und am 20. August 200 Reiter zur kaiserlichen
                        Armee bei Raab/Györ, andere italienische Staaten schickten Truppen oder
                        Geld: Mathaus Voltolini, 324; Niederkorn, 72 f., Jacov, Balcani, 57.</note>.
                    . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
