<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00047">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1592-10-31" n="2">1592-10-31</title>
                <title level="a">47. Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 Oktober 31</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 49 a, f. 8r–9v, Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00047">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1592-10-31" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00046.xml">46.
                        B. von Eichstätt an Portia - St. Willibaldsberg, 1592 Oktober 27/31</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00048.xml">48.
                        Klemens VIII. an Rudolf II. - Rom, 1592 November 1</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00042.xml">42. Aldobrandini an Portia
                        - Rom, 1592 Oktober 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00050.xml">50. Aldobrandini an Portia
                        - Rom, 1592 November 7</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Verwunderung über Ausbleiben der Berichte. Verhandlungen mit Ehzg Ernst wegen Bau
                    einer venezianischen Festung in Friaul und Einigung Österreich – Venedig wegen
                    Türkenabwehr besondere Anliegen des Papstes. Speer wegen Berchtesgaden noch in
                    Rom. Papst erwartet von Portia schriftliche Unterlagen betreffend Exemption
                    Berchtesgadens.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="47">Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 Oktober 31</head>
            <div>
                <p>Non si sono vedute questa settimana lettere di V. S. Rev.ma, con qualche
                    meraviglia poiché send’ella in Baviera non doverà mancarle modo di sicuro
                        indrizzo<note xml:id="FN3_00047_01" type="footnote">Siehe Nr. 40, 41</note>,
                    però s’è pensando ch’ella si possa esser aviata alla volta dell’arciduca Ernesto
                    per incaminare la prattica del sito della fortezza contro turchi et proseguire
                    l’altra della unione buona co’ i venetiani, la quale se sarà stata causa del suo
                    silentio, troverà così degna scusa presso N. S. che si convertirà anco in lode
                    della sua diligenza, sendo quei negocii molto a cuore a. S. S.tà per l’interesse
                    che v’ha la republica christiana et l’Italia in specie<note
                        xml:id="FN3_00047_02" type="footnote"> Siehe Nr. 42.</note>. Preme tutta via
                    non poco l’altro negocio Berchdesgadense, per il quale è ancor qui il segretario
                    Sperio <note xml:id="FN3_00047_03" type="footnote">Siehe Nr. 38, 41.</note>, et
                    si fanno dall’una parte et l’altra gagliardissimi officii; S. B.ne ha voluto
                    vedere tutte le scritture ch’erano qui sopra tale materia et va pensando a quei
                    mezzi che possano meglio conservare la concordia sua tra prencipi senza <pb
                        xml:id="P3_0000087"/>dipartirsi dalle regole della giustitia, né sarà se non
                    bene che V. S. Rev.ma s’affretti di finire la raccolta dell’altre scritture et
                    inviarle qua quanto prima a fine che bisognando si possa havere tanto maggior
                    lume del negocio, in tanto attenda ella anco a levare in ogni modo il scandalo
                    di quei quatro frati, et rimetterne nel monistero de migliori nella maniera che
                    le fu scritta con le precedenti . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
