<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00256">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-05-11" n="1">1594-05-11</title>
                <title level="a">256. Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Mai 11</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 191rv, Orig., geographische
                            Skizze f. 193v, 194r,<lb/>Orig.<lb/>Druck: Horvat, Kobenzelovi 263
                            f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00256">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1594-05-11" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2849483">Regensburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00255.xml"
                        >255. Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 Mai 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00257.xml">257.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 Mai 14</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00254.xml">254. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Mai 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00258.xml">258. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Mai 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Kämpfe in Oberungarn. In Erwartung des Kaisers bei Madruzzo und bei Nuntius. Adel
                    des fränkischen Kreises hat Kaiser 1.000 Reiter für Ungarn zugesagt. Kölner
                    Nuntius in Regensburg. Von Kurfürsten noch nichts zu hören. Gestern pompöser
                    Einzug des Hzgs von Bayern. Belagerung Grans. In Oberungarn schwere Verluste der
                    Türken, geringe der Kaiserlichen. <pb xml:id="P3_0000324"/>(Beilage:
                    Geographische Skizze von Mittelitalien, Venetien, Friaul und Dalmatien mit
                    Hinterland.) Falls Papst und italienische Fürsten von Ancona 1.000 Mann nach
                    Zengg schicken würden, könnte den Türken in der Lika großer Schaden zugefügt
                    werden. Palmanova nutzlos für die Christenheit, die Festung hätte am Karst
                    gebaut werden sollen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="256">Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Mai 11</head>
            <div>
                <p>V. S. Ill.ma sarà avisata dalli sig. nuncii o forse anchora dal ill.mo sig.
                    cardinale di tutto quello che sentiamo, che fin hora è però di poco momento, in
                    fuora, che si scrive da Vienna, onde V. S. Ill.ma senza fallo già ne sarà
                    avisata, che i nostri in superior Hungaria hanno combatuto col bassa di Buda et
                    quello de Temeshvar, et gli hanno rotto, ma con sanguinolenta vittoria.<note
                        xml:id="FN3_00256_01" type="footnote">Siehe Nr. 199. 1593/94 wurden
                        zahlreiche Dörfer und 11 Kastelle in Oberungarn von den Kaiserlichen
                        erobert: Jacov, Balcani 36 f.</note>
                </p>
                <p>S. M.tà Ces. s’aspetta doman’o postdomane,<note xml:id="FN3_00256_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 258.</note>anchora intenderemo la cossa meglio et
                    da hoggi a 8, piacendo a Idio, ne darò più chiaro reguaglio a V. S.</p>
                <p>Io ho visitato l’ill.mo sig. cardinal<note xml:id="FN3_00256_03" type="footnote"
                        >Kardinal L. Madruzzo.</note>cossì anchora il mons. nuncio,<note
                        xml:id="FN3_00256_04" type="footnote"> Nuntius C. Speciano.</note>li quali
                    cognosco, et gli ho offerto i miei poveri servitii con li quali gli sarò sempre
                    prestissimo se si degnaranno di commandarmi.</p>
                <p>Il logotenente di S. A., nostro grand mastro della religion Teutonico, mi scrive
                        hieri,<note xml:id="FN3_00256_05" type="footnote">Johann Eustach von
                        Westernach 1585—1599 und 1613—1625 Statthalter in Mergentheim: Noflatscher
                        346.</note>che havendolo S. M.tà Ces. deputato alla congregatione la quale
                    hanno fatto li nobili della Franconia in Norimberga, che ha impetrato da loro
                    1000 cavalli in Hungaria, et che già l’hanno in ordine pregando S. M.tà Ces. a
                    nominarli solamento il luogo et tempo ove la vorrà, che si faccia la mostra o
                    rassegna: pregandomi esso logotenente di volerli impetrar la ressolutione da S.
                    M.tà.; io ho mandato perciò una posta propria incontro a S. M.tà, et scritto la
                    cossa al sig. magiordomo, il sig. Rumpff, che sarà un bon supplimento al
                    essercito di S. M.tà Ces. in Ungaria et costarà la nobiltà ogni mese 15 mila
                    fiorini.</p>
                <p>Vi è anchora un altro nuncio già mandato da S. S.tà a Colonia et alle parti
                    renane. Non l’ho visto anchora né lo cognosco.</p>
                <pb xml:id="P3_0000325"/>
                <p>Se V. S. Ill.ma si degnarà di comandar o scrivermi qualche cossa, il mons.
                    Speciano mi farà dar volontieri le lettere di V. S. Ill.ma . . .</p>
                <p>Dalli ellettori non si sente nulla anchora. Il principe di Bavira giunse l’altro
                    giorno pomposamente. Strigonio è già ossediato, et si trovano dentro 400
                    ianizari con resolutione di morir dentro se bisognarà.</p>
                <p>Da Buda sonno transfugiti dai nostri 200 rasciani et vogliono servir a S. M.tà.;
                    il superior d’Hungaria ha certamente rotto i bassa et i beglerbegi, et si spera
                    però grand vittoria, dai nostri non morsero oltra 100 nella bataglia. Vivant
                    Deo.</p>
                <p>Se S. S.tà et li principi di Italia mandassero d’Ancona o parti vicine se non
                    più, almanco 1000 boni fanti verso Segna, eglino sariano là freschi in una note
                    et un giorno. Il seguente si potriano menar a Otozaz<note xml:id="FN3_00256_06"
                        type="footnote"/>, luogo finitimo contra turchi verso Perushik<note
                        xml:id="FN3_00256_07" type="footnote"> Kardinal Pietro Aldobrandini.</note>;
                    et in dì poi pigliar et abruciar tutta la Lika, della quale altramente tutta
                    l’Italia ragionevolmente ha d’aspettar grand danno.</p>
                <p>Si vede anchora Friuli et la nova venetiana forteza Palmada<note
                        xml:id="FN3_00256_08" type="footnote"/>nel suo luogo alla christianità senza
                    ogni profitto. Ma se la si fabricava sul Carso, dove è il segno # <note
                        xml:id="FN3_00256_09" type="footnote">Zeichen auf der beiliegenden Skizze
                        östlich von Palmanova.</note>la defendeva la Carniola, Iapidea o Carso,
                    Istria, il contado di Goritia et Friuli.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
