<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00288">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-08-10" n="1">1594-08-10</title>
                <title level="a">288. Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 August 10</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 331rv, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 299 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00288">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1594-08-10" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2849483">Regensburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00287.xml"
                        >287. Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 August 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00289.xml">289.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 August 13</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00286.xml">286. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 August 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Rückzug Ehzgs Matthias von Komorn nach Raab/Györ. Zusammenstoß mit Nachhut des
                    nach Raab vorrückenden Sinan Pascha. Florentiner Truppen in Raab. Möglichkeit
                    feindlicher Einfälle nach Österreich. Böhmen, Schlesien und Mähren werden Ehzg
                    Matthias Truppen schicken. Das Salzburger Regiment und das des Grafen von Ötting
                    sowie 8.000 Mann des Markgrafen von Burgau in Aufstellung. Schwere Verluste der
                    Tataren durch polnischen Kanzler. Kobenzl leicht erkrankt, Madruzzo gestern
                    abgereist.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="288">Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 August 10</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000366"/>
                <p>Io sono certissimo, che V. S. Ill.ma desiderarà haver qualche bona nova
                    d’Hungaria, et io mi sentiria felicissimo se gliela potesse scriver, ma certo
                    che noi istessi qui tanto lontani d’Hungaria puoco sentiamo. Alli trenta del
                    passato si retirò il ser.mo Mathias da Comaron in su verso Iaurino.<note
                        xml:id="FN3_00288_01" type="footnote">Rückzug von Komorn nach
                        Raab/Györ.</note>Il sig. Palphi accompagnò S. A. et retorò quella
                        notte.<note xml:id="FN3_00288_02" type="footnote"> Nikolaus Graf
                        Pálffy.</note>Il dì seguente poi passò il Danubio con li suoi cavalli
                    legieri et tre insegne d’archibugieri a cavallo, et assalì la retroguardia del
                    Sinam bassa, che marchiava anchora lui verso laurino et furono da Idio N. S. sì
                        aiutati,<note xml:id="FN3_00288_03" type="footnote"> Sinan Pascha kam von
                        Tata, das er am 23. Juli erobert hatte, und marschierte auch nach Raab:
                        Jacov, Balcani, 56.</note>che amazarono grand quantità di turchi et presero
                    al bassa 148 cameli con le some che portavano et una grand quantità di muli
                    carichi anchora loro et li condussero a salvamento a Comar. Dio ne sia laudato.
                    Et V. S. Ill.ma la può fermamente creder, havendo la S. A. istessa scritto a S.
                    M.tà Ces.</p>
                <p>Esso Sinam bassa haveva già ossediata laurino, ma non si dubitava di lui, essendo
                    intrata 1000 bona mosqueteri et 1000 fanti fiorentini.<note
                        xml:id="FN3_00288_04" type="footnote">Siehe Nr. 282 A3.</note>
                </p>
                <p>Di questo tememo, che non mandi una quantità di guastatori in Austria, che
                    potriano fare disegnalato danno. Et il sig. ambasciador de Harrach essere il
                        primo<note xml:id="FN3_00288_05" type="footnote">Besitzungen der Harrach in
                        Rohrau, nahe der ungarischen Grenze.</note>il qualco cassero benché anchora
                    io potria molto patire con la nostra commenda Petronella, <note
                        xml:id="FN3_00288_06" type="footnote">Deutschordenscommende
                        Petronell.</note>che ha da me affitto l’H. di S. S.tà a Vienna. <note
                        xml:id="FN3_00288_07" type="footnote">Wolf Unverzagt.</note>L’austriaci si
                    metano insieme per impedirlo, che non possa<pb xml:id="P3_0000367"/> far il
                    guasto. Ma son tanto puochi, che non potrano resister a tanta moltitudine.</p>
                <p>Li bohemi spediscono fin a 20 mila fra cavalli et pedoni sin dal detto arciduca,
                    ma si dubita di tropa tardanza, et li silesite con i moravi farano il medesimo
                    per la sua rata.<note xml:id="FN3_00288_08" type="footnote"/>
                </p>
                <p>Il fratello del r.mo Salzburgense ha già quasi in ordine il suo regimento di
                        lanzi.<note xml:id="FN3_00288_09" type="footnote"/>
                </p>
                <p>Item il conte de Etinga<note xml:id="FN3_00288_10" type="footnote"/>col suo. Il
                    marchese di Burgovia<note xml:id="FN3_00288_11" type="footnote"/> con suoi otto
                    mille fanti, et speriamo in Dio di esser poi di novo vittoriosi.</p>
                <p>È sparsa voce qui, chel cancellier di Polonia habbia profligato una grand
                    quantità di tartari.<note xml:id="FN3_00288_12" type="footnote"/>Dio sa la
                    verità. Si dice comunmente, chel recesso della dieta si publicarà lunidì
                        prossimo.<note xml:id="FN3_00288_13" type="footnote"/>
                </p>
                <p>Io son un puoco amalato, et però scrivo sì male a V. S. Ill.ma. Supplicandoli ad
                    haver mi per scuso.<note xml:id="FN3_00288_14" type="footnote"/>
                </p>
                <p>Il sig. cardinal legato Madrutio partì hieri.<note xml:id="FN3_00288_15"
                        type="footnote">Berichte Madruzzos vom Reichtstag in: Arch. Vat. F. Borg.
                        III, 84c, z.T. ediert bei Roberg, Türkenkrieg QFIAB 66, 232—237, 241—244,
                        250—258.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
