<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00107">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-03-30" n="1">1593-03-30</title>
                <title level="a">107. Klemens VIII. an Ehzg Ernst - Rom, 1593 März 30</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat., Arm. 44, vol. 38, f. 285rv, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00107">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</persName>
                    <date when="1593-03-30" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/120580497">Österreich, Erzherzog,
                        Ernst</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_031">Papst, VIII.,
                        Klemens - Österreich, Erzherzog, Ernst</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00106.xml"
                        >106. Kobenzl an Aldobrandini - Laibach, 1593 März 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00108.xml">108.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 April 3</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_031" target="L3_00081.xml">81. Klemens VIII. an Ehzg
                        Ernst - Rom, 1593 Januar 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_031" target="L3_00143.xml">143. Klemens VIII. an Ehzg
                        Ernst - Rom, 1593 Juli 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Dringende Aufforderung, den Häretiker Mosconus nicht zum Gouverneur von Pisino zu
                    bestellen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="107">Klemens VIII. an Ehzg Ernst - Rom, 1593 März 30</head>
            <div>
                <p>Vix possumus adduci ut credamus verum esse quod accepimus, decrevisse te
                        Pisinum<note xml:id="FN3_00107_01" type="footnote">Pazin, Pisino, Mitterburg
                        in Istrien.</note>gubernatorem mittere Mosconum haereticum perversissimum.
                    Id se falsum est ignosces optimorum virorum qui id nun<pb xml:id="P3_0000156"
                    />tiarunt timori et zelo, si verum quod non facile opinamur, cogita quam alienum
                    id sit tua pietate, quam adversarium eius provinciae rebus, sacrosanctae
                    religioni, Christi gloriae. Non ita pridem rediit gens illa ad catholicam fidem,
                    quo magis timendum est Christi ovibus a lupo et s. fidei hoste. Utinam nullum
                    usquam esse haereticorum imperium, nulla potestas, nulla cum catholicis
                    consuetudo, nulla cum his communis urbs aut locus, non tam multi perirent neque
                    tantopere s. Christi ecclesia ab illa peste laboraret. Sed quando haec tam
                    difficilis curatio est, saltem ne ei morbo materia et facultas detur grassandi.
                    Id vero curare et catholicorum principum omnium et tuum in primis est munus
                    excellis enim nobilitate, propinquitatibus, potestate, pietate adeptusque is
                    omnium iuditio maximam laudem in catholica religione tuenda vocarisque bonorum
                    omnium expectatione, nostra in primis spe ad summa omnia. Quid vero aliud faciat
                    haereticus hoc est diaboli filius, nisi quod a patre didicit, quodque Dominus
                    noster tanto ante denuntiavit illis verbis. Vos ex patre diabolo estis, et
                    desideria patris vestri vultis facere, ille homicida erat ab initio et in
                    veritate non stetit et veritas in eo non est. Fur non venit, nisi ut furetur et
                    mactet et perdat. Talis porro ne in privatis quidem fidelium causis adhibendos
                    apostolus censet iudices aut arbitros tantum abest ut provinciae sint cum
                    imperio praeficiendi, et putandum tam esse ecclesiam Dei piorum ope et consilio
                    destitutam, ut ad haereticos gubernatores confugiendum sit. Hic si ibi iam
                    esset, revocandus quamprimum esset, quae igitur causa esse potest, eo illum cum
                    imperio mittere. Quanto autem praestat, cavere ne quid detrimente accipiatur,
                    quam vulneribus iam acceptis remedia quaerere et medicinam adhibere. Quod si
                    ullum unquam fuit tempus impietati resistendi et quod sanum est tuendi, hoc
                    certe maxime est, tam afflicta Christiana Republica tam multis in partibus
                    vulnerata tam in paucis integra. Has vero partes descrere et haeretici hominis
                    libidini ac potestati relinquere quid aliud esset, nisi pati catholicam
                    ecclesiam novam eamque gravissimam plagam accipere hocque etiam crimine Deum a
                    nobis abalienare quem certo debemus omni studio placare assidueque orare, ut
                    veterum criminum oblitus praesentibusque ecclesiae suae malis permotus auxilio
                    sit. Quis scit si convertatur et ignoscat, et relinquat post se benedictionem.
                    Hoc ut sperare debemus sic illud certum habere, si pergemus cum criminibus
                    provocare fore ut qui illius misericordia indigemus in severitatem incurramus.
                    Hoc autem de quo nunc laboramus, ne scilicet haereticus Pisinum cum potestate
                    mittatur, ne ve ei regioni praeficiatur manifesta et summa cum illorum
                    vicinorumque locorum ruina, tibi in manu est. Haec nos tecum pluribus quam
                    necesse erat sed non pluribus quam rei gravitas et summa nostri muneris ratio
                    postulabat . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
