<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00183">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-11-06" n="1">1593-11-06</title>
                <title level="a">183. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 November 6</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 48bb, f. 14r—15v; DHI, Minucci MSS 2,
                            f. 126r—127r,<lb/>Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00183">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1593-11-06" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00182.xml"
                        >182. B. v. Laibach an Aldobrandini - Laibach, 1593 November 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00184.xml">184.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1593 November 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00180.xml">180. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1593 Oktober 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00188.xml">188. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1593 November 13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Nach Bericht Specianos verbot Kaiser Rudolf II. dem Abt von Kempten den Verkauf
                    des Schlosses. Territorialkapitel der Zisterzienser. Visitation der
                    Zisterzienserklöster nicht nur in Deutschland, sondern auch in Flandern.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="183">Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 November 6</head>
            <div>
                <p>Son buoni fondamenti quelli che V. S. ha gettato costì per la risolutione de
                    negotii che le sono stati imposti, onde speramo che sia per darci aviso di mano
                    in mano d’haverli poi condotti al desiderato fine sopra di che non mi occorre
                    dirle altro, perché ella vede per sé stessa la strada per la quale conviene
                        caminare.<note xml:id="FN3_00183_01" type="footnote">Diesbezügliche,
                        wahrscheinlich Kempten und Konstanz betreffende Schreiben nicht
                        vorhanden.</note>Scrive il vescovo di Cremona d’haver inviata a V. S. una
                    lettera dell’imperatore per l’abbate di Campidonia a fine di prohibirgli quella
                    disegnata vendita dalla quale poiché li soli officii di lei l’havevano rimosso,
                        <note xml:id="FN3_00183_02" type="footnote">Schreiben Kaiser Rudolfs II.
                        nicht vorhanden.</note>il resto servirà a mortificarlo in quel che converrà
                    di più et a dar essempio a gli altri, che non siano per tolerarsi a questi tempi
                    le dishonestà, dalle quali deriva si brutta macchia all’ordine ecclesiastico et
                    al culto divino.</p>
                <pb xml:id="P3_0000241"/>
                <p>E’ buona congiuntura che V. S. sia per ritrovarsi così vicina al capitolo
                    provinciale ch’è per tenere l’abbate generale dell’ordine cisterciense in quei
                        contorni,<note xml:id="FN3_00183_03" type="footnote"/>al quale potrà ella
                    con l’autorità di questa S. Sede et con la prudenza sua dare molto fomento,
                    provedendo principalmente che si pongano ordini buoni per una diligente visita,
                    dalla quale nasca la debita et necessaria riforma di religiosi, la quale se essi
                    affrettaranno di fare per sé medesimi preveniranno qualche altra cura, che forse
                    pareria loro più grave, se quest opera sarà cominciata con buona intentione et
                    che si speri d’haverne a cavare frutto, l’autorità del sig. cardinale d’Austria
                    et quella di V. S. basterà a tenere in offitio alcuno che si mostrasse più
                    contumace de gli altri, poiché gli offitii nostri di qua appena potriano essere
                    a tempo, saria benestato convenevole ch’esso generale havesse di questo suo
                    disegno dato prima conto qua per munirsi de necessarii presidii, ma forse gli
                    haverà anco procurati per via della congregatione de regolari et del protettor
                    suo. Se V. S. lo giudicasse atto per la visita et lo vedesse animato a farla non
                    solo per Germania ma anco per Fiandra, ove il bisogno è grandissimo et molti
                    buoni abbati la dimandano con grande instanza gli potria per allhora provederlo
                    di tutte quelle facoltà, che paressero a proposito come si fece col
                        Benedettino,<note xml:id="FN3_00183_04" type="footnote"> Breven vom 26. Juni
                        1593 an Eb. von Salzburg, Ehzg Ferdinand, Ehzg Ernst, Kard. Andreas,
                        Bischöfe von Passau und Eichstätt für Petrus Paulus, Abt der Cass.
                        Kongregation als Visitator der Benediktinerstifte in Deutschland: Arch.
                        Vat., Arm. 44, vol. 38, f. 374r.</note>il quale non può essere stato
                    trattenuto fra svizzeri, poiché non faceva quella strada et gli ordini suoi
                    erano di cominciare in Baviera et Svevia . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
