<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00021">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1592-08-08" n="2">1592-08-08</title>
                <title level="a">21. Minucci an Portia - Rom, 1592 August 8</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/102548781">Minucci, Minuccio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 48b, f. 5r—7r, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00021">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/102548781">Minucci, Minuccio</persName>
                    <date when="1592-08-08" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_033">Minucci,
                        Minuccio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00020.xml">20.
                        Klemens VIII. an Ehzg Ernst - Rom, 1592 August 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00022.xml">22.
                        Caligari an Ehzg Ernst - Rom, 1592 August 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_033" target="L3_00019.xml">19. Minucci an Portia -
                        Rom, 1592 Juli 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_033" target="L3_00023.xml">23. Minucci an Portia -
                        Rom, 1592 August 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Muss sofort zu Ehzg Ernst zur Beseitigung der Spannungen Österreichs mit Venedig
                    in Zusammenarbeit mit Kobenzl. Besuch bei Ehzgin Maria zur Mitteilung der Freude
                    des Papstes über Anlass der Reise nach Polen und glückliche Heimkehr.
                    Wiederaufnahme des Falles Berchtesgaden.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="21">Minucci an Portia - Rom, 1592 August 8</head>
            <div>
                <p>Ovunche si truovi V. S. R.ma et ovunche si truovi l’arciduca Ernesto N. S. vuole
                    che, lasciata ogn’altra facenda, ella se ne vada subito a ritruovar S. A. per la
                    causa ch’ella vedrà contenuta nella copia<note xml:id="FN3_00021_03"
                        type="footnote">Mosconi, Speciano II, 27—29: Beseitigung der vor allem von
                        den Uskoken verursachten Spannungen zwischen Österreich und
                    Venedig.</note>che se le aggiongo di quanto si scrive al vescovo di Cremona
                        <note xml:id="FN3_00021_04" type="footnote">Cesare Speciano 1591—1607
                        Bischof von Cremona, 1592—1598 Nuntius am Kaiserhof in Prag, reiste am 3.
                        Juni 1592 von Cremona ab und kam am 29. Juni in Prag an: Schweizer, 563;
                        Mosconi I, 9, 15.</note>, che così si fa per avanzar tempo sendosi preso il
                    partito in questo momento, haverà a tal effetto breve di credenza per S. A.
                        <note xml:id="FN3_00021_05" type="footnote">Ebenda Nr. 20.</note>et saprà
                    lei distendere ragionamenti et gl’officii conforme all’intentione santa di S.
                    B.ne mostrando a quel prencipe che non meno l’affetto verso la casa sua ser.ma
                    che la conoscenza de publici pericoli inducono S. S.tà a questo desiderio.</p>
                <p>Se ’l sig. Cobenzel si truoverà presso S. A. potrà dirli, che se li sarebbe
                    scritto in questa materia se s’havesse saputo, ch’ella fosse per ritruovarlovi
                    et se’l tempo havesse servito, mostrandoli insieme quanto confidi S. S.tà nella
                    prudenza et valor suo<note xml:id="FN3_00021_06" type="footnote">Klemens VIII.
                        kannte Kobenzl persönlich seit seiner Legation 1588/89.</note>et quanto
                    desideri ch’egli indrizzi i consigli suoi a questi medesimi fini, se si
                    truovasse a Segna o altrove doverà scriverli nella medesima sentenza
                    aggiongendovi quel di più c’haverà ritratto dall’arciduca.</p>
                <pb xml:id="P3_0000048"/>
                <p>Con tal occasione non doverà lasciar di visitare anco l’arciduchessa dandole
                    parte della causa della sua andata con un aggionto testimonio dell’affettione
                    che N. S. le porta et del contento c’haveria ricevuto del suo felice ritorno di
                        Polonia<note xml:id="FN3_00021_07" type="footnote"/>, se non l’havessero
                    intorbidato questi romori de turchi.</p>
                <p>Spedita che V. S. R.ma si sia da questi officii potrà tornar a continuare il
                    negocio Berchdesgadense, quale S. S.tà spera di vedere per sua mano ben
                        terminato<note xml:id="FN3_00021_08" type="footnote"/>. In tanto darà conto
                    alli prencipi interessati che per più importante negocio è sforzata di
                    ritruovarsi per pochi giorni con l’arciduca Ernesto provedendo che nell’absenza
                    sua non possa nascere occasione d’alterare maggiormente gl’animi . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
