<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00005">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1592-04-28" n="1">1592-04-28</title>
				<title level="a">5. Klemens VIII. an Portia - Rom, 1592 April 28</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
								Heinz</persName>
							<persName>Rainer Christian</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
							Kobenzl; 1592-1595</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>2001</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
									in Rom</orgName>
								<persName>Bösel Richard</persName>
								<persName>Fillitz Hermann</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
							Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. F. Borg. II, vol. 18, f. 159r—164v.<lb/>Sec. Brev. 364,
							f. 5r—11r Minute.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L3_00005">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</persName>
					<date when="1592-04-28" n="1"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst, VIII.,
						Klemens - Portia, Girolamo</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00004.xml">4.
						Zweite Instruktion für Portia - Rom, 1592 April 13</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00006.xml">6.
						Minucci an Portia - Rom, 1592 Juni 6</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_032" target="L3_00229.xml">229. Klemens VIII. an
						Portia - Rom, 1594 Februar 18</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Fakultäten für H. Portia</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="5">Klemens VIII. an Portia - Rom, 1592 April 28</head>
			<div>
				<p>Dilecte fili salutem et apostolicam benedictionem. Romanum decet pontificem suos
					ad remota procul nuntios privilegiis apostolicis, quantum fert temporis et
					locorum ratio, cumulate prosequi, ut ipsi illis suffulti possint in functione
					muneris sui benignitatem huius Sanctae Sedis erga eius fideles et devotos, cum
					venerit occasio, liberaliter impartiri. Cum igitur te ob fidem, industriam, et
					alias preclaras animi tui dotes nostrum et Apostolicae Sedis nuntium ad quasdam
					superioris Germaniae partes cum potestate legati de latere destinaverimus, qui
					mandatis, consiliisque nostris instructus, Sanctae Romanae Ecclesiae et nostra
					orthodoxae que fidei negotia ad totius reipublicae christianae salutem pro
					viribus exequare. Nos quoque ut personaram earumdem saluti et statui opera tua
					consulatur, hoc tuum munus specialibus facultatibus prosequendum censuimus, ut
					illis suffultus iuxta datam tibi a Domino sapientiam ibi tum utaris moderate, et
					prudenter, tum ad Dei gloriam, populorum solamen et aedificationem ipsiusque
					Sedis decorem videris expedire.</p>
				<p>Visitations- und Reformationsvollmacht</p>
				<p>Itaque ut tu personis partium predictarum opportune consulere teque erga illos
					utilem, ac benignum exhibere possis, non derogando sacri Concilii Tridentini
					decretis discretioni tuae, legatione huiusmodi tua durante, <pb
						xml:id="P3_0000032"/>et intra illius fines atque erga eius personas, et loca
					ibi existentia dumtaxat per te ipsum seu alios viros probos, et idoneos
					patriarchales, primatiales, metropolitanas et alias cathedrales et collegiatas,
					ac parochiales ecclesias nec non monasteria tam virorum quam mulierum,
					prioratus, prepositura et secularia et alia quorumvis ordinum etiam
					mendicantium, regularia nec non hospitalia etiam exempta dicteque sedi immediate
					subiecta vel quocumque alio privilegio suffulta, eorumque capitula, conventus,
					universitates collegia, et personas tam seculares quam regulares, etiam ut
					prefertur, exemptas et subiectas, quoties tibi videbitur apostolica auctoritate
					visitandi, ac in illorum statum formas, regulas instituta, regimen, statuta,
					consuetudines, vitam, ritus, mores, et disciplinam tam coniunctim, quam divisim
					ac tam in capite, quam in membris diligenter inquirendi nec non evangelicae et
					apostolicae doctrinae, sacrorumque canonum, et generalium conciliorum decretis,
					et sanctorum patrum traditionibus, atque institutionibus inherendo et prout
					occasio, rerumque qualitas exegerit quecumque mutatione, correctione,
					emendatione, revocatione, et renovatione, ac etiam ex integro editione indigere
					cognoveris, reformandi, mutandi, et corrigendi, ac etiam de novo condendi,
					condita sacris canonibus non repugnantia confirmandi, abusus quoscumque
					tollendi, regulas, institutiones, observationes, et ecclesiasticam disciplinam
					ubicumque ille exciderint, modis congruis restituendi, et reintegrandi praedicti
					Concilii Tridentini decreta ubi nundum introducta sunt, proponendi et custodiri
					praecipiendi ipsasque personas tam seculares, quam regulares etiam exemptas ad
					debitum et honestae vitae modum revocandi et quicquid inde statueris et
					ordinaveris perpetuo observari faciendi.</p>
				<p>Gerichtsbarkeit</p>
				<p>Contra inobediendes et etiam contra falsarios usurarios, raptores incendiarios ac
					alios criminosos et delinquentes, quoscumque etiam exemptos eorumque fautores ac
					receptatores cuiuscumque dignitatis, ordinis, vel conditionis fuerint, per viam
					accusationis, vel denunciationis, aut ex officio, etiam summarie, simpliciter,
					et de plano, ac sine strepitu et figura iuditii inquirendi, et procedendi,
					reosque prout canonice requirunt sanctiones et alias tibi videbitur expedire,
					punire, nec non horum criminum et matrimoniales et quascumque alias
					ecclesiasticas, prophanas, civiles, criminales, et mixtas causas ad forum
					ecclesiasticum quomodolibet pertinentes, non tamen beneficiales sine praeiuditio
					ordinariorum, quoad causas huiusmodi in prima instantia coram eis iuxta
					praedicti Concilii Tridentini decretum cognoscendas tam per viam simplicis
					quaerelae, quam etiam quarumcumque appellationum a quibuscumque iudicibus
					ordinariis, et etiam a Sede praedicta delegatis interpositarum, et dicta <pb
						xml:id="P3_0000033"/>legatione durante interponendarum motas, et inchoatas,
					ac interim movendas cum earum omnibus incidentibus, dispendentiis, emergentibus
					annexis, et connexis etiam summarie, simpliciter, et de plano, ac sine strepitu,
					et figura iuditii, sola veritate inspecta terminis substantialibus unico
					contextu, vel etiam non servatis sed illorum loco praefixo termino arbitrio tuo
					procedendi, audiendi, et fine debito terminandi, et ad hunc, caeterorumque
					contingentium affectum quoscumque etiam per edictum publicum constito prius
					etiam summarie et extra iuditialiter de non toto accessu citandi, et monendi,
					eisque ac etiam quibusvis iudicibus, caeterisque personis quibus et quoties opus
					fuerit etiam per simile edictum, ac etiam sub censuris et penis ecclesiasticis
					nec non pecuniariis tuo, vel delegatorum arbitrio moderandis et applicandis
					inhibendi, ac contra inobedientes et rebelles quoslibet censuras, ac poenas
					ipsas etiam iteratis vicibus aggravandi interdictum ecclesiasticum apponendi et
					relaxandi, auxiliumque brachii secularis invocandi, seu causas ipsas alii vel
					aliis idoneis modo et forma premissis ac cum simili, et limitata potestate
					pariter audiendas et terminandas delegandi quascumque personas adversus
					sententias, res iudicatas et contractus quoscumque, prout iustum fuerit in
					integram restituendi, iuramentaque quaecumque ad effectum agendi duntaxat,
					quibuslibet relaxandi, quoscumque a quibus vis censuris et poenis simpliciter et
					ad cautelam, prout iuris fuerit absolvendi.</p>
				<p>Absolutionsvollmacht bei Totschlag, Ehebruch, Inzest, Wucher, Exkommunikation und
					Irregularitäten der Kleriker</p>
				<p>Praeter quoscumque ad te recurrentes qui homicidium, non tamen voluntarium, nec
					non periurii reatum quomodocumque commiserint, quique bellis interfuerint, et
					propterea eos, qui adulterium, incestum, fornicationem aut aliud quotcumque
					flagitium carnis perpetraverint; nec non usurarios, si hoc a te humiliter
					petierint, ab excomunicationis, aliisque sententiis, censuris et penis
					ecclesiasticis et temporalibus, quas propterea quomodolibet incurrerint etiam in
					utroque foro absolvendi. Ac cum eis et prorsus cum quibusvis aliis clericis et
					personis ecclesiasticis super quarumque irregularitate per eos, non tamen
					occasione homicidii voluntarii, haeresis laese maiestatis, vel bigamiae, vel
					perceptionis fructuum ecclesiasticorum quomodolibet contracta, etiam si ipsi
					censuris huiusmodi sic ligati missas et alia divina officia non tamen in
					contemporum clavium celebraverint, vel alias divinis se se immiscerint, ita quod
					promoti omnes et iam sacros et presbyteratus ordines suscipere et etiam ipsi,
					quam alii in susceptio etiam in altaris ministerio ministrare, ac quaecumque
					beneficia ecclesiastica cum cura, et sine cura recipere, et illa, ac per eos
					obtenta, ex quibus nullos fructus indebite perceperint, retinere libere, et
					licite valeant, <pb xml:id="P3_0000034"/>dispensandi, ac etiam quibusvis in
					aetate legitima constitutis, ac alias idoneis sacerdotali militiae adscribi
					volentibus, qui conpetenter beneficiati, et arctati fuerint, ut ad omnes, et
					sacros et presbyteratus ordines, a suo ordinario, vel cum eiusdem, aut vicarii
					sui testimonio a quocumque alio maluerint cattolico antistite gratiam et
					communionem dicte Sedis habente et Romanam Curiam et in propria dioecesi
					residente tribus dominicis et alliis festivis diebus extra tempora iure statuta
					promoveri et in illis sic promoti et in altaris ministerio ministrare possint,
					licentia tribuendi.</p>
				<p>Kollationsrecht</p>
				<p>Insuper quecumque beneficia ecclesiastica simplicia infra limites tuae legationis
					extra tamen metropolitanas, et alias cathedrales et collegiatas ecclesias
					consistentia per obitum illorum ultimorum poscessorum extra Romanam curiam
					vacatura, dummodo illa, alias quam ratione mensium apostolicorum reservata non
					fuerint et cuiuslibet eorum fructus, redditus et proventus viginti quatuor
					ducatorum auri de camera secundum communem existimationem valorem annuum non
					excedant pro tempore vacantia personis idoneis providendi, ita tamen, ut tu non
					prius provisionem beneficiorum huiusmodi facere debeas, quam tibi fide dignorum
					testimonio constiterit, fructus praedictos ipsum valorem annuum non excedere,
					alioquis provisiones a te pro tempore factae de eis nullius sint roboris, vel
					momenti (?).</p>
				<p>Et cum patientibus defectum natalium, si consideratis diligenter circumstantiis
					universis quae circa idoneitatem personarum fuerint attendendae, si paterne non
					sine incontinentiae imitatores, sed bonae conversationis et vitae alias eis
					merita suffragentur ad dispensationis gratiam obtinendam; ac cum corpore
					vitiatis, dommodo in eis non sit tanta deformitas, quae scandalum in populo
					debeat generare, ut pariter ad omnes etiam sacros et presbyteratus ordines
					promoveri, ac beneficia ecclesiastica cum cura, vel sine cura fuerint, quorum
					tamen fructus redditus, et proventus illegittimos si graduati fuerint, centum,
					quo vero ad non graduatos quinquaginta ducente auri de camera secundum communem
					existimationem valorem annuum insimul non excedant, si eis alias canonice
					conferant, aut eligant, praesentent, vel alias adsum aut ad ea, et instituant in
					eis recipere et retinere.</p>
				<p>Ehedispens</p>
				<p>Et super quocumque impedimento publicae honestatis iustitiae, ubi solam sponsalia
					intercesserint. Ac cum his qui per fornicationem, vel adulterium se polluerint
					dummodo in morte defuncti coniugis quicque machinati non fuerint aut matrimonium
					inter se contrahere et in facie <pb xml:id="P3_0000035"/>ecclesiae solemnizare
					ac postquam contractum fuerit in eo remanere. Ac pariter cum illis qui huiusmodi
					impedimentis non obstantibus illud alias tamen iam contraxerunt, etiamsi carnali
					copula consumaverint, et prolem ex inde susceperint, ipsos ab incestus reatu
					excomunicatione sententia, aliisque censuris ecclesiasticis absolvendo, ut
					matrimonium de novo inter se, dummodo propter hoc mulieres raptae non fuerint,
					contrahere, ut praefertur, solemnizare, ac pariter in eo remanere libere et
					licite valeant dispensandi prolemque exinde susceptam et suscipiendam legittimam
					decernendi atque nunciandi.</p>
				<p>Studien, Tabellionat und Notariat</p>
				<p>Ac quibusvis personis ecclesiasticis secularibus, ut leges, et iura civilia
					audire in illis studere ad quinquennium, nec non quoscumque actus scolasticos
					exercere in eis postquam reperati idonei fuerint gradus consuetos suscipere
					possint indulgendi.</p>
				<p>Nec non officium tabellionatus et notariatus aliquibus personis idoneis usque ad
					numerum duodeci dumtaxat repertis, prius ab eis professione fidei iuxta formam a
					Sede praedicta propositam, et iuramento in forma solita concedendi; eosque
					notarios et tabelliones constituendi.</p>
				<p>Ablassverleihung und Umwandlung von nach Rom und Santiago de Compostela gelobten
					Wallfahrten in andere fromme Werke</p>
				<p>Item omnibus utriusque sexus Christi fidelibus ad pia et salutaria opera
					exercenda, centum aut plures dies citra annum, nec non vere poenitentibus et
					confessis, qui quascumque seculares, vel regulares ecclesias, seu capellas in
					una, vel duabus anni festivitatibus dumtaxat a primis vesperis, usque ad
					secundas vesperas, et occasum solis, cuiusque diei festi visitaverint et pro
					unione principum, ac fidei catholicae propagatione preces Altissimo effuderint,
					quo die festo id fecerint septem annos, et septem quadragenas, aut infra de
					iniunctis eis penitentiis seu quae merito iniungi debeant misericorditer in
					Domino relaxandi ita, quod relaxatio huiusmodi semel tantum pro una ecclesia,
					vel capella fiat, et si pro duobus festis diebus concedatus ad triennium, pro
					una vero festo concessa ad quinquennium tantummodo debeat perdurare. Nec non
					vota quaecumque ultra marina, visitationis limitum beatorum Petri et Pauli
					apostolorum de urbe, S.ti Jacobi in Compostella castitatis et religionis votis
					dumtaxat exceptis in alia pietatis opera commutandi.</p>
				<p>Aufhebung des Interdiktes</p>
				<p>Ac quibuscumque utriusque sexus personis ecclesiasticis et secularibus, quas ad
					loca ecclesiastico interdicto et apostolica auctoritate sup<pb
						xml:id="P3_0000036"/>posita declinare contigerit, ut in eis ianuis clausis
					non pulsatis campanis, excomunicatis et interdictis prorsus exclusis in sua
					domesticorumque et familiarium suorum praesentia dummodo ipsi causam non
					dederint interdicto nec contingat eos specialiter interdici celebrare et
					celebrari facere licite possint facultatem concedendi; ac quibuscumque utriusque
					sexus personis sepulchrum Domini cum visitare volentibus, ut ad illud et alia
					loca pia ultra marina absque alicuius censurae aut paenae incursu accedere
					possint, dummodo aliqua prohibita non deferant.</p>
				<p>Befreiung vom Fastengebot</p>
				<p>Ac ut quadragasimalibus et aliis prohibitis temporibus et diebus, ovis, butiro
					caseo et aliis lacticiniis, carnibus de utriusque medici consilio, ac secreto et
					sine scandalo uti, vel vesci libere et licite valeant concedendi.</p>
				<p>Exekutionsvollmachten</p>
				<p>Et ut concessiones, gratiae et literae per te vigore praesentium concedendae
					sublatis obstaculis suum sortiant effectum, quascumque personas ad effectum
					dumtaxat omnium et singulorum praemissorum consequentes ab omnibus et
					quibuscumque excomunicationis, suspensionis et interdicti aliisque
					ecclesiasticis sententiis, censuris et poenis a iure vel ab homine quavis
					occasione vel causa latis si quibus quomodolibet innodati fuerint, dummodo in
					eis per annum non insorduerint absolvendi et absolutos fore censendi; vices tuas
					in praemissis in toto vel in parte committendi, iudices assistentes,
					commissarios et executores pro praedictorum et literarum tuarum executione et
					observantia delegandi mandata, prohibitiones, et monitoria, etiam sub censuris
					et aliis poenis praedictis, caeterisque benevisis remediis et etiam appellatione
					postposita decernendi, et omnia, et quaecumque alia in praemissis et circa ea
					necessaria seu quomodolibet opportuna faciendi, decernendi et exequendi, etiam
					per alium, seu alios auctoritate apostolica praedicta tenore praesentium plenam
					et liberam licentiam, et facultatem, et auctoritatem concedimus et indulgimus.
					Decernentes te omnibus facultatibus et concessionibus praedictis et cum
					derogationibus, suspensionibus, indultis, irritantibus aliisque decretis, et
					clausulis necessariis, et opportunis, ac in literis apostolicis concedi, et
					ostendi solitis in quibuscumque partibus tuae legationis, nec non dominiis,
					civitatibus et locis praedictis libere et licite uti posse, ac in concessionibus
					et gratiis et aliis dispositionibus per te auctoritate praesentium tuaeque
					legationis faciendi soli narrativae tuae ac etiam solis concessionibus et
					literis tuis absque aliqua praesentium insertione, seu exhibitione, aut notarii
					testiumque adhibitione stare, nec non ad id alterius probationis adminisculum
					requiri, sicque per quoscumque iudices, et <pb xml:id="P3_0000037"/>delegatos
					etiam causarum palatii apostolici auditores, ac sanctae Romanae ecclesiae
					cardinales in quavis causa, et instantia sublata eis, et eorum cuilibet aliter
					iudicandi et interpretandi facultate et auctoritate ubique iudicari, et
					diffiniri debere irritum et inane, si secus super his a quoque quavis
					auctoritate scienter, vel ignoranter contigerit attentari. Non obstantibus
					literis recolendi memoriae Sixti P. P. IV predecessoris nostri, quibus inter
					alia cavetur expresse, quod nuntii dictae Sedis etiam cum potestate legati,
					etiam de latere, tam quo ad beneficia conferenda, quam dispensationes et alias
					gratias concedendas facultatibus uti non possint, nec quaevis clausulae in
					literis facultatis huiusmodi appositae adversus dictas literas ad quicque
					suffragentur, nec non defectibus et aliis praedictis, et quorumcumque
					conciliorum universalium, provincialium, et synodalium, nec non piae memoriae
					Bonifatii P. P. VIII etiam praedecessoris nostri de una, et duabus dictis et
					aliis apostolicis, et in provincialibus, et snodalibus conciliis editis
					gratialibus, vel specialibus constitutionibus, et ordinationibus nec non
					cancellariae praedictae regulis nullis prorsus exceptis, et quae sigillatim in
					quacumque re extendi, et exprimi possint, statutis quoque et consuetudinibus
					ecclesiarum monasteriorum, universitatum, collegiorum, civitatum et locorum
					huiusmodi, nec non ordinum quorumcumque etiam iuramento confirmatione
					apostolica, vel quavis firmitate alia roboratis statutis, etiamsi de illis
					servandis, nec non interpretandis literis apostolicis contra illa et illis,
					etiam ab alio, vel aliis impetratis, seu alias quovis modo concessis, non utendo
					personae praestiterint eatenus, vel imposterum praestare contigerit iuramentum,
					ac quibus vis aliis privilegiis, et indultis apostolicis generalibus vel
					specialibus, quorumcumque etiam Cisterciensium et Cluniacensium ordinum quae
					praemissis quovismodo obstare videantur, per quae praesentibus non expressa, vel
					totaliter non inserta effectus earum impediri valeat quomodolibet, vel differri,
					et de quibus quorumque totis tenoribus de verbo ad verbum habenda sit in
					nostris, tuisque literis mentio specialis, quae quoad hoc nullatenus cuique
					suffragari volumus. Quibus omnibus caeterisque contrariis, ubi, et quando
					expediet secundum rei et casus exegentiam in genere, vel in specie, ac tam
					coniunctum, quam divisim, prout tibi placuerit valeas derogare et super his
					indulgere. Quodque aliqui super provisionibus tibi faciendis de huiusmodi, vel
					aliis beneficiis ecclesiasticis in illis partibus speciales, vel generales
					dictae Sedis, vel legatorum eius literas impetrarint, etiam si per eas ad
					inhibitionem, reservationem, et decretum vel alias quomodolibet sit processum.
					Quibus amnibus personas in quarum favorem per te de beneficiis praedictis
					providebitur, aut alias disponetur in eorum executione volumus anteferri, sed
					nullum per hoc quoad executionem beneficiorum aliorum preiudicium generari,<pb
						xml:id="P3_0000038"/> seu si locorum ordinariis, et collatoribus, vel
					quibusvis aliis communiter, vel divisim ab eadem sit sede indultum, quod ad
					receptionem vel provisionem alicuius minime teneantur, et ad id compelli, aut
					quod interdici, suspendi, vel excomunicari non possint, quodque de huiusmodi,
					vel aliis beneficiis ecclesiasticis ad illorum collationem provisionem
					presentationem, electionem, seu quamvis aliam dispositionem coniunctim vel
					separatim spectantibus (?) nulli valeat provideri per literas apostolicas non
					facientes plenam et expressam, ac de verbo ad verbum de indulto huiusmodi
					mentionem et qualibet alia dictae Sedis indulgentia generali, vel speciali
					cuiuscunque tenoris existat, per quam praesentibus necnon literis per te
					earundem vigore concedentes non expressam vel totaliter non insertam effectus
					earum impediri valiat quomodolibet vel differri, et de qua cuiusque tenore
					habenda sit in eisdem literis mentio specialis.</p>
				<p>Volumus autem, quod praesentium transumptis etiam impressis manu regentis
					cancellariae tuae, et sigillo tuo obsignatis eadem illa prorsus fides in iudicio
					et extra illud ubique locorum adhibeatur, quae adhiberetur eisdem praesentibus
					si essent exhibitae vel ostensae. . . .</p>
				<p>A tergo</p>
				<p>Dilecto filio magistro Hieronymo ex comitibus Purliliarum utriusque signaturae
					referendario ad quasdam superioris Germaniae partes nostro, et apostolicae sedis
					nuncio.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
