<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00161">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-09-09" n="1">1593-09-09</title>
                <title level="a">161. N. Zelniczcy an Ungnad - Agram, 1593 September 9</title>
                <author ref="#http://viaf.org/processed/WKP%7CQ16114175?httpAccept=text/xml"
                    >Selnički, Nikola Stepanić</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 109r—110r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00161">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://viaf.org/processed/WKP%7CQ16114175?httpAccept=text/xml"
                        >Selnički, Nikola Stepanić</persName>
                    <date when="1593-09-09" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3186886">Zagreb</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/12025509X">Ungnad, David von</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_054">Selnički, Nikola
                        Stepanić - Ungnad, David von</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00160.xml"
                        >160. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 September 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00162.xml">162.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Wien, 1593 September 11</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bericht des B. von Sirmium über Kämpfe um Petrinja und Sisak. Verluste des
                    Agramer Domkapitels. Schwere Schäden durch Türkeneinfall in der Umgebung von
                    Agram. 5000 Christen in Sklaverei abgeführt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="161">N. Zelniczcy<note xml:id="FN3_00161_01" type="footnote">Vom Ungar. König
                    1592 zum Bischof von Sirmium (Srijem) ernannt, vom Hl. Stuhl jedoch nicht
                    bestätigt, 1600—1604 Bischof von Agram: Hammer-Purgstall IV 222; H.C. IV, 317
                    A2, 375.</note> - Agram, 1593 September 9<note xml:id="FN3_00161_02"
                    type="footnote">David Ungnad Präsident des Hofkriegsrates.</note>
            </head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000214"/>
                <p>Salvus quidem atque incolumis Deo propitio, domum appuli, verum dulcissimam
                    patriam hostilibus flammis ardentem, omniaque ingenti formidine perculsa inveni.
                    Postquam enim nostri ab obsidione fatalis castri Petrinia, re infecta, sola
                    adventantis beglerbeghi fama perterriti, nemine sane persequente, relictis in
                    castris aliquot nostris navibus, tentoriis, et comeatu profugerunt, ac ad
                    propria dilapsi sunt.<note xml:id="FN3_00161_03" type="footnote">Siehe Nr.
                        155.</note>Mox hostis nostrorum fuga animadversa, infaelix Sciscium
                    gravissima obsidione cingit. Aggeres ex opposito castri in ulteriori Colapis
                    ripa celerrime excitat, bellica admovet tormenta, arcis recens a Capitulo
                    restaurata moenia, crebris bombardarum ictibus dirruit, propugnacula validissime
                    concutit, pontem e regione ecclesiae oppidi Scisciensis in Colapi extruit,
                    exercitum traducit, et ex continenti agminatim castrum aggreditur irrumpit, ac
                    accerrime oppugnat. <note xml:id="FN3_00161_04" type="footnote">Vielleicht
                        Drenchina: Loebl 775.</note>Arcem tunc, non nisi quinquaginta Germani et
                    totidem capituli homines cum duobus canonicis praefectis, fortiter defendebant.
                    Haramiae autem quos domini Styriaci in antemurali pro praesidio collocaverant,
                    metu correpti derelictis stationibus, omnes diffugerant. Sex diebus duravit
                    isthac oppugnatio adeo, ut nulla pars temporis ad laborem sit intermissa.
                    Nostri, cum frustra sese petita expectare subsidia intellexissent, extrema
                    quaeque cernentes, omnia bellica tormenta (quorum non eniguus ibi habebatur
                    numerus) globis, cathenis, frustris ferreis, ac plumbeis repleta, in
                    confertissimum hostem explodunt, non ingenti hostium strage ac cruenta clade.
                    Quo facto, nimium exarcerbatus hostis, denuo oppugnationem adornat, moenia
                    circumdat, scalas admovet. Nostri interea, nihil eorum quae ad reprimendos
                    hostium conatus spectare videbantur, intermittebant, ruinas repparabant,
                    collapsa restaurabant, eminus pugnabant, et sese strenue defendebant, adeo ut
                    hostis ipsemet miraretur, non fani fidem nostrorum, quam animi ardorem in
                    resistendo. Fracti tandem vi et potentia hostium vulneribus confossi, telis
                    obruti, praesidiis destituti, fideliter pro fide christiana ac amore dulcisimae
                    patriae dimicantes, mortem oppetiere.</p>
                <p>Andreas Fabricius canonicus Zagrabiensis cum paucis aliis vivus captus, alter
                    vero Caspar Granija, suus collega, capite truncatus cum aliis ibi occubuit.<note
                        xml:id="FN3_00161_05" type="footnote">Vgl. Loebl, 786</note>Turca nunc
                    Sciscii rerum potitur, diruta reficit, ac castrum ligno et terra communit.
                    Propugnaculum ligneum triangulare in montanis Colapianis ex opposito castri, ubi
                    est illa turris, pro excubiis erexit.</p>
                <p>Citeriorem partem Sawi, villas populosissimas, circa Bosiako et Kraliowez prope
                    Zagrabiam heri ferro ignique devastavit, quinque circiter <pb
                        xml:id="P3_0000215"/>millia animarum in gravissimam servitutem abegit. <note
                        xml:id="FN3_00161_06" type="footnote">Siehe Nr. 125, 162.</note>lam nunc
                    Zagrabiae obsidionem, et totius regni devastationem minatur. Hic praesidia fere
                    milla sunt, exceptis paucis germanis peditibus, alii omnes domum dilapsi sunt.
                    Discordia belli ducum pereunt istae perexiguae regni reliquiae, peribunt certe
                    et aliae vicinae provinciae, nisi mature nobis succursum fuerit. Dux nobis et
                    author opus est, antequam et hyemes ingruat et Sciscium magis communiatur,
                    pellendusque esset illinc hostis, expugnanda Petrinia, recuperanda amissa.
                    Beglerbeghus enim hic diu non morabitur, sed ei unde venit discredet. A solo
                    autem bassa Bosnense, modo simus concordes et uniti, non est quod timeamus, sed
                    haec V. Ill.mae et Mag.cae D.nis iudicio relinquo, cui etiam ista confinia ut
                    sint commendata enixe peto valeat foeliciter.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
