<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00274">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-07-03" n="1">1594-07-03</title>
                <title level="a">274. Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juli 3</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 217rv, 220r, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 283—285.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00274">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1594-07-03" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2849483">Regensburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00273.xml"
                        >273. Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 Juli 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00275.xml">275.
                        Ehzgin Maria an Kardinalinquisitor - Graz, 1594 Juli 4</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00272.xml">272. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juni 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00276.xml">276. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juli 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Belagerung Grans. In Erwartung der toskanischen Truppen. Antwort des Kaisers auf
                    Türkenhilfe Angebot der Reichsstände. Reichstagsverhandlungen über Erhaltung des
                    Friedens in Flandern. Günstige Entwicklung in Siebenbürgen. Unsoldatisches
                    Verhalten von Deutschen in Ungarn.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="274">Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juli 3</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000346"/>
                <p>Dai 20 del passato habbiamo nova del campo sotto Strigonia, chel seguente dì si
                    doveva dar un assalto a Cokara,<note xml:id="FN3_00274_01" type="footnote"
                        >Cocheren, von den Türken in Gran gebautes Fort: Jacov, Balcani,
                    54.</note>una forteza di rimpeto a Strigonia, della quale si defendeva il ponte
                    del Danubio, già dai nostri guastato, <note xml:id="FN3_00274_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 271.</note>per il quale et per via di Cokora,
                    veniva il soccorso della gente et vivanda alli ossediati a Strigonia, che
                    anchora fortemente si tiene. Pur si spera, che col aiuto di Dio l’haveremo, non
                    potendoli venir più il detto soccorso et intendendosi dai transfugi che
                    patiscono et non hanno da mangiare. <note xml:id="FN3_00274_03" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 278, 284.</note>Maiormente tardando tanto il Sinam bassa, che si
                    trova anchora nel Sirmio, et essendoli i turchi tanto disobedienti, che non si
                    può dire; cossì anchora havendosi sollevato i rasciani, ingrossando tutta via.
                        <note xml:id="FN3_00274_04" type="footnote">Siehe Nr. 286.</note></p>
                <p>Fra pochi giorni si farà mostra di tre milla fanti et mille cavalli. Aspetiamo
                    anchora fra pochi dì li fiorentini, che tardano assai.<note
                        xml:id="FN3_00274_05" type="footnote">Siehe Nr. 267 A 11.</note>Qua si dice
                    per gelosia, della gente fatta a Milano, che io non credo. Imperoché il re
                    catholico non vuol guerra in Italia, havendola in Fiandra et dubitando d’haverla
                    altrovi anchora.</p>
                <p>S. M.tà Ces. replicato con grand efficacia in materia tocante il sussidio o aiuto
                        turchesco,<note xml:id="FN3_00274_06" type="footnote">Siehe Nr. 269,
                        271.</note>dicendo chiaramente, che poco la giovariano li promessi 64 mesi
                    in 4 anni, et però la domanda 30 mesi il primo anno et subito, l’altri tre anni
                    o fin che bisognarà il quatrino comune, come lo chiamano, che è domanda
                    generale. Ma se i ordini et stati se ne contentassero, bissognarebbe poi
                    determinar la quantità, cioè havendo io o un altro mille fiorini in potere,
                    quanto che debba pagar per cento: et saria cossa universale et chi havesse
                    qualche centenara fiorini, quel tal pagaria tanto. Come alcuni principi hanno
                    fatto per il passato: cioè d’ogn’uno che si trovava nel lor paese, pigliato
                    d’ogni suoi cento fiorini quatro, et quei <pb xml:id="P3_0000347"/>tali erano
                    obligati sotto juramento di deponer et confessar la sua richeza. Il che si faria
                    anchora in questa concessione, che importaria grand danaro, essendo certissimo,
                    che in Augusta sola si trovano personagi richi di cento milla fiorini. Quanti se
                    ne trovano in Norimberga, Vienna, qui a Ratisbona et nelle altre terre franche,
                    che hanno grand richeza. Non scrivo delle tanti principati et provincie. Nell
                    1540 anno fu concessa una tal impositione nel imperio, ma non fu debitamente
                    esseguita, di che si dubita adesso anchora; et è universal opinione, che non si
                    concederà, manifestandosi cossì il poter de principi, conti, barroni, nobili,
                    cittadini et villani, che molti non voriano. Non s’è parlato anchora intorno, et
                    però non ne posso scriver certeza alcuna a V. S. Ill.ma come lo farò per il
                    prossimo.</p>
                <p>Credo haver scritto a V. S. Ill.ma, che sti dì passati fu parlato del altro ponto
                    della propositione, cioè della conservatione della pace et delle cosse di
                    Fiandra, et che fu concluso che i deputati di sei circuli et la casa d’Austria o
                    noi suoi ambasciatori la deliberassemo. Il che volendo far il circulo di
                    Sassonia inferior, volse anchora intervenire. Noi altri deputati non potevamo
                    concederlo, et però ne fu fatta relatione al pieno conseglio dei principi, ove
                    fu concluso universalmente, che noi austriaci restassemo. Ma chel detto circulo
                    inferior di Sassonia intervenesse anchora, il che fu consegliato dai protestanti
                    soli, per esser lor, nelli lor voti uguali, et pari a noi catholici. Di che
                    dubitando noi altri et d’altri inconvenienti che potriano seguir et
                    preiudicarci, siamo in opera di disturbar tal decreto, et far che plenum
                    consilium deliberi l’un et l’altro ponto, per obviar alli deti inconvenienti et
                    consequentia, che da noi austriaci fu referito alli conseglieri secreti di S.
                    M.tà et da loro approvato. Et pare, che Dio ci favorisca con la festa di hieri,
                    hoggi et domane, che i protestanti farano, stile veteri, domane di S. Giovan
                        Battista,<note xml:id="FN3_00274_07" type="footnote">Der 4. Juli 1594 des
                        Gregorianischen Kalenders entspricht dem 24. Juni des Julianischen
                        Kalenders.</note>alli quali non si fanno le congregationi per haver tanto
                    più tempo a pratticar la cossa.</p>
                <p>Fu sti giorni qua scritto, che i nostri si retiravano da Strigonia, ma fu errore
                    indi tolto, che si cargavano in certe barche dieci canoni per bater Kokora sopra
                    nominata.</p>
                <p>Scrivesi anchora se bene i hungari fossero andati a casa che però già retornano
                    in molto magior quantità segondo la conclusione della dieta celebrata i dì
                        passati,<note xml:id="FN3_00274_08" type="footnote">Ungarischer
                        Reichstag.</note>nel campo cioè viritim et universalmente tutti che possano
                    portar et adoperar arme.</p>
                <p>C’è aviso, che se il ser.mo arciduca hoggi ossediasse Buda, che il Transilvano,
                    li valachi et moldavi come già hanno fatto i rasciani si dechiara<pb
                        xml:id="P3_0000348"/>riano per la christianità contra il Turco et scrivono
                    chel Transilvano per tal effetto ha già più di 20 mila persone raunate. <note
                        xml:id="FN3_00274_09" type="footnote">Die Erfolge der Rasciani und die
                        Bemühungen Roms, das P. Alfonso Carrillo und Alexander Kumulus Illyricus
                        schickte, bewirkten, dass sich Siebenbürgen offen gegen die Türken stellte:
                        Arch. Vat. Arm. 44, vol. 48, f. 9r—18r; Jacov, Balcani, 79.</note>V. S.
                    Ill.ma sia certissima con essa S. S.tà subita che Strigonia sarà nostra, che
                    s’andarà al ossedio di Buda, che Dio presto conceda. Il sig. Strein ha fatto
                    tanto con S. M.tà Ces., <note xml:id="FN3_00274_10" type="footnote">Siehe Nr.
                        271.</note>che già sti giorni furono mandati nel campo fin a 200 milla
                    fiorini, et la sopradetta gente et cavalli si solicitano con grand instantia, li
                    quali con li fiorentini ingrossarano il campo di maniera, che non haverà paura
                    del Sinam bassa, ma come speriamo effetuarà quello che vorà.</p>
                <p>Alli 20 del passato il sig. Teufenbach dette un assalto a Hatuan<note
                        xml:id="FN3_00274_11" type="footnote">Siehe Nr. 260.</note>et i hungari con
                    alemani erano già intrati, ma le bestie, i alemani, si retirarono et
                    abandonarono i poveri hungari dei quali fin a cento restarono dentro morti et
                    presi dal nemico. Essi alemani hanno perso il credito et sono tanto inviliti che
                    i capi loro si vergognano, et non gli basta l’animo di far con lor soli più
                    niente, che è un frutto della lor heresia, non legendosi tal cossa dai lor
                    magiori che furono catholici et vivevano da boni christiani, che non fanno
                    questi, ma vivono si impiamente che nissun lo crede, che non lo vede. Ogni uno
                    ha la sua donna, che consumano più vivando, che non fanno essi. In summa se la
                    guerra si doverà continuar bisognarà far qualche reforma. Ma qui haveriamo
                    bisogna d’un Livio Salinatore <note xml:id="FN3_00274_12" type="footnote">Livius
                        Salinator, Konsul, 207 v.Chr., Schlacht am Metaurus.</note>et Metello Romani
                    . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
