<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00323">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1595-03-06" n="1">1595-03-06</title>
                <title level="a">323. Carillo an Aldobrandini - Graz, 1595 März 6</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/139202552">Carrillo, Alfonso</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Seg. Stato, Particolari 4, f. 27r—28r.<lb/>Druck:
                            Veress, Epistolae Carrilli 32, Nr. 81, 129 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00323">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/139202552">Carrillo, Alfonso</persName>
                    <date when="1595-03-06" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_064">Aldobrandini,
                        Cinzio - Carrillo, Alfonso</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00322.xml"
                        >322. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 März 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00324.xml">324.
                        Carillo an Aldobrandini - Graz, 1595 März 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_064" target="L3_00324.xml">324. Carillo an
                        Aldobrandini - Graz, 1595 März 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ankunft in Graz. Siegesnachrichten aus Siebenbürgen. Heirat des Fürsten von
                    Siebenbürgen mit Ehzgin Maria Christierna. Zwei Siege der Siebenbürger über
                    Türken und Tataren. Schreiben des siebenbürgischen <pb xml:id="P3_0000398"
                    />Kanzlers wegen Hilfsgelder. Verleumderischer Brief des Kardinals Báthory. </p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="323">Carillo an Aldobrandini - Graz, 1595 März 6</head>
            <div>
                <p>1. Seranno otto giorni che gionsero in Graz, dopo che era partita la posta de
                    Graz per così, ove mi capitorono letere de S. A.<note xml:id="FN3_00323_01"
                        type="footnote">Sigismund Báthory Fürst von Siebenbürgen.</note>con ottime
                    nove de varie victorie, ma perché le medesime sono scritte nel pachetto di S. A.
                    per il sig. Genga, non repeto nulla. Se forse non serà costà, le potrà aprire V.
                    S. Ill.ma.</p>
                <p>2. Hieri, finito il vespero solemne, con una commune alegrezza de tutti fu
                    celebrato il benedetto et felice matrimonio per verba de presenti di S. A. con
                    la ser.ma archiduchessa Maria Christierna, signora veramente de grandissima
                    pietà et bellezza et rare parte, onde spero de questo matrimonio, mosso al
                    principio da N. S., grandissimi bene.<note xml:id="FN3_00323_02" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 324 und 325 A 1.</note>Il steso giorno, doe hore prima de andare
                    a celebrare il matrimonio, mi capitorono lettere di S. A. de 21 de febraro, con
                    la fuga et rotta data nele Valachie una volta a 6 mila turchi et tartari, et
                    un’altra a 20 mila con il steso tatar cham, liberando grandissimo numero de
                    sciavi; et ciò fatto de li soli transylvani, essendo che se ne accorgono de la
                    infidelità de quei vaivode; onde S. A. he constretto a remediare di bon hora,
                    aciò non torneno quelle provincie al Turco, etiamdio che siano mesi quelli.</p>
                <p>3. Ma vedendo V. S. Ill.ma come S. A. mai ha cesato in tutto il hiberno, né cesa
                    de fare da dovere guerra, veramente non si dubita mancare nel agiuto di quatrini
                    tanto necessarii per essere hiberno; onde serà necessario compensare il pasato,
                    se non vogliamo, che se perdano, come vederà de la letera V. S. Ill.ma, che
                    mando, recebuta dal sig. cancellario. . . .</p>
                <p>Postscripta: Ill.mo sig., me ne scordabo de avisare a V. S. Ill.ma aciò lo sapia
                    N. S. come quelle letere infame et veramente falsissime del sig. Cardinale
                    Bathori furono anche mandato costà per impedire. Onde la stessa Ser.ma
                    archiduchessa madre me le donò subito, et credete quel che incontro le dise, con
                    ogni verità, perché veramente se fa grandissimo torto a S. A. in quella, senza
                    nulla verità<note xml:id="FN3_00323_03" type="footnote">Siehe Nr. 324.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
