<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00279">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-07-14" n="2">1594-07-14</title>
                <title level="a">279. Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juli 14</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 224rv, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 291 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00279">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1594-07-14" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2849483">Regensburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00278.xml"
                        >278. Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juli 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00280.xml">280.
                        Klemens VIII. an Ehzg Maximilian - Rom, 1594 Juli 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00278.xml">278. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juli 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00282.xml">282. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juli 21</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Gravamina der lutheranischen Reichsfürsten:</p>
                <p>1. Gegen den Augsburger Religionsfrieden Eingriffe des Papstes und der Nuntien.
                    Keine Regalienverleihung an Geistliche ohne vorhergehende päpstliche
                    Bestätigung.</p>
                <p>2. Verweigerung der Gewissensfreiheit.</p>
                <p>3. Verwüstung Westfalens durch Spanier.</p>
                <p>4. Vertreibung der der Augsburger Religion Angehörenden aus den Städten</p>
                <p>5. Nichtzulassung vieler Geistlicher wie des Postulierten von Straßburg und des
                    Administrators von Magdeburg zu den (Reichstags)Sitzungen</p>
                <p>6. Behinderung der Lutheraner beim Eintreiben ihrer Einkünfte in katholischen
                    Gebieten.</p>
                <p>7. In einigen Gebieten Nichtaufnahme von Lutheranern.</p>
                <p>8. Verweigerung des Handels mit Lutheranern.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="279">Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juli 14</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000356"/>
                <p>Gravami che pretendono ricevere gli heretici per la religione.<note
                        xml:id="FN3_00279_01" type="footnote">Siehe Nr. 276.</note>
                </p>
                <p>Che le terre franche e altri vengono d’esser gravati contra la pace della
                    religion per promotion del papa et suoi nuncii tanto frequenti in Alamagna et
                    adesso qui si trovano dicendosi publicamente ch’il cesare Ferdinando di felice
                    memoria non poteva far tal pace,<note xml:id="FN3_00279_02" type="footnote"
                        >Augsburger Religionsfrieden 1555: Repgen, Papst, 87 ff.</note>o che la non
                    doveva durar se non fin al concilio Tridentino et che però sia espirata et la
                    confession Augustana damnata per falsissima setta,<note xml:id="FN3_00279_03"
                        type="footnote"> Eine Verurteilung des Augsburger Bekenntnisses als
                        „falsissima setta“ durch das Trienter Konzil ist nicht
                    nachweisbar.</note>per il che in più logo si concede l’affissione delle bulle
                    papali et la iurisdictione ecclesiastica per la pace della religion suspesa,
                    relassata et per i Iesuiti molto promossa et quasi già ottenuta da S. M.tà Ces.,
                    che a nissun ecclesiastico siano concesse le sue regalie se non ha prima la
                    confirmatione del papa. Per il che anchora vengano esser permutate le formule
                    dei iuramenti per il passato fatti dalli eletti o postulati, così ancora i
                    iuramenti che facevano antiquamenti i vassali alli suoi sig., di maniera che
                    salva conscientia non si possono prestar, domandandosi che iurino sopra
                    l’evangelio et tutti li santi.</p>
                <pb xml:id="P3_0000357"/>
                <p>Item che non si vol conceder la libertà delle conscientie contra la detta pace
                    nelle terre franche et altrove. Et massime nella terra Asquisgrana perciò dalli
                    spagnoli et altri molto turbata.</p>
                <p>Che i spagnoli guastano il circulo Bestphalico se bene vicino a Holandia, che
                    però non ha da far con spagnoli o loro holandesi niente.</p>
                <p>Che quelli che sono della religion Augustana si scaciano delle città,
                    domandandosi da loro la decima parte delle lor facultà,<note
                        xml:id="FN3_00279_04" type="footnote">1582 begann Ehzg Karl mit
                        einschneidenden Maßnahmen gegen die protestantischen Bürger von Graz unter
                        wesentlicher Mitwirkung Hzg Wilhelms von Bayern: Rainer, GN II, 44, 54, 73,
                        259 f.</note>come se fossero ludei.</p>
                <p>Che nella dieta d’adesso molti spirituali non siano admessi alle lor debite
                    sessioni, come fu fatto al postulato d’Argentina et administrator de Magdenburg
                    et molti altri.<note xml:id="FN3_00279_05" type="footnote">Siehe Nr. 266,
                        267.</note>
                </p>
                <p>Nella administration della iusticia sonno sempre i catholici più che i augustani
                    favoriti, et che non si facia se non catholico iudice della camera imperial a
                    Spira tribunal principal del imperio. Che i assessori catholici sono in tutto
                    preferiti alli della confession Augustana. Che nella cancellaria non si admetta
                    se non catholico. La camera non vien esser visitata segondo le constitutioni del
                    imperio quando tal visita toca un prelato della Augustana confessione.</p>
                <p>Contra i processi che forma il consiglio aulico di S. M.tà contra quelli che
                    nelle terre franche vogliono la confession Augustana.</p>
                <p>Contra il iudicio o tribunale che parimente molti aggrava con i suoi processi in
                    causa religionis.</p>
                <p>Che i circoli o i lor prefetti sono sì disposti, che i catholici sono più aiutati
                    che i augustani.</p>
                <p>Contra li generali delle religioni alli quali decerne la camera a Spira contra
                    l’augustani processi se bene sono francesi o italiani non compresi nella
                    pace.</p>
                <p>Che li catholici fanno ogni impedimento alli augustani nel scoder le sue intrade
                    nelle lor iurisdittioni.</p>
                <p>Che in alcune terre nissuno vien a esser accettato per inhabitatore se non iuri,
                    di voler viver catholicamente.</p>
                <p>Che alle terre lutherane alcuni catholici non vogliono conceder alcun comercio
                    nelle lor ditioni, et che molti non concedono alli suoi villani di portar a
                    vender qualche sua rural cossa nelle terre lutherane.</p>
                <p>Et però si supplica S. M.tà che voglia proveder a tal disordini et mantener la
                    pace sopradetta. La sottoscritione:</p>
                <pb xml:id="P3_0000358"/>
                <p>Ambasciatori del elettor Palatino et Brandenburgico.</p>
                <p>Ambasciatori delli duchi di Sassonia.</p>
                <p>Ambasciatori del postulato Argentinense duca de Brandenburg.</p>
                <p>Ambasciatori del duca de Braunshweig.</p>
                <p>Ambasciatori del duca de Brandenburg.</p>
                <p>Ambasciatori delli landgravii de Hessia.</p>
                <p>Ambasciatori delli marquesi de Baden.</p>
                <p>Ambasciatori delli conti renani.</p>
                <p>Ambasciatori del duca de Holstain.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
