<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00129">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-06-12" n="1">1593-06-12</title>
                <title level="a">129. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Juni 12</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 49 a, f. 46r—47r, Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00129">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1593-06-12" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00128.xml"
                        >128. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Juni 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00130.xml">130.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Juni 14</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00127.xml">127. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1593 Juni 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00133.xml">133. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1593 Juni 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bevorstehende Wahl eines Koadjutors in Eichstätt. Verhandlungen mit Graf von
                    Öttingen über Zuwendung des Klosters der Hl. Brigitta an Franziskaner oder
                    Jesuiten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="129">Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Juni 12</head>
            <div>
                <p>Non si sono vedute questa settimana lettere di V. S. Rev.ma, né a me occorre
                    altro che dirle, senonché con questa verranno i brevi per la coadiutoria
                    d’Eistadio, ove s’haveria ella a trasferire affinché le cose passino come
                        conviene<note xml:id="FN3_00129_01" type="footnote">Siehe Nr. 127 A
                        3.</note>. La principale intentione in questo maneggio deve essere del
                    servitio di Dio, et del maggior bene di quella chiesa, il quale se si conoscerà
                    consistere nella elettione d’uno de prencipi di Baviera <note
                        xml:id="FN3_00129_02" type="footnote">Siehe Nr. 127.</note>, N. S. per
                    l’affettione che porta loro restarà molto contento che si facerà per tal fine
                    tutto quello che si può, et che V. S. Rev.ma facerà sapere al ser.mo signor duca
                    di haver tal commissione. Ma ritrovandosi in questo qualche difficoltà
                    insuperabile, s’ha da procedere che non s’impedisca fuori di proposito il
                    disegno ordito per la salute della chiesa, et per essempio d’altri, il che S.
                    S.tà è ben sicura che sarà anco considerato da S. A. nel modo che conviene alla
                    religione et pietà sua, et al proprio interesse suo et de figli a quali si faria
                    notabile pregiuditio se si tentasse cosa non riuscibile, et si desse occasione a
                    quelli che non gli amano di formentare le calunniose voci altre volte sparse a
                    che si deve havere per servitio di quei virtuosissimi prencipi avertenza come V.
                    S. Rev.ma saprà molto ben fare.</p>
                <pb xml:id="P3_0000179"/>
                <p>Nella Congregatione Germanica s’è essaminato il negotio del conte d’Ettinga<note
                        xml:id="FN3_00129_03" type="footnote">Graf Gottfried von Öttingen
                        1574—1622.</note>intorno al monastero di S. Brigida, nel quale intende di
                    collocare padri franciscani dell’osservanza, in che si è veduta la pietà et zelo
                    del conte, al quale però è stato giudicato convenire di mettere in
                    consideratione quel che potria essere maggior bene, et maggior merito suo con
                    frutto incomparabile de suoi sudditi, il che pare che si potria cavare col dar
                    quel luogo più tosto alli padri del Giesù che vi manteneriano almeno una
                    residenza, et si potriano obligare a trattenere in Dilinga o in Ingolstadio
                    certo numero di alunni nominati dal medesimo conte, onde avverebbe che in pochi
                    anni il suo stato abbondasse d’huomini dotti, et i popoli ricevessero gran
                    commodo nell’educatione de figlioli <note xml:id="FN3_00129_04" type="footnote"
                        >Maihingen ca. 10 km südwestlich von Öttingen; 1481—1803 und wieder ab 1841
                        Brigittakloster; siehe Nr. 156, 158, 163.</note>.</p>
                <p>Potrà però essere che questo disegno incontrasse de molti impedimenti et forse
                    anco insuperabili, però il secondo partito saria di assignare a padri del Giesù
                    parte di quelle entrate affinché essi medesimi ne cavassero il sostentamento per
                    il numero degli alunni da nominarsi dal conte o da gli heredi suoi perché,
                    lasciando la contributione in arbitrio d’altri, in pochi anni potria accadere
                    che cessasse il pagamento e s’estinguesse l’opera, né in così grosse rendite
                    pare che per una tal opra, sì utile et sì necessaria basti ad assignare
                    cinquecento scudi, però conveneria accrescerli almeno sin alli mille, poiché in
                    ogni modo parte maggiore ne rimarrebbe a padri dell’osservanza, o alla sacristia
                    loro tutto che V. S. Rev.ma haverà a trattare col conte in modo che non possa
                    causare impedimento alla prima propositione perché in quella istessa consiste
                    pure qualche riparamento del culto divino, et qualche migliore indirizzo alla
                    salute del la anime. Però sollecitarà anco di cavare tosto la rissolutione
                    affinché si possa esseguire nel miglior modo che parerà convenire, procurando
                    anco che sia dato carico qui a chi attenda alla speditione. Non si mandano
                    altrimente i brevi per non essersi spediti in tempo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
