<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00118">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-05-03" n="1">1593-05-03</title>
                <title level="a">118. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Mai 3</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 62rv, Orig.<lb/>Druck: Horvat,
                            Kobenzelovi 171.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00118">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-05-03" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00117.xml"
                        >117. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Mai 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00119.xml">119.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Mai 8</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00116.xml">116. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 April 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00120.xml">120. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Mai 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ehzg Ernst an den Kaiserhof gerufen, weiß noch nicht, was spanischer Botschafter
                    in Graz verhandelt hat; man vermutet, über zwei Ehen: Philipp III mit einer
                    Ehzgin aus Graz und Ehzg Ernst mit Infantin Isabella. Pascha von Bosnien mit
                    großem Heer in Petrinja. Baldige Entscheidung über Krieg und Frieden.
                    Enthauptung Galfis in Siebenbürgen. Rückkehr des spanischen Botschafters nach
                    Prag, Abreise Harrachs nach Rom.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="118">Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Mai 3</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000166"/>
                <p>L’altro hieri viene in grand diligentia un corriere dal imperator, da S. A. con
                    ordine, che quanto prima si transferisca da S. M.tà Ces. a Praga<note
                        xml:id="FN3_00118_01" type="footnote">Siehe Nr. 116.</note>. S. A. si trova
                    assai mal in ordine per la gotta, ma pur, vuole partir domane verso Vienna et
                    restar di fuora via, in un castello Ebersdorf <note xml:id="FN3_00118_02"
                        type="footnote">Kaiser Ebersdorf.</note>chiamato, al più otto giorni, et poi
                    transferirsi da S. M.tà Ces.</p>
                <p>S. A. lassarà qui noi altri del conseglio et una bona parte della corte, et pensa
                    di chiamarci poi a Vienna, quando l’haverà di retornar da Praga, di che bisogna
                    contentarsi.</p>
                <p>V. S. Ill.ma mi puo anchora fermamente creder, che non ho anchora certeza alcuna
                    di quello, che il sig. don Guilielmo de S. Clemente<note xml:id="FN3_00118_03"
                        type="footnote">Siehe Nr. 114.</note>ambasciator catholico in corte cesarea,
                    sti dì passati qui habbia trattato o negociato; ma comunmente si parla, et
                    ragiona che habbia concluso doi matrimonii, l’uno per il principe di Spagna con
                    una delle nostre principesse, et l’altro per il ser.mo arciduca Ernesto, con la
                    infanta di Spagna, et che andarà per governatore in Fiandra come già l’ho
                    scritto a V. S. Ill.ma et lo farò anchora, intendendolo certamente <note
                        xml:id="FN3_00118_04" type="footnote">Siehe Nr. 114 A5.</note>. L’altro
                    hieri habiamo recevuto nova, che il bassa di Bosna sia venuto con grand
                    essercito a Petrina, et che di già habia scominciato a fabricar il ponte sopra
                    la Colapi, per poterla passar alli nostri danni. S. A. ha fatto incontra ogni
                    possibil provisione, et quello che seguitarà più oltra, scriverò a V. S. Ill.ma
                    per la prossima posta. S’il Turco passarà la Colapi o i nostri la potrano
                    passare, credo che si azuffarano et che venirano a una giornata. Dio nostro sig.
                    favorisca la nostra parte.</p>
                <p>La pace si tratta senza fallo per questo anno; velis ac remis, et s’aspetta la
                    conclusione al più fra 14 giorni. Dio la mandi buona.</p>
                <p>In Hungaria li turchi sono quietissimi, senza moversi.</p>
                <p>Scrivono di Transsilvania, chel voyvoda o principe li habbia fatto tagliar la
                    testa al Galfi principal sig. del paese, con haverli prima fatto preleger
                    alquante lettere di se scritte al Turco<note xml:id="FN3_00118_05"
                        type="footnote">Sigismund Báthory.</note>. Il predetto ambasciador catholico
                    parte hoggi per Vienna. Cossì habbiam nova certissima, che il sig. de Harrach
                    hoggi habbia da partirsi da Vienna verso Roma <note xml:id="FN3_00118_06"
                        type="footnote">Siehe Nr. 122.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
