<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00140">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-07-04" n="2">1593-07-04</title>
                <title level="a">140. B. von Laibach an Aldobrandini - Laibach, 1593 Juli 4</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119845911">Tavčar, Janez</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68B, f. 80rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00140">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119845911">Tavčar, Janez</persName>
                    <date when="1593-07-04" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3196359">Ljubljana</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_052">Aldobrandini,
                        Cinzio - Tavčar, Janez</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00139.xml"
                        >139. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Juli 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00141.xml">141.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Wien, 1593 Juli 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_052" target="L3_00182.xml">182. B. v. Laibach an
                        Aldobrandini - Laibach, 1593 November 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Beantwortet von Kobenzl überbrachtes Schreiben Aldobrandinis. Görzer Landtag.
                    Bevorstehende Visitation der Diözese Laibach durch Generalvikar. Sieg über
                    Türken bei Sisak.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="140">B. von Laibach an Aldobrandini - Laibach, 1593 Juli 4</head>
            <div>
                <p>Literis quidem Ill.me D. V. per dominum baronem Cobenzium debita reverentia et
                    gratitudine acceptis iam pridem respondisse debebam. Verum quia ser.mo meo
                    iubente et publica suadente utilitate hactenus temporis ad diversas provincias
                    et functiones delegatus per integrum ferme semestre abfui,<note
                        xml:id="FN3_00140_01" type="footnote">Bischof Johann Tautscher von Laibach
                        war als Statthalter Innerösterreichs in der Regel in Graz.</note>ut proinde
                    tot tam locorum intervallis et mutationibus, quam negotiorum varietatibus
                    distractus debitum scribendi munus interea praetermiserim. Nunc vero pro ea qua
                    me licet immeritum prosequitur gratia et benignitate, concepta iam de preferitis
                    confidentia latere eam nolo me dum novissime in comitiis comitatus Goritiensis
                        es<pb xml:id="P3_0000193"/>sem,<note xml:id="FN3_00140_02" type="footnote"/>
                    iuxta Ser.mi D. N. mandatum mihi per Ill.mum D. Electum Aquilegiensem
                    significatum. Ut eidem in visitatione sua pastorali consilio et auxilio
                    necessario assisterem, <note xml:id="FN3_00140_03" type="footnote"/>id quod pro
                    summo Dei honore et humillima in Sedem Apostolicam obedientia teneor ita
                    praestitisse, ut pius ille vir et christianae disciplinae indefessus propagator
                    non exiguum in ea re profectum ad divinam gloriam et totius populi praesertim
                    vera bonorum consolationem Deo adiuvante fecerit. Unde illis et his desolatis
                    partibus, non parum emolumenti accessurum speramus. Restat ut nunc ad has
                    reliquas provincias archiducales iuxta pium eius desiderium se conferat.
                    Quaequidem visitatio ad extremum mensis augusti ad summum devoluetur. Ser.mus
                    enim meus pergrato, tam salutare munus amplecteus animo, proposse una cum
                    consiliariis intimis id promovere non desinet. Expeditionem vero egomet
                    procurabo et eidem rev.mo electo transmittam. Interim licet ego in propria
                    persona ob functiones istas Publicas non possim attamen per vicarium meum
                    generalem, doctorem theologum virum integrae vitae, visitare ex iquam hanc
                    diocaesim meam statui, et ita coniunctis votis et viribus cum rev.mo praefato
                    Deo causam suam invante salubrem reformationem morum instituemus et perficiemus,
                    licet interim saeviat infensissimus vicinus noster Turca undequaquem speramus
                    tamen tandem divino bracchio repimendum iri, prout eiusdem auxilio his elapsis
                    diebus multa Turcarum millia trucidata fuere. <note xml:id="FN3_00140_04"
                        type="footnote">Siehe Nr. 139.</note>Haec ad eum finem reverenta iuvere
                    debui. Ut Ill.ma D. V. pro consolattione S. S.tis eidem fusius comunicare . .
                    .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
