<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00151">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-08-06" n="1">1593-08-06</title>
                <title level="a">151. Kobenzl an Aldobrandini - Wien, 1593 August 6</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 104rv, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 199 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00151">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-08-06" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369">Vienna</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00150.xml"
                        >150. Eggenberg an Klemens VIII. - Agram, 1593 August 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00152.xml">152.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 August 7</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00148.xml">148. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Wien, 1593 Juli 31</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00153.xml">153. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Wien, 1593 August 14</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Vorbereitungen für Eroberung Petrinjas. Gerüchte über türkische
                    Truppenbewegungen. Reise Ehzg Ernsts nach Flandern. Kaiserliches Ehrengeschenk
                    für Sultan.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="151">Kobenzl an Aldobrandini - Wien, 1593 August 6</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000202"/>
                <p>Io scriveria volontieri a V. S. Ill.ma qualche bona et grata nova da queste
                    parte, ma la mi creda, che non sentiamo cossa alcuna, ecceto che finalmente i
                    nostri si sono accordati et hano tra se concluso di voler esser alli 8 di
                    questo, che sarà domenica prossima a Brest, contra Petrigna, et d’ossediarla poi
                    in nome d’Idio,<note xml:id="FN3_00151_01" type="footnote">Siehe Nr. 146
                        A1.</note>la cui divina bontà conceda, che presto la possano prender, et io
                    poi dar ne la nova a V. S. Ill.ma come poi lei alla S.tà di N. S. Li turchi, che
                    si pigliano et che da si fugano et si transferiscano qua dai nostri, confessano
                    tutti, che sarà facil a prender, et che quelli di dentro vedendo ossediarsi da
                    vero, se ne fugirano et l’abandonarano; eccetto un solo, che afferma, haver
                    inteso, che il Turco ha fatto citar a Constantinopoli li begi, che con fuga si
                    sono salvati nella bataglia, <note xml:id="FN3_00151_02" type="footnote">Siehe
                        Nr. 136.</note>et che il bego Hassan, capitaneo lì a Petrina, non habia
                    obedito, ma lassatosi intender, che più presto voglia morir lì a Petrigna, che a
                    Constantinopoli. Il che, se cossi è, si puo ragionevolmente dubitar, che a tutto
                    suo potere, si vorra defender dentro.</p>
                <p>Corre comun voce, chel beglerbego di Grecia sia hormai di qua dell’Alba Greca et
                    che presto giongerà in Missia, hora Bosna chiamata.<note xml:id="FN3_00151_03"
                        type="footnote">Die türkische Armee war erst Anfang September 1593 in
                        Belgrad: Hammer-Purgstall IV, 220.</note>Ma la cossa non è anchora certa per
                    non esser scritta da spioni, che habbiamo in più luoghi per la Hungaria et
                    Bosna. Il bassa di Temesvar è di certo passato al governo d’essa Bosna, ma con
                    soli suoi cortegiani, che sono 600 cavalli, et habiamo aviso, che molti turchi
                    d’Hungaria si trasferiscono da lui. Per il che alcuni nostri capitanei lì in
                    Hungaria domandarrono sti dì licentia di far qualche impresa contro loro, per
                    divertirli. Ma gli fu seriamente commesso, che non si muovano in nessuna
                    maniera. Il bassa di Buda domanda et scrive ogni 8 giorni per li presenti, <note
                        xml:id="FN3_00151_04" type="footnote">Siehe Nr. 148. Möglicherweise schob er
                        die Kriegserklärung hinaus, um das fällige Ehrengeschenk (60.000 fl) noch
                        kassieren zu können: Hammer-Purgstall IV, 219.</note>con grand minacie et
                    bravura affermando, chel Sinam bassa, supremo vesirio, con cinque beglerbegi già
                    si sia incaminato verso queste parti, et che condurà oltre cento millia tartari.
                    Ma non gli vien esser creduto.</p>
                <p>Il ser.mo arciduca Ernesto si mete in ordine alla andata in Fiandra caldamente.
                    Ha ordinato di far 60 archibugieri a cavallo et 60 halabardieri per sua
                    comitiva. L’archibugieri haverano per capitaneo il sig. Carlo de Harrach,
                    figlilo del ill.mo sig. ambasciador Ces. costì;<note xml:id="FN3_00151_05"
                        type="footnote">Siehe Nr. 118, 122.</note>et l’halabardieri il sig. de
                    Molard <note xml:id="FN3_00151_06" type="footnote">Ernst von Mollart.</note>,
                    ambidua camerieri di S. A.. S. A. aspetta giornalmente <pb xml:id="P3_0000203"
                    />il sig. ambasciador catholico, residente in corte ces., per aconcertar et
                    acordar con lui il dì della partenza, et tutto altro necessario. <note
                        xml:id="FN3_00151_07" type="footnote">Siehe Nr. 113, 153.</note></p>
                <p>Lundì ha da partire, se non venirà qualche altro ordine, il nuncio con i
                    presenti, ma di fermarsi a Comaronio, luogo finitimo. Finché haveremo qualche
                    nova di Petrigna et della venuta del Sinam bassa o il beglerbego di Grecia se
                    piacerà a Dio di darci Petrigna et Chrastoviza, et se poi i turchi vorrano pace
                    l’haverano a lor piaceri con essi presenti, imperoché noi non habbiam voglia di
                    guerra, che sarà finalmente la nostra ruina<note xml:id="FN3_00151_08"
                        type="footnote">Siehe Nr. 146, 153.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
