<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00261">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-05-26" n="1">1594-05-26</title>
                <title level="a">261. Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Mai 26</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 199rv, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 266 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00261">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1594-05-26" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2849483">Regensburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00260.xml"
                        >260. Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Mai 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00262.xml">262.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Mai 31</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00260.xml">260. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Mai 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00262.xml">262. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Mai 31</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Reichstag noch nicht eröffnet. Kaiser bemüht, im Gespräch mit ihn besuchenden
                    Fürsten Schwierigkeiten zu beseitigen. Präzedenzstreit Magdeburg-Salzburg.
                    Postweg.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="261">Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Mai 26</head>
            <div>
                <p>Sono hoggi 9 giorni che S. M.tà arivò qua,<note xml:id="FN3_00261_01"
                        type="footnote">Siehe Nr. 258.</note>et pur la proposition della dieta non è
                    ancora seguita, <note xml:id="FN3_00261_02" type="footnote">Siehe Nr.
                        264.</note>ma non s’intende anchora quando la farà.</p>
                <pb xml:id="P3_0000329"/>
                <p>Si vede però, che S. M.tà Ces. non manca di tiar via tutti l’impedimenti, et come
                    lei istessa ne parla con i principi che la visitano, cossì la manda sovente i
                    suoi principali conseglieri da loro, per quel medesimo conto. Ma in effetto si
                    vede, che non fano nulla poiché la cossa si differisce tanto. Come s’intende
                    d’ogni cossa provien indi, che quelli de Brandenburg et Magdenburg vorriano
                    haver la precedentia inanzi il r.mo Salzburgense, come legati o ambasciadori del
                    administrator de figliolo del elettore,<note xml:id="FN3_00261_03"
                        type="footnote">Joachim Friedrich von Brandenburg, Administrator von
                        Magdeburg.</note>come antiquamente primate d’Alamagna. Et l’arcivescovo non
                    si vol lassar far tal torto essendo in possesso di tal precedentia. <note
                        xml:id="FN3_00261_04" type="footnote">Eb. v. Salzburg Primas Germaniae seit
                        1529.</note>S. M.tà Ces. lo favorisce, con tutti i catholici stati del
                    imperio, per non consentir tacitamente nella usurpatione del arcivescovato di
                    Magdenburg, et per consequente nella libertà delle conscientie tanto desiderata
                    dalli lutherani o per di meglio i calvinisti, che desiderano poter goder i
                    arcivescovati, vescovati, praepositure, canonicati et ogni altro beneficio
                    ecclesiastico, benché lutherani et calviniani et non recognoscenti la chiesa
                    Romana o sede apostolica. <note xml:id="FN3_00261_05" type="footnote"
                        >Freistellung.</note>Dicessi anchora, che hanno in promptu una scrittura di
                    cento foglia per darla a S. M.tà, subito che sarà fatta la propositione,
                    domandando la detta libertà con protestatione, se non li sarà concessa, che non
                    farano niente quanto al aiuto contra il Turco, vedendo esser S. M.tà in cotal
                    necessità constituita. V. S. Ill.ma asseguri S. S.tà, N. S., che S. M.tà non
                    farà né l’uno, né l’altro, se la dieta dovesse andar in fumo. Et tanto da qui.
                    D’Hungaria non sentiamo niente, eccetto lamenti di danari, che non se li possono
                    inviare fin che S. M.tà non sarà aiutata d’altri.</p>
                <p>La posta non è anchora accettata, di maniera che non so anchora il giorno dello
                        scriver.<note xml:id="FN3_00261_06" type="footnote">Siehe Nr.
                    260.</note></p>
                <p>Ho pur scritto già più volte a V. S. Ill.ma mentre mi trovo qui, et mandato
                    sempre le lettere al secretario del mons. Nuncio con pregarlo a volerli
                    inchiuder nel plico di S. S. R.ma, cossì farò anchora per l’avenire, et remetto
                    nel arbitrio di V. S. Ill.ma se la vorrà far scriver a S. S. R.ma di far accetar
                    le mie sempre et mandarle nel suo plico a V. S. Ill.ma che forsa importarà la
                    fatiga quando veniremo a negociar la dieta, delle cui cosse avisarò sempre V. S.
                    Ill.ma in quanto mi sarà lecito . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
