<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00260">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-05-23" n="1">1594-05-23</title>
                <title level="a">260. Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Mai 23</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 198rv, Orig.<lb/>Druck: Horvat
                            265 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00260">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1594-05-23" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2849483">Regensburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00259.xml"
                        >259. Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 Mai 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00261.xml">261.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Mai 26</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00258.xml">258. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Mai 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00261.xml">261. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Mai 26</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Postweg von Regensburg nach Italien noch nicht geregelt. Belagerung von Gran.
                    Kämpfe um Hatvan. Bevorstehender Reichstag.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="260">Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Mai 23</head>
            <div>
                <p>Non sapiamo anchora quando anderà la posta ordinaria in Italia<note
                        xml:id="FN3_00260_01" type="footnote">Siehe Nr. 257, 261, 273.</note>, non
                    havendosi anchora sopra di ciò acordato li mastri d’esse poste et
                    l’ambasciadori, et però non posso scriver a V. S. Ill.ma come desidero.</p>
                <p>Hieri ho havuto lettere da Strigonia dal H.<note xml:id="FN3_00260_02"
                        type="footnote">Wolf Unverzagt.</note>di S. S.tà del tenor seguente dai 17
                    di questo</p>
                <p>„Alli 9 di questo hano i rasciani<note xml:id="FN3_00260_03" type="footnote"
                        >Serbische Einwohner der Altstadt von Gran genannt „Ratz“: Jacov, Balcani,
                        54.</note>dalla terra, che è posto in giù verso il Danubio, prima 8 poi 3
                    dei suoi mandato fuora dal sig. Palffi <note xml:id="FN3_00260_04"
                        type="footnote">Nikolaus Graf Pálffy Kommandeur kaiserlicher
                    Truppen.</note>a dirli, se li vorrà salvar con le lor moglie et figlioli, che li
                    volevano aprir una porticella et lassarlo intrar nella terra, et egli il sig.
                    Palffi assegurando di ciò, si messe in ordine d’intrarvi. Ma in quel ponto i
                    turchi chiamorono tutti i rasciani da sé nel castello in fuora 30 di loro, per
                    reparar o restaurar certe ruine, che i nostri con l’artellaria havevano fatto,
                    per il che il trattato non reuscì ma si differì fin alle 11 di questo, fin al
                    alba o 2 o 3 hore inanzi il dì; al hora butorono i rasciani predetti tre teste
                    turcheske fuora per segno dato al sig. Palffi della essecutione. Alhora egli
                    spinse inanzi verso la terra et intrò dentro come fu accordato et trovò dentro
                    molta munitione et 22 pezi d’artellaria. La porticella era sì stretta che non
                    puotè intrar se non uno per ordine. Per il che doi alemani et dieci hungari
                    perirono nella calca. Li turchi si retirarono subito verso la piccola terra
                    attacata alla forteza in fuora 13 che furono presi et amazati. La terra fu da
                    poi presi<pb xml:id="P3_0000328"/>diata con tre compagnie d’alemani et un numero
                    d’hungari. Il dì seguente, ciò alli 13 di questo, li nostri tirarono fort nella
                    forteza con l’artellaria, ma con poco frutto, et i turchi si defessero
                    bravamente tirando anchora loro in fuora fortemente amaciando 7 alemani,
                    cercando due volte di sortir o uscir fuora di maniera che l’altra volta messero
                    in fuga i nostri che non pensavano a tal sortita, amazandone 6. Verso la sera
                    volsero sortir la terza volta, ma furono terribilmente dai nostri rebutati. Dal
                    resto s’intende da loro, poi che il lor cesare guadagnò tal luogo per forza, che
                    sonno per defenderlo fin al ultimo spiritu.</p>
                <p>Il sig. Gallo mastro del artellaria fu ferito d’una balla in una guancia, ma
                    senza pericolo. Domane si scominciarà a batter la terra appresso l’aqua in tre
                    luogi et forse poi si darà l’assalto, dapoi sarà il castello o la fortezza di
                    tutto rinchiuso. Et speriamo in Dio che anchora l’haveremo, non potendoli venir
                    alcun socorso fin dapo la racolta delle biade. Il sig. Teuffenbach ha fatto
                    grand bateria a Hatuan,<note xml:id="FN3_00260_05" type="footnote">Hatvan
                        nordöstlich von Budapest.</note>et hora attende a impir i fossi con legna et
                    altre cosse a proposito per poter dar poi l’assalto. Et speriamo in Dio che
                    quella forteza con esso Zolnok <note xml:id="FN3_00260_06" type="footnote"
                        >Szolnok südöstlich von Budapest.</note>presto saranno nostre“.</p>
                <p>Tanto l’H. di S. S.tà.</p>
                <p>Da Strigonia aspetiamo d’hora in hora bone nove le quale subito scriverò a V. S.
                        Ill.ma.<note xml:id="FN3_00260_07" type="footnote">Siehe Nr. 284.</note>
                </p>
                <p>Si scomincia dire che S. M.tà farà la propositione postdomane, che da tutti
                    somamente si desidera. L’ill.mo di Colonia è anchora venuto sti giorni. Item
                    l’administrator del elettoratu di Sassonia. Quando si principiarà la dieta
                    haverò più materia di scriver a V. S. Ill.ma . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
