<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00083">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-01-24" n="1">1593-01-24</title>
                <title level="a">83. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Januar 24</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 32rv, Orig.<lb/>Druck: Horvat,
                            Kobenzelovi 150 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00083">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-01-24" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00082.xml">82.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Januar 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00084.xml">84.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Januar 30</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00080.xml">80. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Januar 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00085.xml">85. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Februar 3</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Agnus Dei für Ehzgin Maria. Einfall der Türken über die Kulpa und Verschleppung
                    von ca. 200 Christen. Gefahr eines offenen Krieges mit Türken. Karl v. Burgau
                    vom Vater heimgerufen für Mission nach Spanien. Deswegen vielleicht von Ehzg
                    Ernst einberufener Kriegsrat verschoben. Ehzg Ernst mit Antwort der steirischen
                    Stände auf Landtagsproposition unzufrieden. Ausbau der Festung Kanizsa.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="83">Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Januar 24</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000127"/>
                <p>Bacio le mani a V. S. Ill.ma per il reguaglio, che la m’ha datto nelle sue
                    precedenti et prossime<note xml:id="FN3_00083_01" type="footnote">Nicht
                        vorhanden.</note>, come la conservava appresso di se l’Agnus Dei per la
                    ser.ma arciduchessa, <note xml:id="FN3_00083_02" type="footnote">Siehe Nr.
                        68.</note>Il che mi strabasta, et non gli replicarò mai più niente, se non
                    potendolo V. S. Ill.ma mandar a Venezia et farlo consegnarli nelle mani del
                    secretario cesareo misser Bernardino Rosso, che mi potrà esser poi giornalmente
                    mandato qua segurissimamente.</p>
                <p>Alli dieci di questo passarono alquanti turchi la Colapi<note
                        xml:id="FN3_00083_03" type="footnote">Fluss Kulpa/Kupa, rechter Nebenfluss
                        der Save.</note>et hanno brusciato un castello chiamato Martincovich <note
                        xml:id="FN3_00083_04" type="footnote">Martinska.</note>con menar via circa
                    ducento anime christiane. Le fiame di fuogo si vedevano da Zagrabia, residentia
                    del sig. marchese di Burgovia, il quale già un bon pezo trama, non so che,
                    contra Petrina, forte turchesco, ma fin hora non si vede anchora alcun effetto.
                    Et hoggi a ponto intendiamo, chel ser.mo suo sig. padre lo chiami a casa per
                    mandarlo in Spagna. <note xml:id="FN3_00083_05" type="footnote">Ehzg Ferdinand
                        II. von Tirol.</note></p>
                <p>Tutte le nostre spie concorrono, che haveremo guerra aperta col Turco. Il bassa
                    di Bosna ha commandato a tutti i vilani, che senza indugia si provedano d’una
                    bona quantita di viveri, et d’un assone grande di rovero per uno, dissegnando
                    come si dice far un ponte sopra la Sava et l’altro sopra la Drava.</p>
                <p>S. A. haveva chiamato il marchese, il banno, et general di Schiavonia, cossì
                    anchora quello di Croatia et il conte de Zerinio, alle 25 di questo per
                    consultar con loro quello che piùoltra sarà da fare contra il Turco.<note
                        xml:id="FN3_00083_06" type="footnote">Siehe Nr. 80.</note>Ma il marchese
                    scrisse non so che difficultà per li quali non poteva venire, et causò che S. A.
                    ha prorogato tal conventu o consulta fin alle 8 di februaro. Et hoggi s’intende,
                    come dico di sopra, che esso marchese se ne habbia da retornare. Dio volesse che
                    non fosse venuto mai.</p>
                <p>Li provinciali et stati qui comparsero hieri con la lor resposta sopra la
                    proposition della dieta, et si contentano di contribuir questo anno alli bisogni
                    dei confini 160 milla fiorini<note xml:id="FN3_00083_07" type="footnote">Siehe
                        Nr. 76, 89.</note>, supplicando a S. A. di aconsentire, che per acrescimento
                    di tal lor aiuto, di ogni 100 fiorini imprestati a interesse doi fiorini gli
                    siano dati. Et che eglino possano far una tassa o impositione sopra quelli che
                    si nutriscono nel paese et vogliono esser nobili di 20, 40, 60, et fin a 100
                    fiorini per questo anno. Cossì anchora hanno promesso d’ogni 100 fiorini
                    d’intrada, tre sachi di grano o segala et tre di biava. Et poi furono da loro
                    deputati alquanti, spirituali, barroni et <pb xml:id="P3_0000128"
                    />gentilhuomini, li quali havendo S. A. aconsentito alle predette due lor
                    domande, deliberino et concludano con S. A. come et in che modo si debba et
                    possa assegurar la frontiera questo anno. S. A. non si contenta di tal lor
                    concessione et replicarà caldamente. Ma io dubito che non farà niente, giurando
                    i paesani di haver l’anno passato speso straordinariamente 221 milla fiorini et
                    che non posson farlo piu.</p>
                <p>S. A. recercò anchora per qualche contributione a Canisa.<note
                        xml:id="FN3_00083_08" type="footnote">Kanizsa war eine wichtige Festung zur
                        Abwehr türkischer Einfälle vor allem in die Steiermark. 1566 bekam sie 2.000
                        Mann Bessatzung. Nach einer Zeit des Verfalls wurde Kanisza 1594 wieder in
                        verteidigungsfähigen Zustand gebracht: Cerwinka 413.</note>Loro si
                    contentano, che S. A., chiami quanto prima ambasciatori, hungari, austriaci et
                    loro in Corte, et che si tratti della ulterior conservation di quel luogo di
                    tanta importanza. Quello che succederà piùoltra, scriverò parimente a V. S.
                    Ill.ma. . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
