<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00042">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1592-10-24" n="1">1592-10-24</title>
                <title level="a">42. Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 Oktober 24</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 49 a, f. 5r–8v, Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00042">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1592-10-24" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00041.xml">41.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 Oktober 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00043.xml">43. B.
                        Spaur von Gurk an Minucci - Straßburg, 1592 Oktober 24</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00041.xml">41. Aldobrandini an Portia
                        - Rom, 1592 Oktober 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00047.xml">47. Aldobrandini an Portia
                        - Rom, 1592 Oktober 31</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bau einer venezianischen Festung auf österreichischem Boden an den Grenzen
                    Friauls zum Vorteil Italiens und Österreichs ein Anliegen des Papstes.
                    Behandlung der vier in Salzburg lebenden Berchtesgadener Mönche.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="42">Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 Oktober 24</head>
            <div>
                <p>Considera N. S. così gran servitio che può risultare a tutta l’Italia et alla
                    medesima casa d’Austria dal concedersi qualche opportuno suo alla republica di
                    Venetia per piantare la fortezza a quei confini del Friuli<note
                        xml:id="FN3_00042_01" type="footnote">Siehe Nr. 21, 27, 47.</note>che se ben
                    dalla corte cesarea viene risposta di debole speranza <note
                        xml:id="FN3_00042_02" type="footnote">Bedenken kamen nicht nur der
                        Regierung, sondern auch die Verordneten der Grafschaft Görz wollten nicht,
                        dass die Venezianer auf österreichischem Gebiet gegen Karfreit oder Tolmein
                        die Straße verbesserten oder aus den landesfürstlichen Wäldern Holz für den
                        Bau der Festung erhalten: Görz, Archivio Storico Provinciale P 16, Nr. 24,
                        f. 481–485. 539–546.</note>, vede S. S.tà <pb xml:id="P3_0000073"/>ch’ella
                    nasce da poca intelligenza del fatto et da certo giuditio corrotto da passioni
                    de ministri, li quali se vedessero con questa negativa di poter impedire tutto
                    ’l disegno, saria da credere che persisteriano senz’altro, ma sentano i
                    preparamenti di volerla fare in ogni modo in altra parte, saranno ben ciechi da
                    vero, se non conosceranno il suo vantagio, et in ciò sono i signor venetiani
                    così risoluti che se non fosse stata ritardata l’essecutione da questo nuovo
                    forte proposito spontaneamente da S. B.ne chiara cosa è che a quest’hora si
                    sariano designati i fondamenti, però con questa certezza che cotal piazza
                    s’habbia a fabricare et debba necessariamente essere contigua a tutti della casa
                    d’Austria che tiene con la republica di Venetia confini tanto intricati et
                    concentrati, vuole in ogni modo S. S.tà che V. S. Rev.ma ne dia un assalto
                    gagliardo all’arciduca Ernesto adoprando gl’argomenti accennabili nella prima
                    commissione del publico beneficio, et dell’utile privato della casa d’Austria,
                    la quale se denegasse così honesta dimanda correria sempre pericolo d’essere
                    imputata de qualche travaglio che ne potesse ricevere l’Italia poiché ella in
                    questo modo si potria assicurare co’l finire la fortezza di Carlostadio de i
                    danari che si potriano cavare da venetiani <note xml:id="FN3_00042_03"
                        type="footnote">1578 bewilligte der Papst 40000 scudi für Befestigungen an
                        der Türkengrenze, wovon ca. 20000 für den Bau von Karlstadt herangezogen
                        wurden. Innerösterreich hat außer umfangreichen Robotleistungen 350000 fl
                        zum Bau der Festung Karlstadt beigetragen: Rainer, GN I, 204 A. 28.</note>,
                    et con la piazza ch’essi fabricano in luoco opportuno, il quale potria portare
                    questo vantagio di più che sendo difeso in parte dalla natura, haveria bisogno
                    de presidii minori dove facendosi in parte piana s’haverà a mantenere con
                    soldatesca numerosa, la quale raddoppierà a . . . le causa di sospetti et di
                    diffidenza, le ragioni sono tutte palpabili, a chi le ascolta senza
                    preoccupatione di contrario effetto, et dalla bocca di V. S. Rev.ma usciranno
                    efficaci, poiché si tratta di difendere la sua propria casa, oltre la cura che
                    deve essere in lei di ben essequire gl’ordini di N. S., il quale in somma vorria
                    ch’ella si sforzasse di persuadere l’arciduca Ernesto ad intendere bene il
                    negotio et volerlo anco far . . .apiare nella corte cesarea per il qual’effetto
                    alla forza della ragioni aggiongerà V. S. Rev.ma anco il desiderio di S. B.ne al
                    cui amore che si dichiarerà ogni dì con opere maggiori, si deve pur
                    corrispondere almeno in quelle cose, ove se pur si vuol ascondere l’evidenza
                    dell’utilità privata et publica, almeno niuno potrà mai dire che sieno dannose,
                    poiché, come s’è detto, la fortezza s’ha da fare in ogni modo et forse il fuoco
                    che s’eleggora (?) sarà alla casa d’Austria più disavantagioso che quello che da
                    lei <pb xml:id="P3_0000074"/>s’accettarebbe con buona compensa, et con
                    obligatione grande, et che saria causa di maggiore colleganza ne communi
                    pericoli presenti o futuri. Vedrà donque V. S. Rev.ma di cogliere tempo
                    opportuno per fare tal’officio, poiché si presuppone ch’ella possa senza longo
                    camino incontrarsi con l’arciduca Ernesto, et sia secura che farà servitio
                    gratissimo a S. B.ne, se ne potrà cavare buona conclusione.</p>
                <p>Quei quatro frati discoli danno materia di gran romore<note xml:id="FN3_00042_04"
                        type="footnote">Siehe Nr. 26.</note>, pareva qui che gl’ordini fossero
                    venuti a V. S. assai chiari sopra di loro; et che dovesse procedere come
                    conveniva alla qualità della causa, et al grado ch’ella tiene, al quale è dovere
                    che sia da tutti portato il debito rispetto; s’ella haverà deliberato di farli
                    uscire dalla provincia, sarà poco male, pur ché si proveda che non infettino
                    gl’altri luochi, ne quali entreranno, intanto s’haverà anco a provedere di
                    riempire il monistero di Berchdesgadense, aciò non s’intermetta il cullto
                    divino, ma veda ella di porvi monaci buoni et non ingrati al preposito vecchio
                    senza mirare che si cavino più d’un luoco che da un’altro né che in ciò si
                    sodisfaccia ad interessi o compiacimenti d’altri, il che le verrà meglio fatto;
                    e informatasi da padri di Giesù o da altri che habbino buona conscienza et
                    disposte le sue prattiche farà sentire tutto in tempo la risolutione et
                    l’essecutione come tuono et lampo, che così si leverà ogni contrario perché ogni
                    uno doverà acquetarsi all’autorità del ministro apostolico; camini in questo et
                    nel resto innanzi allegramente nell’offitio suo, et s’assicuri che a me sarà
                    cara ogni occasione di procurarle mercede et honore . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
