<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00098">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-03-09" n="1">1593-03-09</title>
                <title level="a">98. Renuntiation des B. von Eichstätt - St. Willibaldsberg, 1593
                    März 9</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/129290874">Eichstätt, Bischof, Kaspar</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68b, f. 59rv, Orig.; italienische
                            Übersetzung f. 65v.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00098">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/129290874">Eichstätt, Bischof,
                        Kaspar</persName>
                    <date when="1593-03-09" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2932069">Eichstätt</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00097.xml">97.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Klagenfurt, 1593 März 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00099.xml">99. B.
                        von Eichstätt an Portia - St. Willibaldsberg, 1593 März 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Verzicht des B. von Eichstätt auf sein Amt. Nachfolge des Koadiutors Christoph
                    von Westerstetten. Regelung des Unterhalts und Wohnsitzes.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="98">Renuntiation des B. von Eichstätt - St. Willibaldsberg, 1593 März 9</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000145"/>
                <p>Ego Casparus Dei et Apostolicae Sedis gratia episcopus Eystettensis agnoscens
                    infirmatem, quam invaletudo mihi continua induxit: hoc meo scripto per Ill.mum
                    dominum nuncium apostolicum leronynnem comitem de Portia peto mihi a S. D. N.
                    concedi coadiutorem revdum et nobilem dominum Joannem Christophorum de
                    Westerstetten, ecclesiae cathedralis Eystettensis decanum, non alias nec alium;
                    et istud peto ego sponte, libere, sine simonia aut simoniae suspitione, adductus
                    solummodo modestia, doctrina, continentia et caeteris praedicti de Westerstetten
                    virtutibus, sub his tamen conditionibus:<note xml:id="FN3_00098_01"
                        type="footnote">Siehe Nr. 91, 99.</note></p>
                <p>1. Ut a iuramentis (quae me ad curam animarum et temporalem administrationem
                    obligant) plene in utroque foro absolvar. Tamen ne, videar nihil ecclesiae causa
                    velle, cupio et peto, ut in negotiis, quae ad aerarium pertinent coadiutor
                    nostrum consilium audiat, non quod eius hac parte administrationem velim esse
                    impeditam, sed quod putem propter usum, quem in his iam rebus habeo, posse me
                    adhuc ecclesiae esse utilem.</p>
                <p>2. Ut mihi ex camera episcopali annuatim tribuantur quinque millia florenorum, ut
                    alantur etiam septem equi, quatuor quidem ad currum, tres vero pro equitatione,
                    partim ad tuendam dignitatem meae personae, partim in compensationem
                    beneficiorum et emolumentorum ecclesiasticorum, quibus per susceptum episcopatum
                    excidi.</p>
                <p>3. Ut in rei familiariis supplementum ex granario episcopali annuatim mihi
                    subministrentur quinque siliginis muttae, et avenae tolidem.</p>
                <p>4. Ut pecunia ex glande annuatim lecta, episcopo ad usus proprios seposita, mihi
                    cedat media.</p>
                <p>5. Ut ad nostras aedes ex sylvis episcopatus advehantur quotannis centum plaustra
                    lignorum, quae sint materies ignis.</p>
                <p>6. Ut quingentorum florenorum aureorum, qui a civibus Eystette in divi Joannis
                    festo accepti, habentur episcopi peculium, media pars etiam mihi cedat.</p>
                <p>7. Ut domus mihi canonicalis quam diu vixero habitanda concedatur a capitulo.</p>
                <pb xml:id="P3_0000146"/>
                <p>8. Ut vivo mihi permittatur ad recreationem usus novae arcis in Pfint.</p>
                <p>9. Ut vacantium in cathedrali dignitatum collatio (que est episcopi mihi vivo
                    libera et integra maneat.</p>
                <p>Hisce conditionibus et non aliis, in dictum de Westerstetten et non in alium
                    coadiutorem, cum modo, scripto verbo, sigillo meo, ill.mo nuncio et Sedi
                    Apostolicae sponte declarem me consentire, rogo quam possum submisissime, ut
                    ill.mus nuntius, interposita sua authoritate hanc nobis rem quam citissime Romae
                    expediat, ne ex mora et re suspensa, res publica aut ecclesiastica, quid capiat
                    detrimenti. In cuius res evidens testimonium me propria manu subscripsi, et
                    sigillum meum secretius apposui. Actum in ipso conclavi meae residentiae
                    episcopalis arcis in monte S. Willibaldi . . .</p>
                <p>Coram rev.mo d. nuntio apostolico supracripta scriptura fuit lecta, uti est cum
                    suo sigillo et subscriptione a me Ioanne Vossio clerico Coloniansis dioecesis
                    notario apostolico et dicti rev.mi d. nuntii cancellario in praesentia rev.mi et
                    ill.mi d. Casparis episcopi Eystettensis nec non ill.mi et rev.mi d. Ioannis
                    Christophori di Westerstetten interesatoris, adhibitis ad hoc specialiter et
                    rogatis testibus rev.dis d. Ruberto Turnero et Iosepho Hoccero praebyteris et
                    s.tae theologiae doctoribus. . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
