<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00112">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-04-10" n="2">1593-04-10</title>
                <title level="a">112. B. Spaur von Gurk an Minucci - Straßburg, 1593 April
                    10</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas von</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68B, f. 66r—67r, Orig.<lb/>dankt für
                            Hilfe.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00112">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas
                        von</persName>
                    <date when="1593-04-10" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2973783">Strasbourg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/102548781">Minucci, Minuccio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_041">Minucci,
                        Minuccio - Spaur, Christoph Andreas von</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00111.xml"
                        >111. B. von Gurk an Klemens VIII. - Straßburg, 1593 April 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00113.xml">113.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 April 16</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_041" target="L3_00043.xml">43. B. Spaur von Gurk an
                        Minucci - Straßburg, 1592 Oktober 24</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Legt seine schweren Differenzen mit Erzbischof von Salzburg dar und</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="112">B. Spaur von Gurk an Minucci - Straßburg, 1593 April 10</head>
            <div>
                <p>Cogitavi quidem vicarium meum cum pleniori informatione ab ill.mo cardinali
                    Madruzio accepta, isthuc transmittere, ex quo vero hinc inde occasione abbatis
                        Ossiacensis<note xml:id="FN3_00112_01" type="footnote">Siehe Nr. 87.</note>,
                    pluribus exurgentibus causis propositum meum suspendere cogor, donec qualiter
                    ill.mus archiepiscopus Salisburgensis secum processurus sit probe intelligam, ne
                    animo haereat Rev.ma et Illustris D. V. neve istam moram aegre ferat, hisce
                    perscribere volui. Hactenus abbatem illum ad monasterium suum redire contigit,
                    in quo ad decisionem causae suspensus et arrestatus manet. Praelibatus ill.mus
                    archiepiscopus alios commissarios instituit, qui eo relicto, qui per me factus
                    est, alium processum texentes, pro parte (ut fertur) dicti abbatis testes, iis
                    ut plurimum qui inprimis de veritate inquisiti sunt repudiatis accersiverunt,
                    unde veritate suppressa, et ego facile succumbere debeo. Ser.mus archidux
                    Ernestus multum se offensum sentit, eo quod praedicti commissari Salisburgensis
                    vi quadam irrumpentes detractisque in monasterio ibidem sigillis primorum
                    commissariorum, abbatem praenominatum constituerunt. Eventus rei demonstrabit,
                    quid conclusum fuerit in hoc negocio, tunc prout res nata est, si abbatiali
                    dignitati restitutus fuerit, animum meum totamque causam S. D. N. per vicarium
                    meum denunciabo. Quod porro S. D. N. in suo ad me brevi apostolico perscripto
                    omni acceptatione dignissimo pollicetur <note xml:id="FN3_00112_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 111.</note>, qualiter sese ill.mus archiepiscopus
                    pro futura visitatione resolverit, mihi perscripturum S.ti S. immortales gratias
                    ago. Verum in quamcumque partem ipse archiepiscopus declinandum duxerit, parvi
                    aestimo; tum quod in pertractando religionis negocio secum facile non convenio,
                    nec remedia necessaria ad profectum ecclesiae, qualia sunt seminaria, ita
                    protrahere possum; tum quod sumptibus ecclesiae meae id muneris exequi nequeo;
                    tum denique quod pro exantlatis, laboribus nedum gratiam reddidit, sed omnem
                        ignominiae<pb xml:id="P3_0000161"/> labem et offensionis notam in me nullo
                    habito respectu conglomerat. His ita positis Rev.mam et Illustrem D. V. pro
                    singulari illa affectione sua, quam multis hactenus expertus sum mirum in modum
                    rogatam velim, quatenus S. D. N. persuadeat ut attentis rationibus praedictis
                    nullo negocio me praeficiat, sed obtenta gratia ill.mi archiepiscopi cum
                    sanctissima benedictione S.tis S. in episcopatu meo pro viribus fructificare,
                    clementissime sinat. Verisimiliter namque timeo longe gravioribus tricis me
                    implicatum iri, sive vicariatus officio sive visitationi futurae cooperari
                    debeam . . .</p>
                <p>Postscripta rev.mo et ill.re sig., nel haver scritta la letera latina a V. S.
                    Rev.ma ho ricevuta la sua in risposta della mia già scritta a Clogenfurto nella
                        dieta<note xml:id="FN3_00112_03" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>, et
                    la ringratio con tutto il cuor, a veder che V. S. Rev.ma et Ill.re aiuta la
                    causa mia et non è mia ma del Sig. Idio, il quale sa come son a torto
                    perseguitato, iniuriato et vilipeso dal mio metropolitan, però desidero star
                    quiete nel mio vescovato senza darli più causa di iniurarmi . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
