<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00179">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-10-25" n="1">1593-10-25</title>
                <title level="a">179. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Oktober 25</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 133rv, 134r, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 224 ff.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00179">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-10-25" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00178.xml"
                        >178. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Oktober 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00180.xml">180.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Oktober 30</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00176.xml">176. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Oktober 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00184.xml">184. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1593 November 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Großwesir zieht sich von Stuhlweißenburg zurück. Die Unserigen beabsichtigen
                    Belagerung von Gran und der Festung Fülek in Oberungarn, <pb xml:id="P3_0000235"
                    />wo den kaiserlichen Bergwerken schwerste Schäden zugefügt werden. Verheerender
                    Türkeneinfall zwischen Save und Kulpa ohne jeden Widerstand. Großwesir wollte
                    Teil des türkischen Heeres in Siebenbürgen überwintern, dessen Fürst stellt sich
                    aber unter den Schutz des Kaisers. P. Carrillo wird darüber mündlich berichten.
                    Schickt Cinzio und Pietro Aldobrandini je eine kleine von einem hervorragenden
                    Grazer Meister gemachte Uhr.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="179">Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Oktober 25</head>
            <div>
                <p>Habbiamo nova certa da Vienna chel Sinam bassa s’era retirato della campagna in
                    Alba Regal et certi altri luogi li vicini già verso Buda, che i nostri
                    dissegnavano d’ossediar Strigonio sede archiepiscopale et veder di venir cossì
                    alle mani con esso lui.<note xml:id="FN3_00179_01" type="footnote">Siehe Nr.
                        187, 207.</note></p>
                <p>Scrive si altresì chel generale di S. M.tà Ces. nella superior Hungaria contigua
                    a Transilvania voleva assediar il castel Filek del quale il Sepusio, città et
                    castelli di montagna, ove sono anchora le minere di S. M.tà Ces., recevono già
                    da molti anni in qua ineffabil danno. Dio conceda che lo possa pigliar, che ci
                    importaria più che quatro Vesprin et Palata.<note xml:id="FN3_00179_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 190, 203: Christoph von Teuffenbach,
                        Landeshauptmann von Steiermark, kaiserlicher General in Oberungarn:
                        Hammer-Purgstall IV, 222; Jorga III, 295</note></p>
                <p>Il r.mo vescovo di Zagrabia scrive a S. A. che i turchi di Petrigna et Sissek,
                    circa tre mille, sono scorsi sti dì fra la Colapi et Sava fin a Christilniza et
                    fatto grandissimo danno senza trovar scontro d’un solo soldato; se potrò haver
                    una copia della sua lettera l’agiongerò a questa.<note xml:id="FN3_00179_03"
                        type="footnote">Nr. 177.</note></p>
                <p>Mi haveva quasi scordato di significar a V. S. Ill.ma che si scrive anchora chel
                    sopra detto generale habbia appresso di sé circa tre mille transilvani
                    mandatigli dal voyvoda, il quale fu recercato dal Sinam bassa che volesse
                    recever et alogiar questo inverno alquanti milla turchi. Ma recusandolo et
                    havendoli replicato il bassa che la sua cimitara lo farà, egli atacò subito
                    pratica col detto generale cercando la protettione di S. M.tà Ces. Il che, se
                    cossi è, V. S. Ill.ma l’intenderà d’un certo Jesuita che vien sti dì di
                    Transilvania et va, come si dice, da S. S.tà per referirli cosse di
                        importantia.<note xml:id="FN3_00179_04" type="footnote">P. Alfons Carrillo
                        S.J., Beichtvater Sigismunds.</note>Dio voglia che le siano buone.</p>
                <p>Noi habbiam qui un mastro che fa forse il più giusti et buoni horologii che si
                        trovano.<note xml:id="FN3_00179_05" type="footnote">Popelka, Geschichte der
                        Stadt Graz II, 554, kennt Kleinuhrmacher erst ab Beginn des 17.
                        Jahrhunderts.</note>Il che predica da lui il ser.mo Ernesto, il quale se ne
                    ha <pb xml:id="P3_0000236"/>fatto far alquanti et l’ha mandato in Spagna. Io ne
                    ho voluto haver un paro per V. S. Ill.ma et per ill.mo sig. cardinal don Pietro,
                    mio padrone, et li mando a VV. SS. Ill.me qui appresso, supplicandoli
                    reverentemente che gratiosamente li vogliano accetar da me per qualche segno
                    della mia gratitudine verso loro, per delli infiniti beneficii et favori che ho
                    recevuto da loro, et credermi senza alcun dubio se sapesse qualche cossa di
                    molto magior perciò che li potesse gradire, che non mancaria di mandar gliella
                    con sommo mio contento. L’horologii sono come vederà V. S. Ill.ma picolissimi et
                    però qua fuora molto stimati potendo li l’homo haver sempre seco et scoprir il
                    tempo o l’hora a suo piacere . . .</p>
                <p>Supplico a V. S. Ill.ma che la sia servita di mandar al ill.mo sig. don Pietro il
                    suo horologio con la leterina appresso. Et che VV. SS. Ill.me mi perdonino che
                    il lor novo titolo del cardinalato non si trovi essendo cotal horologii stati
                    fatti prima che VV. SS. Ill.me l’hebbero.<note xml:id="FN3_00179_06"
                        type="footnote">Die Kardinalspromotion fand am 17. September 1593 statt:
                        H.C. IV, 4.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
