<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00071">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-01-02" n="1">1593-01-02</title>
                <title level="a">71. Klemens VIII. an Ehzg Ernst - Rom, 1593 Januar 2</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat., Arm. 44, vol. 38, f. 169r, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00071">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</persName>
                    <date when="1593-01-02" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/120580497">Österreich, Erzherzog,
                        Ernst</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_031">Papst, VIII.,
                        Klemens - Österreich, Erzherzog, Ernst</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00070.xml">70.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1592 Dezember 31</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00072.xml">72.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Januar 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_031" target="L3_00036.xml">36. Klemens VIII. an Ehzg
                        Ernst - Tuskulum, 1592 September 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_031" target="L3_00074.xml">74. Klemens VIII. an Ehzg
                        Ernst - Rom, 1593 Januar 9</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Aufforderung zum Vorgehen gegen den aus Italien flüchtigen Dominikaner Cypriano
                    Lucense.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="71">Klemens VIII. an Ehzg Ernst - Rom, 1593 Januar 2</head>
            <div>
                <p>Graves ad nos querelae delatae sunt de quodam fratre ordinis praedicatorum,
                    Cypriano Lucense ex Italia ut dicitur fugitivo. Is in provincia Stiriae et
                    Carinthiae occupato quodam conventu, Novum Monasterium appellato<note
                        xml:id="FN3_00071_01" type="footnote">Neukloster in Slowenien.</note>;
                    ibique usurpata iurisdictione rerum tam spiritualium, tam temporalium, summa ope
                    conatur obsistere magistri generalis sui ordinis eiusque ministrorum studio,
                    regularis observantiae depravatae restitu<pb xml:id="P3_0000117"/>ende et
                    constituendae opponitque illis nomen tuum, iactatque nisi tuo permissu, nihil
                    esse quod magister aut quisquam alius sui ordinis putet quid ipsam adversum se
                    factum ire. Et quanquam certo scimus has illius voces temerarias esse neque
                    velle te religiosorum in suos potestati et optimarum rerum zelo obsistere, tamen
                    rei atque exempli gravitas efficit, ut te hortemur, ne velis pati illum hac in
                    re tuum nomen iactare eoque nomine suam contumatiam munire. Sed cures ut omnes
                    et illius calumniam agnoscant et te nihil malle, quam sanctae religionis res
                    collapsas restitui optimoque in statu collocari intelligant auxilio etiam his
                    magistro eiusque ministris quo liberius possint in hanc causam incumbere eaque
                    de re ad tuos, qui in ea provincia sunt, perscribas certumque habeas nihil aliud
                    hac in re, nisi ordinis illius dignitatem et Dei gloriam laborari cuius quidem
                    te cupidissimum esse certo scimus, sed obstruendum est os misero illius
                    loquentis iniqua, et simul etiam illius saluti providendum, qui non veretur
                    votum frangere et prommissam obedientiam abiicere inque suo ordine pessime
                    versari.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
