<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00063">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1592-12-18" n="1">1592-12-18</title>
                <title level="a">63. Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 Dezember 18</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 49 a, f. 21r–24r, Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00063">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1592-12-18" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00062.xml">62.
                        Benni an Caligari - Gradisca, 1592 Dezember 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00064.xml">64.
                        Ehzgin Maria an Klemens VIII. - Graz, 1592 Dezember 19</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00057.xml">57. Aldobrandini an Portia
                        - Rom, 1592 Dezember 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00065.xml">65. Aldobrandini an Portia
                        - Rom, 1592 Dezember 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Verhandlungen betreffend Verleihung der Propstei Maria Saal an den B. von Gurk
                    unter Hinweis auf dessen Ausgaben bei der Visitation und dessen Verdienste als
                    innerösterreichischer Statthalter.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="63">Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 Dezember 18</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000107"/>
                <p>Forsi sarà venuta all’orecchie di V. S. Rev.ma la controversia che passa con ’l
                    signor arciduca Ernesto et l’arcivescovo di Saltzburg intorno alla prepositura
                    di S. Maria in Solio di Carinthia, la quale per tale rispetto rimane vacua hora
                    poco meno di due anni dopo che morì il vescovo di Trieste che fu l’ultimo
                        possessore.<note xml:id="FN3_00063_01" type="footnote">Nikolaus, von Coreth
                        1575—1591 B. von Triest und Propst von Maria Saal in Kärnten: H. C. III,
                        310. – Siehe Nr. 87. – Der Salzburger Eb. übte Besetzungsrechte über die gut
                        dotierte Propstei aus: Fräss-Ehrfeld II, 94 f.</note>Et per essere quel
                    luoco di molta devotione et di gran concorso, ma li quatro o cinque canonici che
                    vi risiedono di malissima vita concubinarii publici pieni di scandalose brutezze
                    N. S. che n’ha havuto informatione da huomini pii et zelanti desidera vedere
                    rimediato a tanto disordine, et perché nel contrasto sopradetto patisce il culto
                    divino né forse alcuno delli nominati saria per redintegrarlo nel modo che
                    conviene, S. S.tà vorria vedere collocata essa prepositura nel vescovo di Gurg
                    ch’è vicino<note xml:id="FN3_00063_02" type="footnote"> Christoph Andreas von
                        Spaur, 1574—1603 B. von Gurk: Rainer, Spaur, 103 ff.</note>, et con
                    l’autorità et zelo sua potria fare molti beni, ma se ben S. B.ne segondo
                    gl’ordini de concordati d’Alemagna <note xml:id="FN3_00063_03" type="footnote"
                        >Das 1448 geschlossene Konkordat sah vor, dass der Papst die in ungeraden
                        Monaten anfallenden Vakanzen besetzen konnte: Weiß, Kurie 44,
                    103.</note>potria senz’altro conferire la prepositura a chi più le piacesse con
                    tutto ciò procedendo con la solita benignità sua vorrà che si persuadessero li
                    sopradetti prencipi a farlo di consenso commune, però ordine che V. S. Rev.ma ne
                    tratti prima o con lettere o a bocca conforme alla commodità co’l Saltzburgense,
                    mostrandoli che dovendo egli usare l’opera del vescovo di Gurg in una faticosa
                    et costosa visita <note xml:id="FN3_00063_04" type="footnote">Siehe Nr.
                        82.</note>sarà il dovere che lo provea delle cose necessarie a che veniria a
                    supplire questa prepositura, la quale, sendo nella sua diocese, a lui tocca di
                    procurare che cada in mano tale che sia buono a levare di là le continue offese
                    che si fanno a Dio, come saria il Gurgensis per il vicinato della sua chiesa e
                    per il credito che con la sua virtù s’è guadagnato in quel contorno.</p>
                <p>Conforme alla risposta che cavarà poi dall’arcivescovo vuole S. S.tà ch’ella ne
                    tratti anco con l’arciduca<note xml:id="FN3_00063_05" type="footnote">Ehzg Ernst
                        Gubernator von Innerösterreich.</note>alla cui A. non solo s’haverà in
                    consideratione i meriti passati del vescovo; mentre per molt’anni è stato
                    luogotenente del prencipe in quei stati <note xml:id="FN3_00063_06"
                        type="footnote">B. Spaur von 1577—1584 Statthalter von Innerösterreich:
                        Rainer, Legation 309— 317; Obersteiner, Bischöfe 332—350.</note>, ma insieme
                    il servitio che da lui si può cavare ogni giorno, send’egli prattichissimo del
                    paese et riverito da medesimi heretici per la vita incolpata et per opere degne
                    del vero officio episcopale.</p>
                <pb xml:id="P3_0000108"/>
                <p>Potria essere che ambedue quei prencipi inchinassero volentieri al partito ma che
                    havessero risguardo di non fare torto o danno alle persone prima da loro
                    nominate, il che si potrà sempre scusare sotto ’l commendamento di S. S.tà, la
                    quale in ogni altra occorrenza haverà raccommandati coloro se per hora si
                    ritireranno spontaneamente dalla pretentione.</p>
                <p>Potria anco essere che la difficoltà venisse a consistere in un altro ponto ciò è
                    da chi havesse il Gurgense a riconoscere la presentatione perché intendendosi
                    che tra l’arciduca et l’arcivescovo è passato accordo d’havere nell’avenire la
                    nominatione alternativa<note xml:id="FN3_00063_07" type="footnote"/>, forse ogni
                    uno di loro preferia la speranza d’havere a conferire il beneficio un’altra
                    volta all’honore d’havere hora proveduta persone così degna, ma ne anco questo
                    rispetto deve impedire l’opera buona, et se non si truoverà altra forma
                    d’accordo ne potranno lasciare di presente la collatione a N. S. et tra di loro
                    vedere poi a chi deve toccare la segonda. Desidera S. S.tà che ’l vescovo di
                    Gurg faccia quella visita diligentemente et confida che con questo sovenimento
                    sia per accendersi a maggior desiderio dell’impresa alla quale non si vede che
                    possa essere huomo alcuno più atto di lui, il quale però s’aggrava delle spese
                    che convien di fare et dell’angustie in che si truova per la vicina guerra et
                    per le continue contributioni<note xml:id="FN3_00063_08" type="footnote"> An der
                        Innerösterreich zur Verteidigung anvertrauten kroatischen Grenze gab es
                        1592, also vor der Kriegserklärung 1593, wiederholt schwere Kämpfe: Nr.
                        59.</note>, però vuole N. S. che V. S. Rev.ma usi ogni studio a fine che
                    senza ch’egli ne sappia altro, la detta propositura venga in sua mano; perché se
                    ne cavarà servitio per più parti ne pare che vi si possa incontrare difficoltà
                    insuperabile, se le cose stanno nei termini che qui sono rappresentate . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
