<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00100">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-03-12" n="1">1593-03-12</title>
                <title level="a">100. Kobenzl an Aldobrandini - Klagenfurt, 1593 März 12</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 47r—49r, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 161—163.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00100">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-03-12" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2774326">Klagenfurt</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00099.xml">99.
                        B. von Eichstätt an Portia - St. Willibaldsberg, 1593 März 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00101.xml">101.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 März 13</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00097.xml">97. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Klagenfurt, 1593 März 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00103.xml">103. Kobenzl an
                        Adobrandini - Klagenfurt, 1593 März 20</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Schlechter Ausgang des ungarischen Reichstags befürchtet. Fürst von Siebenbürgen
                    versucht über die Stände, das kaiserliche Oberungarn an sich zu bringen.
                    Konversion von Ungarn zum Islam nicht glaubhaft. Türkische Einfälle in Ungarn.
                    Kaiser trifft keine Entscheidung in Kriegssachen. Angst vor Türkeneinfall in
                    Oberungarn und Siebenbürgen. Differenzen zwischen Salzburg und Gurk. Ehzg Ernst
                    konnte wegen Gicht an der Eröffnung des Kärntner Landtages nicht teilnehmen.
                    Landtag in Krain auf 28. März verschoben.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="100">Kobenzl an Aldobrandini - Klagenfurt, 1593 März 12</head>
            <div>
                <p>Della dieta d’Hungaria non habbiam’anchora certeza alcuna, ma si scrive
                    universalmente, chel’ha d’haver la cativa reuscita.<note xml:id="FN3_00100_01"
                        type="footnote">Siehe Nr. 91, 93, 97.</note>Massime, intendendosi, chel
                    Transilvano facia grand prattica con i principali stati della Hungaria superior,
                    sottoposti anchora a S. M.tà Ces. che s’acostino dalla sua banda promettendo li
                    grand franchisie da parte sua, et da parte del Turco perpetua segurta, et se
                    bisognarà protettione. <note xml:id="FN3_00100_02" type="footnote">Sigismund
                        Báthory; siehe Nr. 93.</note>V. S. Ill.ma o S. S.tà istessa facia puoca
                    difficultà in crederlo, essendo certissimo che i hungari in quelle bande sono
                    quasi tutti ariani, et però, è da dubitar, che presto daventarano machometani
                    per la puoca differentia che è tra loro, nella superstitione.</p>
                <p>Un spion principale scrive al ser.mo Mathias, quello che V. S. Ill.ma qui
                    appresso intenderà. Io voglio sperar in Dio, se la guerra contra di noi, fosse
                    già publicata, che il nostro ambasciador anchora l’haveria scritto. Ma io mi
                    posso inganar, et il più delle volte, reesce il pegio. Però prego Iddio, che ci
                    mandi quello che ci sarà più profitevole.</p>
                <p>Il ser.mo arciduca Mathias, scrive parimenti a S. A. che alli 22 di februaro
                    venero i turchi in grand numero et tolsero i bestiami a quelli de Baisha et
                        Kerestur;<note xml:id="FN3_00100_03" type="footnote">Weitscha/Bajcsa und
                        Keresztur, 5 bzw. 15 km südlich Kanizsa.</note>ma che, non contenti di
                    quello, passarono inanzi, scalassero il forte Hedbig, sito alla riva del stagno,
                    Palaton chiamato, lo pressero con assalto, amazarono dentro li poveri soldati
                    che introvarano, <pb xml:id="P3_0000149"/>e poi abandonandolo, lo ruinarono col
                    fuogo. Il che gli sarà di grand giovamento contra Canisa, di dove il capitaneo
                    sempre haveva i suoi riguagli et bone spie.</p>
                <p>S. M.tà Ces. non ressolve niente nelle cosse bellice, di che non si potiamo a
                    bastanza maravigliare, et si dubita chel Turco ci coglierà sprovisti, et ci farà
                    il magior danno che habbiamo patito da molti anni in qua. Dio benedeto ci
                    aiuti.</p>
                <p>Nelle parti della superior Hungaria verso Transilvania s’ha grand paura d’una
                    terribil incursione dei tartari, havendo si nova, che si mettano in ordine a
                    quella in grand furia.<note xml:id="FN3_00100_04" type="footnote">Zu den
                        wiederholten Einfällen der Tataren nach Siebenbürgen und Ungarn: Welykyi I,
                        334, 336 f.; Jorga III, 261, 301 f., 379—381.</note>.</p>
                <p>Il sig. vescovo di Gurco è molto travagliato del sig. arcivescovo di Salzburgo,
                    come ciò l’Ill.mo sig. cardinal Madrutio significarà a S. S.tà, la quale senza
                    fallo vorrà, che la sua santa resolutione circa la visita et reforma dei clerici
                    in questa parte non sia impedita.<note xml:id="FN3_00100_05" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 86.</note>Ma senza altra dillatione, effettuata, essendo, Dio lo
                    sa, piùche necessaria per più et più respetti.</p>
                <p>S. A. è travagliata forte dalla gotta, et però la non poteva intravenir al
                    principio o alla propositione della dieta, ma ordinò marte, che alle sette hore
                    la corte andasse alla chiesa parochiale, come vi venero anchora i signori
                    vescovi, prelati et altri catholici et fu cantata solemnemente la messa de
                    „Spiritu santo“, poi si raunorno i provinciali tutti in una stuffa grande, ove
                    S. A. essendo sana è solita a mangiar, lì aspetarono un puoco. Et poi fece S. A.
                    chiamar da se al letto nel quale giaceva, otto di loro et i principali tra quali
                    vi erano il sig. vescovo di Gurco, quello de S. Andrea, Laventino chiamato, il
                    doi vicedomini del arcivescovo de Salzburg, il vescovo di Bamberga, che hanno
                    segnalati intrade in questo principato con altri quatro laici, et S. A. gli fece
                    una calda admonitione di voler per se et appresso i altri promover a tutto lor
                    potere, quello che S. A. domanda per la ulterior difesa et conservazione della
                    frontiera di Croazia et Schiavonia, che in una summa importa 150 mila
                        fiorini.<note xml:id="FN3_00100_06" type="footnote">Siehe Nr. 97,
                        106.</note>Il che havendo loro promesso largamente a S. A., retornarono dai
                    altri nella grand stuffa, et poi S. A. mandò noi suoi consiglieri di statu da
                    loro, ove essendo capitati il vice cancelliere fece un puoco di prefatione a
                    boca conforme alla admonitione di S. A. alli detti otto, et finalmente prelesse
                    un secretario la propositione et la consegnò al marshallo delle paesi et capo
                    d’essi provinciali, li quali per lui ringratiarono S. A. della fatiga che ha
                    tolto sopra di se col venir da loro in persona. Cossì anchora della paterna <pb
                        xml:id="P3_0000150"/>sollicitudine et cura che porta per la lor salute. Et
                    s’hanno offerto di deliberar quanto prima tal propositione, et responder poi a
                    S. A. di maniera, che come speravano, S. A. se ne potrà contentare.</p>
                <p>La dieta in Carniolia fu publicata alli 22 di questo, ma S. A. l’ha prorogato fin
                    alli 28, s per la sua indispositione, come anchora, bisognando conciar le strade
                    tutte impiti di neve.<note xml:id="FN3_00100_07" type="footnote">Siehe Nr. 97,
                        106. Ehzg Ernst erkrankte an Gicht und konnte in Villach die Reise nach
                        Laibach nicht fortsetzen: Nr. 106; Protokoll des Krainer Landtages vom 29.
                        März bis 5. April: Laibach Archiv R. Slovenije Duzelmi stanovi za Kranjsko,
                        fasz 6, Stan. I 880, f. 447r—496r.</note>`. . .</p>
                <p>Hieri venere, che furono li 18 di februaro del presente anno, è venuto
                    l’hortulano magior del nostro signor bascia, da Constantinopoli, con grand
                    triumpho et gaudio. Il padre del detto signor bascia è fatto primo vezir, il 2.
                    Ferhat bassa, il terzo Ibrahim bascia, il quarto Mehemet bascia, il quinto il
                    figliolo del Cigala nostro paesano, il sesto Miscanchi, il septimo Hidris
                    bascia. Et è privato il Sia’us bascia, che era primo visir, per causa che i
                    spaigliani, schiavi di Grand Turco, volevano la lor paga, et sono stati in
                    tumulto. In Constantinopoli si ha publicata la guerra contro queste parte, et
                    sono spediti, per ogni luogo, per le vituvaglie, proprii ciaus. Et questo
                    habiate per certo et certissimo.<note xml:id="FN3_00100_08" type="footnote">Der
                        letzte Absatz von „Hieri“ bis „certissimo“ ist wie der ganze Brief
                        eigenhändig, aber auf einem separaten, beigebundenen Blatt geschrieben; der
                        18. Februar war ein Montag. Zuweisung unsicher.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
