<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00155">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-08-19" n="1">1593-08-19</title>
                <title level="a">155. Kobenzl an Aldobrandini - Wien, 1593 August 19</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 100rv, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 202—204.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00155">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-08-19" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2761369">Vienna</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00154.xml"
                        >154. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 August 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00156.xml">156.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 August 21</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00153.xml">153. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Wien, 1593 August 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00157.xml">157. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Wien, 1593 August 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Belagerung von Petrinja wegen Anrücken eines großen türkischen Heeres
                    abgebrochen. Pascha von Buda urgiert fällige Ehrengeschenke. Erfolgreiches
                    Treffen der Besatzung von Pápa mit reicher Beute und Gefangenen. Ehzg Ernst an
                    Gicht erkrankt. Gefahr von Türkeneinfällen in Steiermark, Krain und Friaul.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="155">Kobenzl an Aldobrandini - Wien, 1593 August 19</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000206"/>
                <p>Havendo l’altro hieri recevuto una relatione delle cosse de Petrina l’ho voluto
                    translatar et scriver a V. S. Ill.ma de parola in parola come seguita:</p>
                <p>„Conveniva molto ossediar subito dapo la rotta del bassa di Bosna,<note
                        xml:id="FN3_00155_01" type="footnote">Siehe Nr. 136, 139.</note>ma non
                    havendosi trovata alcuna preparatione a tal effetto necessaria, la militia di
                    Croatia non si poteva incaminar a tal impresa, prima che alli 7 di questo, et
                    quel giorno la caminò fino a Starpit, doi legue da Jastrovarski.</p>
                <p>Alli otto, la passò fin a Zerie, et lì intese, che l’altra gente, partita da
                    Zagabria, fra la quale si trovava anchora il sig. conte de Zerinio<note
                        xml:id="FN3_00155_02" type="footnote">Georg von Zriny. Siehe Nr.
                    134.</note>, s’era acampata a Buniski most, una picola legua dal detto luogo
                    Zerie. Alli novi s’incaminarono più oltra, li Carolostadiani, con la cernide di
                    Karinthia et Carniola, fin a una picola legua da Petrigna, seguitati però da
                    quelli che venivano da Sagabria, ove scopersero un numero di turchi, li quali
                    subito si retirarono dentro a Petrigna, et però non si puotè venir alle mani con
                    loro. Alli 10 si raunò tutt’il nostro campo, vicino a Petrigna, ma di qua della
                    Colapi, ove stava Brest, senza far altro che condur tre canoni vicino al ponte
                    di Petrigna et tirar vers’il forte alquanti tiri. Alli 11 venero le barche da
                    Sagabria per far un ponte sopra la Colapi per passarla et ossediar come conviene
                    Petrigna che fu fatto alle 14 o 15 hore. Et dovendosi scominciar a far il ponte
                    si trova sciaguratamente, che i assi, bregoni o tavole, che si metono sopra le
                    barche, non erano condutte. Et però fu necessario di mandar a condurle sin da
                    Sagabria, con lutto quasi universale del vantagio, che con ciò si dava al
                    nemico, che forse non credeva d’esser mai assediato. Dette tavole, s’aspettavano
                    alli 14, ma ciò non ostante, questa sera habiamo piantato alquanti canoni in sul
                    capo del forte et scominciato a batterlo quanto sarà possibile, fin chel ponte
                    sia fatto, et noi si potiamo transferir da là della Colapi. Li nemici monstrano
                    di stimar o temerci puoco, ma facendosi il ponte et potendo noi passar la Colapi
                    speriamo universalmente di espugnarli. <note xml:id="FN3_00155_03"
                        type="footnote">Siehe Nr. 157.</note></p>
                <p>Hogi per inavertenza s’impizò un bariglio di munitione o polvere, et amazò tre
                    bombadieri.</p>
                <p>Data alli 12 d’agosto verso la sera 1593.“</p>
                <p>Il bassa di Buda ha scritto di novo a S. A. comemorando come il grand Turco
                    haveva comandato chel Sinam bassa, il beglerbego et 100 mila tartari venissero
                    fuori alli nostri danni. Et come lui haveva scritto al bassa che non trovaria
                    vittuvaglia et che perciò restassi a casa o che haveria da dubitar di grand
                    sinistro. Et però se S. M.tà desiderava la <pb xml:id="P3_0000207"/>pace et che
                    non venissero che la mandessi presto li presenti che quelli accomodariano ogni
                    cossa. <note xml:id="FN3_00155_04" type="footnote">Siehe Nr. 148,
                    151.</note></p>
                <p>Li nostri di Papa<note xml:id="FN3_00155_05" type="footnote">Pápa ca 40 km
                        südlich von Györ-Raab.</note>una terra finitima verso Canisa fecero sti dì
                    un viagio per guadegnar qualche cosse. Et la lor sorte volse che s’imbatessero
                    in alquanti cochi turcheski, li quali in un certo stretto vincessero tutti. Et
                    hanno condotti molta roba con alquanti turchi, tra li quali vi è il aga, ciò è
                    capitaneo, d’Alba Regale <note xml:id="FN3_00155_06" type="footnote"
                        >Székesfehérvár-Stuhlweißenburg.</note>, con un zausio del bassa di Buda. Il
                    quale come si spera scoprirà assai cosse et di momento come già l’ha fatto in
                    parte.</p>
                <p>Il ser.mo Ernesto è travagliato dalla gota. Della partenza di S. A., altissimum
                    silentium. Cossì anchora del suo successore nel nostro governo.<note
                        xml:id="FN3_00155_07" type="footnote">Siehe Nr. 136 A6. Am 23. September
                        1593 wurde auf dem steirischen Landtag Ehzg Maximilian als neuer Gobernator
                        bekanntgegeben, am folgenden Tag gegen Abend kam er auf einem Schiff in Graz
                        an: Nr. 167.</note>Della dieta imperiale, niente al mondo <note
                        xml:id="FN3_00155_08" type="footnote">Siehe Nr. 146 A5.</note>. . .</p>
                <p>Se domani l’ordinario portarà qualche cossa di momento o piacevole, non mancharò
                    di scriverlo altre si qui sotto a V. S. Ill.ma alla quale molto me racommando .
                    . .</p>
                <p>L’ordinario è venuto e ci ha portato la cativa nova, cioè se ben i nostri
                    batevano Petrigna et desideravano d’espugnarla che però già havevano determinato
                    d’abandonar l’impresa et di retirarsi per l’arrivo del beglerbego di Grecia con
                    grandissimo essercitu. Cossa che m’ha turbato tutto, dubitando che esso
                    beglerbego non ossedii Sissek et scorra poi tutta la Stiria et Cargniola. Voglia
                    Iddio che non passi in Friuli. Noi qui non si moviamo, siamo privi d’ogni cossa
                    necessaria et non vogliamo sentir dei mezi per i quali si potria haver
                    gagliardissimo aiuto. Tutto per i nostri peccati.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
