<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00150">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-08-05" n="1">1593-08-05</title>
                <title level="a">150. Eggenberg an Klemens VIII. - Agram, 1593 August 5</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/13590160X">Eggenberg, Ruprecht von</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68B, f. 81r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00150">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/13590160X">Eggenberg, Ruprecht
                        von</persName>
                    <date when="1593-08-05" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3186886">Zagreb</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_053">Eggenberg,
                        Ruprecht von - Papst, VIII., Klemens</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00149.xml"
                        >149. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Juli 31</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00151.xml">151.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Wien, 1593 August 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bemüht, weiterzukämpfen und türkische Festung an der Kulpa zu zerstören.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="150">Eggenberg an Klemens VIII. - Agram, 1593 August 5</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000201"/>
                <p>Post beatissimorum pedum oscula: Humilimam meiipsius subiectionem. Victoriae
                    christianorum nuper in hisce confiniis ex hoste Turca partae encomium, quod
                    S.tas V. nonnulla ex parte in me quoque redundare posse iudicat, non tam plane
                    mihi quam post Deum optimum maximum imprimis S.tis V. et sacrosancti eius
                    collegii suffragiis, deinde foelicibus clementissimorum principum meorum
                    auspiciis et tot christianorum myriadum periclitantium inenarrabilibus gemitibus
                    et suspiriis, tribuendum censeo. Id duntaxat mihi solacii relinquens, quod
                    Divina bonitas, me quoque cum meis contribulibus atque commilitonibus, tam
                    praeclarae tragoediae hosticae actorem unaque spectatorem esse voluerit. Quae
                    vero monitis S.tis V. ulterius ad propositum peragenda et anno praeterito per
                    Turcam in ditionem redacta recuperanda restant, studium et alacritas non
                    deerunt, si modo Dominus Deus iustam christianorum suorum causam placidis oculis
                    intueri dignabitur. Atque in eum finem perendie Deo Duce, cum meis
                    commilitonibus Styriacisque necnon Ungaricis atque aliis reliquiarum huius regni
                    Sclavoniae copiis ad demolienda prope Colopim fluvium (quae hostis nuper tum
                    erexerat tum dolo interceperat) fortalicia iter arripiam.<note
                        xml:id="FN3_00150_01" type="footnote">Siehe Nr. 146 A1. Schreiben des
                        Papstes an Eggenberg: Theiner II, 84 ff. (Auersperg, Erdödy) vom 10. Juli
                        1594: Radics, H. von Auersperg S. 383.</note>Ego vero me totum et studia mea
                    ad beatiss. S.tis V. pedes provolvo atque haec confinia (maximum sane Hesperiae
                    praesidium) sanctae et piae eius sollicitudini, ferventissimis praecibus
                    commendo . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
