<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00284">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-07-28" n="1">1594-07-28</title>
                <title level="a">284. Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juli 28</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 227rv, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 296 f.; Roberg Türkenkrieg QFIAB 66, 246
                            ff.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00284">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1594-07-28" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2849483">Regensburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00283.xml"
                        >283. Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 Juli 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00285.xml">285.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 Juli 30</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00282.xml">282. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juli 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00286.xml">286. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 August 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Rückzug der Kaiserlichen von Gran nach Komorn. Schwere Schäden durch Tataren.
                    Sinan Pascha erobert Tata. Ehzg Matthias erwartet in Komorn Verstärkungen aus
                    der Toskana, Böhmen, Schlesien, Mähren und Österreich. Kämpfe um Pápa. Reichstag
                    geht langsam weiter; Gesandter Magdeburgs abgereist. Hier keine Hitze und
                    täglich Regen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="284">Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juli 28</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000361"/>
                <p>Habiamo le cative nove d’Hungaria. L’arciduca s’è ritirato fin a Comar<note
                        xml:id="FN3_00284_01" type="footnote">Ehzg Matthias musste die Belagerung
                        von Gran aufgeben und zog sich bis Komorn zurück: Nr. 276.</note>et li
                    tartari <note xml:id="FN3_00284_02" type="footnote">Siehe Nr. 270, 276,
                        286.</note>sono già appresso Agria <note xml:id="FN3_00284_03"
                        type="footnote">Erlau/Eger ca. 100 km nordöstlich von Budapest: Welykyi II,
                        21.</note>facendo grandissimo dano, affirmandosi che molti zingari et
                    moldavi si trovano con loro. Il Sinam bassa è in ossedio di Tatta, de rimpeto a
                    Comaronio. <note xml:id="FN3_00284_04" type="footnote">Sinan Pascha eroberte am
                        23. Juli 1594 Tata, ca. 25 km südöstlich von Komorn, und am 27. September
                        Raab/Györ: Jacov, Balcani, 56—65.</note>Et si dubita, che ossediarà Iaurino
                    o Papa.<note xml:id="FN3_00284_05" type="footnote"> Pápa ca. 50 km südlich
                        Raab/Györ.</note>L’arciduca aspetta a Comaron li fiorentini, <note
                        xml:id="FN3_00284_06" type="footnote">Siehe Nr. 267, 274, 282, 288.</note>li
                    mille mosqueteri che i dì passati furono mandati già da qui.</p>
                <p>Item la gente del granduca, cossì anchora le bende di Bohemia, Silesia, Moravia
                    et Austria, che già hebbero ordine d’insurger; poi si spera, che nostri
                    cercaranno di venir alle mani col detto Sinam. Dio lo confonda et doni alli
                    nostri la vittoria.</p>
                <p>Hieri ho havuto la seguente letera d’un amico dal campo, dei 20 di questo:</p>
                <p>„Hieri alli 19 siamo venuti qua da Strigonio, per tutt’il viagio habiamo visto li
                    turchi, havendo il Danubio tra noi. Esso Sinam bassa è in ossedio di Tata,
                    havendo, come si dice, 150 mila turchi con molta artellaria,<note
                        xml:id="FN3_00284_07" type="footnote">Die Zahl ist stark übertrieben, nach
                        verlässlichen Quellen dürften es 50.000—60.000 Mann gewesen sein: Jacov,
                        Balcani, 57.</note>il bego di Natolia et Caramania, asiatici, <note
                        xml:id="FN3_00284_08" type="footnote">Kleinasien, Anatolien und
                        Kappadokien.</note>il bassa di Buda col beglerbego di Grecia. In questo
                    ponto, vengono cative nove che i tartari erano già gionti fin a Agria, non
                    essendo solamente tartari, ma zingari et moldavi, gente colletticia.</p>
                <pb xml:id="P3_0000362"/>
                <p>In tutto questo regno insurgono universalmente quanti possono portar l’arme. La
                    nostra salute consiste in una bataglia col nemico, et ci si mandi grosso
                    soccorso. A Tata fu mandata munition et provianda, ma tolta dal nemico, che per
                    tutto di maniera è ossediata, che non se le può mandar soccorso. Già fu detto,
                    che era persa, ma hora è venuta nova, che i nostri sortirono fuora, havevano
                    amazato molti turchi, et inchiodatoli l’artellaria, et un grand pezo ruinato con
                    la polvere. Il Sinam ha fatto tagliar tutti i pezi, che erano in guardia d’essa
                    artellaria.</p>
                <p>Hussar Peter, capitaneo in Papa, era anchora lui sortito et ha amazato molti
                    turchi et molti prese. Li turchi sono tanto inpauriti et soliciti, che lassano
                    le selle sulli cavalli per non esser alla isprovista colti. Si trova grand
                    canaglia tra loro. Si dubita forte, chel nemico vorrà scorrer fin in Austria
                    però la si guardi bene.“</p>
                <p>Sta notte è venuto un corriere qua a Ratisbona, che Tata finalmente era presa et
                    tutt’il presidio tagliato a pezi.</p>
                <p>Dio habia misericordia di loro.</p>
                <p>S. M.tà Ces. è molto travagliata, et noi altri melancolici. Ma spero in Dio che
                    presto haveremo qualche bona nova, che ci ralegrarà molto.</p>
                <p>Le cosse della dieta procedono lentamente. In summa io credo, che i lutherani
                    desiderano, che le cosse non succedono bene, per poter ottener qualche cossa a
                    lor proposito, il che, spero, che S. M.tà Ces. non concederà mai. Quel
                    ambasciador magdeburgico fu spedito via con una fede, che haveva fatto grand
                    instantia, per la asserta sessione, del suo padrone.<note xml:id="FN3_00284_09"
                        type="footnote"/>Ma che la cossa non reuscì, anzi che lui finalmente per
                    tranquilità publica s’era contentato di partire, et che tal cossa non doveva
                    preiudicar al suo patrone. Già si fece inanzi uno del vescovo assento de
                    Halberstat, ma tutti i catholici gli hanno contradetto et non admessolo. Li doi
                    ponti principali della propositione sono già conclusi,<note
                        xml:id="FN3_00284_10" type="footnote"/> spero che si farà al resto
                    parimente, et che la dieta già sia in fondo . . .</p>
                <p>Qui non habbiamo caldo veruno, et giornalmente piogia.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
