<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00004">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1592-04-13" n="1">1592-04-13</title>
				<title level="a">4. Zweite Instruktion für Portia - Rom, 1592 April 13</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
								Heinz</persName>
							<persName>Rainer Christian</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
							Kobenzl; 1592-1595</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>2001</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
									in Rom</orgName>
								<persName>Bösel Richard</persName>
								<persName>Fillitz Hermann</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
							Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. F. Borg., vol. 758, f. 214r—247r, Kopie.<lb/>Druck:
							Schuster, Brenner, Beilage; Benedik 25—28; Jaitner I,
							33—52.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L3_00004">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/119022524" cert="low">Papst, VIII.,
						Klemens</persName>
					<date when="1592-04-13" n="1"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00003.xml">3.
						Klemens VIII. an Ehzg Ernst - Rom, 1592 April 8</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00005.xml">5.
						Klemens VIII. an Portia - Rom, 1592 April 28</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>I. Überblick über die konfessionelle Situation in Innerösterreich: 1.
					Protestantische Argumente und ihre Widerlegung für Religionsfreiheit in
					Steiermark, Kärnten und Krain. — 2. Zustandekommen des Brucker Libells. — 3.
					Maßnahmen Gregors XIII. gegen Ausdehnung des Protestantismus: Sendung B. Portias
					und Ninguardas; Errichtung einer ständigen Nuntiatur in Graz mit Nuntius
					Malaspina; Beginn der Gegenreformation. — 4. Widerstände und Schwierigkeiten:
					Entsendung von Nuntius Caligari; Verweigerung der Huldigung durch Stände nach
					Tod von Ehzg Karl; weitere Ausbreitung des protestantischen
					Religionsexerzitiums. — 5. Protestantische Forderungen auf Landtagen von Graz
					und Klagenfurt; Eingreifen des Kaisers.</p>
				<p>II. Visitation als Grundlage einer katholischen Reform: 1. Klerusreform durch
					Visitation; Abstimmung mit Statthalter; Rechte des Landesfürsten und der
					Ordinarien. — 2. Vor Visitation durch Nuntius Beratung mit Bischöfen. — 3.
					Inhalt der Visitation: Abschaffung des Konkubinats, dem Grund allen Übels;
					Vorsicht erforderlich; Hinzuziehung weltlicher Räte. — 4. Richtlinien: Sorge für
					Ersatzgeistliche; Sicherstellung der geistlichen Versorgung der <pb
						xml:id="P3_0000015"/>Gläubigen; Tolerierung von im Volk beliebten und
					theologisch sonst zuverlässigen Konkubinariern. — 5. Häufig anzutreffende, von
					Protestanten verursachte Zwangslage und Abhängigkeiten katholischer Pfarrer.
					Vermeidung von finanziellen Belastungen der Pfarrer und Gemeinden bei
					Visitation. — 6. Errichtung von katholischen Schulen und Jesuitenkollegien;
					Ausstattung mit Einkünften vakanter Klöster. — 7. Katholische Schulen in
					Friesach und Villach. — 8. Pläne zur Errichtung neuer Bistümer in Kärnten und
					Görz.</p>
				<p>III. Gegenreformatorische Maßnahmen: 1. Einschränkung der Protestanten, Rücknahme
					der für sie günstigen landesherrlichen Dekrete. — 2. Möglichkeiten zur
					faktischen Aufhebung der Dekrete: Neuinterpretation; Nichtigkeitserklärung durch
					Kaiser; Vorwurf der Nichteinhaltung durch Protestanten; Ausnützen von
					Reservatklauseln; Erneuerung der Dekrete durch neue Landesherren. — 3. Taktische
					Überlegungen: keine direkten Aktionen durch Fürsten, sondern katholische
					Beschwerden auf Landtagen. — 4. Stärkung des katholischen Selbstbewusstseins;
					Bevorzugung von Katholiken in einflussreichen Positionen nach bayerischem
					Vorbild. — 5. Verwendung von Steuern durch protestantische Amtsinhaber für
					Bedürfnisse ihrer Konfession; Anrecht der Katholiken auf gerechten Anteil des
					Aufkommens. — 6. Einquartierung von Truppen auf Grazer Schlossberg. — 7.
					Anwendung des Cuius-regio-eius-religio-Prinzips auf Innerösterreich. -— 8.
					Beschränkung des protestantischen Religionsexerzitiums des landständischen Adels
					auf seine Sitze. — 9. Erziehung des jungen Ehzgs Ferdinands in Bayern.</p>
				<p>IV. Generelle Informationen über Verhalten der Bevölkerung und einzelne
					Persönlichkeiten: 1. Charakter der Deutschen; Unbeugsamkeit des Adels;
					Widerstand der Städte gegen Fürsten; Bündnisse mit Adel. — 2. Einzelne Personen:
					Bischöfe, Geistliche, weltliche Beamte. — 3. Schlussformeln.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="4">Zweite Instruktion für Portia - Rom, 1592 April 13</head>
			<div>
				<p>I. 1. Profitentur Stiriae, Carinthiae et Carniolae populi sese triplici de causa
					non solum a sacrorum canonum praeseriptis in iis, quae fidem religionemque
					attingunt, sed etiam ab imperialibus constitutionibus, quo jure tota Germania
					uti consuevit, [esse] immunes. Prima causa est, quod se dicunt non bello domitos
					aut fortiori potentia coactos, sed sponte in Austriacum jus Ottocarici durioris
					imperii pertaesos concessisse ideoque aequum esse, ut ampliore etiam fruantur
						libertate.<note xml:id="FN3_00004_01" type="footnote">König Ottokar II.
						Přzemysl von Böhmen gewann 1251 Österreich, 1260 die Steiermark, 1269
						Kärnten und Krain; er förderte den niederen Adel und die Städte: Zöllner 112
						f.</note>Altera est, quod ab Imperatore Ferdinando factam sibi olim
					Augustanae confessionis <note xml:id="FN3_00004_02" type="footnote">Die
						Confessio Augustana wurde auf dem 1530 von Karl V. nach Augsburg
						einberufenen Reichstag vorgelegt.</note>per omnes ditiones illas exercendi
					potestatem eamque postmodum ab Archiduce Carolo confirmatam iactitant. Tertio
					illam rationem adducunt, <pb xml:id="P3_0000016"/>quod sese ex Turcarum
					propinquitate continuis periculis expositos exactionibus gravibus oneratos
					magnaque malorum mole pressos; <note xml:id="FN3_00004_03" type="footnote">Die
						evangelischen Stände machten ihre Zustimmung zu den landesfürstlichen
						Geldforderungen für die Türkenabwehr wiederholt von der Erfüllung
						konfessioneller Forderungen abhängig: Rainer GN I, 381, 389; GN II/8, 217
						f., 227, 241 f., 247 f.</note>haud deceat jugo etiam religionis ingrate
					affligi.</p>
				<p>Quae sane fundamenta ab iis allegata sunt absque dubio aut falsa aut absurda, ita
					ut omnia torqueri in contrarium possint. Si enim maxime sese sponte in
					Austriacae Domus; patrocinium dedidissent, potuissentne propterea aut pacisci
					aut postulare, ut fidem a maioribus traditam liceret deserere? At si historicos
					examinemus, nescio an dediticios an devictos an vero emptitios appellemus. Quae
					vero a Turco vel pericula imminent vel calamitates premunt, profecto permoneri
					magis magisque debent, ut per veram fidem verumque Christi cultum omnipotentem
					Deum sibi reddant propitium et auxiliatorem, cum satis possint animadvertere
					raro aut nunquam illas a Turcis provincias occupatas, in quibus vera catholica
					religio viguit et floruit, sed plerumque plagam flagellumque illud in desertores
					et perfidos intendi et schismata et haereses sic per coelestem vindictam puniri.
					Exempla nobis ex Asia et Africa suppetunt plurima, utinam non etiam ex Europa:
					sic Graecia sub iugum missa, sic Thracia, sic Mysia subactae, sic Ungaria fide
					mutilata, sic Germaniae imminet hostis, quem nulla forte vi facilius, quam fide
					vera et catholica religione integra propulsare et debellare liceret.</p>
				<p>2. Jam vero quae de Ferdinandi Imperatoris concessione adducunt, probare nullo
					modo possunt neque a sane religioso principe sunt verosimilia atque ab Archiduce
					Carolo importunitate sua temporumque necessitate extorserunt. Sic [res] se
					habent: Anno 1572, cum Stiriacorum Ordinum conventus Graetzii<note
						xml:id="FN3_00004_04" type="footnote">Am steirischen Landtag im Februar 1572
						erhielten nicht nur die Herren und Ritter samt Familienangehörigen, sondern
						auch ihre Untertanen Gewissens- und Kultusfreiheit: Loserth, Reformation,
						201; Rainer NB II/8, 248, 254.</note>haberetur finiumque tuendorum ratio per
					haereticos denegatis contributionibus difficilis esset reddita, ipse Archidux
					Carolus eo demum ipsorum pertinacia adactus est, ut nobilibus et baronibus illis
					eorumque uxoribus, liberis, famulis et subditis liberum Augustanae confessionis
					usum et exercitium in ipsorum dominiis permitteret, dumne illius sectae
					concionatores, quos impunes alioquin habiturum pollicebatur, contra catholicam
					religionem more suo debaccharentur, anno denique 1578 Carinthiae et Carniolae
					nobiles idem sibi, quod Stiriacis, concedi postulavere, et nescio quem, non
					tamen scriptum, extorsere consensum <note xml:id="FN3_00004_05" type="footnote"
						>Siehe Nr. 1 A 13.</note>. Supplicabat autem tota ditionum illarum nobilitas
						<pb xml:id="P3_0000017"/>simul, ut idem etiam civibus, quod sibi, circa
					religionem communiter indulgeretur, resque erat seditioni proxima, ni fuisset
					illis aliquo modo satisfactum. Promisit igitur Princeps primo se nulli civi
					circa ipsorum conscientiam capitis capillum velle attingere ac demum haereticae
					abominationis cathedras passus est in quatuor civitatibus primariis, Graetzii
					nempe et Juden[burgi] in Stiria, Labaci in Carniola et Clanfurti in Carinthia
					constitui, ea semper adiecta conditione, ne quispiam catholicae religioni, in
					qua Serenitas Sua constanter se vivere et mori velle profitebatur, auderet
					maledicere. Sic postmodum coeperunt in illis regionibus haereses magis magisque
					invalescere.</p>
				<p>3. Quae res cum ad Gregorii XIII Pontificis Maximi notitiam venisset maiorumque
					inde calamitatum initia praeviderentur, misit Sua Sanctitas statim illarum
					perturbationum initio Bartholomaeum Comitem de Portia<note xml:id="FN3_00004_06"
						type="footnote">Bartolomeo Portia, 1570 apostolischer Visitator für die
						Diözese Aquileia; kam 1571 nach Graz, wurde 1573 als Nuntius nach
						Süddeutschland geschickt und in Innsbruck, München, Salzburg und Graz
						akkreditiert. Die meiste Zeit hielt er sich in Bayern auf, war aber
						brieflich oder durch Entsendung seines Sekretärs Minutio Minucci über die
						Zustände in Graz informiert: Schellhass, NB III/3, XIX f., XXIX f.; Rainer
						GN I, IX ff.</note>, qui provinciis ipsis diligenter visitatis dataque
					opera, ne catholica religio eiusmodi vulneribus dilaceretur, iussus est deinde
					alias etiam Germaniae partes pedestrare, ut quae sana erant confirmaret et quae
					infirma sanaret. Atque postea substituit ipsi Scalensem Episcopum, qui deinde
					translatus ad ecclesiam Comensem fuit <note xml:id="FN3_00004_07"
						type="footnote">Felizian Ninguarda, Generalvikar der Dominikaner für
						Deutschland, 1577 B. von Scala, ausgedehnte Visitationsreisen, 1588 B. von
						Como: H. C. III, 183; Schellhass, Ninguarda II, 1 ff., 8 ff.</note>, qui de
					re cum Archiduce Ferdinando et cum Alberto Bavariae Duce <note
						xml:id="FN3_00004_08" type="footnote">Ehzg Ferdinand von Tirol und Hzg
						Albrecht V. von Bayern, gest. 1579.</note>discussis consiliis et comunicatis
					et populorum saluti et principis conscientiae studuit consulere in eoque opere
					aliquot annos haud inutiliter posuit. Postea ab eodem Gregorio missus eo fuit
					eadem de causa Germanicus Marchio Malaspina <note xml:id="FN3_00004_09"
						type="footnote">Marchese Germanico Malaspina, 1580 Nuntius in Graz, 1583 B.
						von S. Severo in Apulien, 1584 Nuntius am Kaiserhof in Prag, 1591/92 Nuntius
						in Neapel und 1592— 1599 Nuntius in Polen, gest. 1604: Rainer GN I,
						XV—XX.</note>, nunc Sancti Severi Episcopus, quorum opera denique factum
					est, ut abrogatis maiore ex parte supradictis haereticorum exitiosis impetratis
					Augustani etiam praedicantes Graetzio expellerentur. Quod populi illi jam
					falsitatis veneno imbuti usque adeo aegre tulerunt, ut non solum conferre
					quicquam finium tuendorum causa deinceps recusarent, sed multa etiam seditionis
					argumenta spargerent.</p>
				<p>Quae cum contemnenda non viderentur, consultus fuit ab ipso Archiduce Caesar,
					quidnam eiusmodi in re fieri conveniret. Et responsum <pb xml:id="P3_0000018"
					/>est haud prudenter factum, quod Archidux uno eodem tempore nobiles, cives et
					plebem abrogatione priorum decretorum concitaverit; procedendum igitur lenius
					eoque inprimis exemplo, quo Maiestas Sua in Austria in revocandis Maximiliani
						<note xml:id="FN3_00004_10" type="footnote">Maximilian II., 1564—1576
						Kaiser, gewährte den Protestanten Nieder- und Oberösterreichs 1568 die
						Religions-Konzession und 1571 die noch weiter gehende Religionsassekuration:
						Zöllner, 197 f.</note>parentis sui concessionibus erat feliciter usa. Ut
					igitur apud Austriacos principes et apud alios etiam indignum censetur, illud
					rescindere, quod semel placuisse constet, satius esse judicabatur superiora
					rescripta nova et genuina interpretatione corrigendo tueri, quam ea irrita
					facere. Eoque tandem deventum, ut verba illa, quod princeps nullius civis in
					iis, quae conscientiae sunt, capillum capitis attingeret, sic explicentur, quasi
					Sua Serenitas eos ad catholicam religionem colendam cogere nollet, non tamen
					cultum ullum contrarium concederet. Qua explicatione pronuntiata consultatum
					insuper fuit, ne generali aliquo edicto omnes simul offenderentur, sed initium
					obedientiae peteretur a Graetzensi senatu et gubernatoribus, qui iussu nobilium
					ecclesiam, in qua haereticae conciones habebantur, non accedere obtemperarunt;
					cum vero etiam simul civibus demandaretur, ne filios depravatas scholas ab
					iisdem nobilibus institutas frequentare sinerent, in eo minus fuit
					auscultatum.</p>
				<p>4. Resque ab eo tempore variis fluctibus exagitatae, quotidie deteriores esse
					coeperunt, ut solent haeretici minimam quamque indulgentiam in [uberiorem]
					retorquere licentiam et libidinem; si quid vero vicissim praescribitur, unde
					coerceantur, eius nullam unquam habere rationem. Quod permonere principes omnes
					maxime deberet, ne quid illis indulgerent unquam aperte, etiam si maxime in
					quibusdam foret necessario connivendum. Aliquando tanta autem illarum
					provinciarum cura pium Gregorii Pontificis animum sollicitabat, ut post Comensem
					et Sancti Severi episcopos etiam Bertinorensem<note xml:id="FN3_00004_11"
						type="footnote">Giovanni Andrea Caligari begleitete Kardinal Commendone 1566
						zum Augsburger Reichstag, 1574 Kollektor in Portugal, 1577—1581 Nuntius in
						Polen, 1579 B. von Bertinoro in der Romagna, 1584 Nuntius in Graz, 1588
						Sekretär und 1591 Sektionsleiter an der Röm. Kurie, 1593 Rückkehr nach
						Bertinoro, gest. 1613; Rainer GN I, XII—XVII; De Caro DBI 16, 741
					ff.</note>ad illas ablegaverit, quippe qui facile animadvertebat, corruptis
					illis haud facile Italiam ab haeresum contagione diu posse [servari]. Mortuo
					demum Carolo Archiduce tutoribus relictis Imperatore, Ferdinando Archiduce et
					Guilhelmo Bavariae Duce, cum provinciae illae viduae Archiducissae <note
						xml:id="FN3_00004_12" type="footnote">Ehzgin Maria, Tochter Albrechts V.,
						1571 Heirat mit Ehzg Karl II., verwitwet 1590, gest. 1608: Wehner, Maria;
						Schwennicke I, 27.</note>quod a Je<pb xml:id="P3_0000019"/>suiticis
					consiliis pendere ipsam nimis dicerent, gubernationem ferre omnino nollent, de
					tutorum communi consilio cura illa fuit Archiduci Ernesto demandata, qui cum
					fidelitatis juramentum a subditis illis acciperet, requisitus vicissim, ut
					ipsorum privilegia et priorum principum in primis circa religionem edicta rata
					haberet et iureiurando confirmaret <note xml:id="FN3_00004_13" type="footnote"
						>Die protestantischen Stände verlangten von Ehzg Ernst vor der Huldigung die
						Bestätigung der ihnen von Ehzg Karl gewährten Religions-Konzessionen:
						Mecenseffy, 71 ff.</note>. Abhorruit pius Princeps ab huiusmodi postulatis
					eo magis, quod formam etiam juramenti ausi illi fuerant impio temerario exemplo
					praescribere. Neque illa enim erant contenti, quae catholicis communior est, cum
					sic iurant: Ita me Deus adiuvet et omnes sancti!, sed alteram flagitabant in
					Passaviensi conventu <note xml:id="FN3_00004_14" type="footnote">Passauer
						Verhandlung mit Kg. Ferdinand I., 1552.</note>protestantibus proprie
					reservatam nempe: Ita me Deus adiuvet et sancta evangelia! Qua ipsorum
					arrogantia stomacatus Archidux duriter cum iis egit, ac re infecta sic
					discessit, ut videretur paulatim petulantia ipsorum et furor frangi posse. At
					ipsi, cum hac via conatus non successissent, venerunt statim ad Imperatorem
					variisque artibus apud ipsum tantum effecerunt, ut rescriptum quoddam elicerent,
					quo quamvis illis nihil plus quam antea tribuatur, imo jubeantur, etiam modeste,
					sese fideliter et obedienter adversus principes suos gerere, nihilominus quia
					apparet simul etiam superiora ipsorum perniciosa privilegia confirmari, magnum
					cecinere triumphum et laetabundi, quasi profligata iam catholica religione,
					coeperunt se petulantius agere, ac paulo post haereticos concionatores tribus
					aliis in oppidis Bruck, Friesach et Leoben, praeter quatuor antea nominata
					induxisse dicuntur.</p>
				<p>5. Interim habuit Serenissimus Ernestus illarum provinciarum conventus, alterum
					Graetzii, cui ipse interfuit, alterum Clagenfurti, cui praeesse Episcopum
						Gurcensem<note xml:id="FN3_00004_15" type="footnote">Christoph Andreas
						Spaur, Neffe des Kardinals Christoph Madruzzo, 1574 B. von Gurk, 1577—1584
						Statthalter in Graz, 1601 B. von Brixen, gest. 1613: Obersteiner, Bischöfe
						332 ff., Rainer, Biographie 103 ff.</note>virum catholicissimum et optimum
					iussit, ibique referunt varia contra catholicam religionem a populis illis
					attentata. Imprimisque petitum, ut civibus et plebi pari iure cum nobilibus
					liceret agere, alioquin iniquum esse dicentes polliceri neminem in sua
					conscientia aggravandum et nihilominus divinum cultum secundum ipsam
					conscientiam prohibere. Omnia propterea mala Carinthiani praecipue
					comminabantur, ni sibi secundum eorum impietatem satisfieret. Eiusmodi tamen
					terriculamentis haud moveri se passus est Gurcensis, sed ad Ernestum et ad
					Caesarem res, prout gerebantur, denunciavit. Sua vero Maiestas temeritatem
					illorum graviter compescuit severeque <pb xml:id="P3_0000020"/>mandavit, ut sui
					officii et obedientiae esset unusquisque memor. Sic dimissa comitia sunt ac
					fidelitatis iuramentum, quod antea recusari videbatur, tandem 19. martii proxime
					praeteriti praestitum.</p>
				<p>II. 1. Hic est illarum provinciarum, ad quas Comes de Portia Nuntius Apostolicus
					a Sanctissimo Domino Nostro [est] ablegatus, hodiernus status. Jam vero
					examinandum est, quaenam sint adversus tot mala opportuna remedia, per quae
					labefactatae et collabenti catholicae religioni divina aspirante gratia
					consulatur. Communis bonorum et malorum opinio est et lamentatio per corruptos
					ecclesiasticorum mores haereses omnes gigni et foveri; non aliunde igitur quam
					ex emendatione hac curatio instituenda videtur. Instituetur autem ipsa per
					diligentem visitationem, in qua illud praecipue animadvertendum erit, ut quod
					sanari subito non poterit, sic saltem coerceatur, ne serpere latius et
					contagione quadam vicinos inficere queat. Erit autem necessarium de visitatione
					ipsa cum Archiduce Ernesto prius convenire, non quidem eo modo, ut ipsius
					consensus requiri manifesto appareat, sed per ipsius auctoritatem liceat cuncta
					maiori cum fructu peragere. Quodsi adiungere Sua Serenitas aliquos velit, haud
					forte erit ab re eos tamquam itineris duces et rectae intentionis testes, non
					autem tamquam visitatores collegas aut ullo modo participes admittere. Ad quod
					praecavendum singulari opus erit studio ac dexteritate. Consueverunt enim
					Austriae archiduces et alii etiam Germaniae principes, quoties illorum locorum
					ordinarii visitare volunt, suos adiungere ministros, qui coniunctim officium
					faciant, quod se temporalium bonorum omnium, quibus ecclesiastici fruuntur,
					patronos et dominos ex antiquis privilegiis vel consuetudinibus esse
					profiteantur. Immo vero saepe factum est, ut ante visitationem ipsam conveniant
					episcoporum et archiducum consiliarii modumque communi consilio praescripserint,
					quo esset in visitatione progrediendum. Quod Austriaci archiduces sibi ob
					privilegia antecessoribus suis a summis pontificibus concessa licere
					profitentur. Ea vero, quomodo se habeant, dextere erit investigandum. Dicitur
					enim nescio quid praecipue circa visitationis jus a Nicolao V imperatoribus
						concessum<note xml:id="FN3_00004_16" type="footnote">Friedrich III. wurde im
						sogenannten Wiener Konkordat von 1448 u. a. die Nominierung von
						Klostervisitatoren zugestanden: Rainer, Kath. Reform 258 f.</note>. Hinc
					vero antiquae haud leves tum Aquileiensium patriarcharum tum Salisburgensium
					archiepiscoporum querelae sunt exortae, quarum origines et fundamenta operae
					pretium erit penitus investigare simulque excogitare consilia, per quae eiusmodi
					perniciosis compositis controversiis praelati munere suo fungi liberius queant.
					In quam curam tamquam maxime utilem et necessariam erit diligentissime
					incumbendum.</p>
				<pb xml:id="P3_0000021"/>
				<p>2. At in ipsa inchoanda visitatione eorundem etiam praelatorum consilia et
					rationes erunt audiendae, ne si quid ipsis inconsultis aggredi contingat, in
					aliquas incidant suspiciones, quae publicum impediant bonum. Neque haec solum
					cum vicinis erunt sic disponenda, sed quoniam in iisdem provinciis sunt ditiones
					aliquae, quae aliis praelatis sunt in temporalibus subiectae, petenda ab illis
					per litteras omnia illa erunt, quae causae convenire videbuntur. Habet enim non
					solum Salisburgensis Archiepiscopus temporale dominium in Friesach aliisque
						locis,<note xml:id="FN3_00004_17" type="footnote">Der Vizedom für den
						ausgedehnten Besitz in Kärnten saß in Friesach: Fräss-Ehrfeld I,
						196—204.</note>sed aliae quoque ditiones subsunt Episcopis Bambergensi,
						<note xml:id="FN3_00004_18" type="footnote">Kaiser Heinrich II. schenkte vor
						allem Villach und Wolfsberg der Bamberger Kirche: Koller-Neumann, Bamberg 11
						ff.; Rainer, GN I, 18 ff.</note>Frisingensi et Brixinensi, <note
						xml:id="FN3_00004_19" type="footnote">Die Freisinger und Brixner Besitzungen
						waren zurückgegangen und zu dieser Zeit nicht mehr sehr wichtig: Lackner,
						Christian: Die Lehen des Hochstiftes Brixen in Kärnten und Steiermark, phil.
						Diss. Innsbruck 1985.</note>quos omnes certum est libenter, quae ad
					catholicam religionem instaurandam pertinent, consilio et opera adiuturos. Sunt
					praeterea illis provinciis episcopatus quinque, Seccoviensis in Stiria,
					Gurcensis et Lavantinus in Carinthia, Labacensis in Carniola et Tergestinus
						<note xml:id="FN3_00004_20" type="footnote">Die Bistümer Seckau, Gurk,
						Lavant, Laibach und Triest umfassten aber nur den kleineren Teil von
						Innerösterreich, der größere gehörte zu den Diözesen Salzburg und Aquileia:
						Rainer, Diözesaneinteilung 267 ff.</note>in ea Fori Julii parte, quam
					ducatum Tergestinum appellant. Hos autem omnes pios, doctos et cordatos esse
					intelligimus, a quibus consilia sana et auxilia opportuna expectari queant,
					praecipue a Gurcensi, cuius virtus et zelus insignis rerumque illarum exacta
					notitia, quippe qui per plurimos annos locumtenentis officium supremum, quo nunc
					Labacensis post eius spontaneam abdicationem fungitur, diu administravit. Cum
					hoc igitur praecipue et cum aliis episcopis, quoties occasio feret, erit
					diligenter fideliterque communicandum.</p>
				<p>3. Primum studium atque adeo prima maiorque in tota visitatione difficultas circa
					ecclesiasticorum concubinatum atque utinam etiam non putativa matrimonia
					versabitur. Paucissimi enim maxime inter minores presbyteros caelibes
					invenientur. Hoc morbo laborant parochi, laborant monachi et abbates multi,
					estque is omnium malorum fomes. Offenduntur enim et scandalizantur boni atque
					mali; nec non monasteriorum ac alia ecclesiastica bona dilapidantur, ut
					concubinis et liberis de praesenti futuraque sustentatione quomodocunque
					provideatur. Unde postmodum fuit, ut ad necessarias contra Turcam contributiones
					erogandas difficiliores existant rationes omniaque caenobia ac alia
					ecclesiastica beneficia <pb xml:id="P3_0000022"/>aere alieno premantur ac
					obruantur, ut sic deinde disciplina omnis omnisque regula corruat. Remedia ad
					mala haec iam inveterata haud quidem facilia, attamen non relinquenda sunt
					intentata omnibusque elaborandum conatibus, ut visitationis solidi durabilesque
					fructus ad omnipotentis Dei gloriam constent.</p>
				<p>Inprimis vero praecavandum est diligenter, ne praelati aut parochi aliive
					ecclesiastici viri, turpidinis suae conscii, irritari correctionem praesenserint
					atque aut concubinam emandent, quam revocaturi postmodum sint, aut vero
					vicinorum nobilium vel satraparum haereticorum patrocinio fulti, visitationem
					evitare aut eludere praesumant. Ne illud contingat, opus erit sollertia quadam
					et praecedenti singulari notitia per fideles viros; alterum non erit timendum,
					si principis in visitatione accesserit auctoritas eaque de causa horum etiam
					consiliariorum praesentia utilis ac propemodum necessaria esset. At si
					concubinarii omnes pellendi sint, verendum est, ne quam paucissimi relinquantur
					in tota provincia pastores.</p>
				<p>4. Ideoque tria videntur hac in re observanda, quae etiam alibi observata saepe
					fuere: Primum est, ut ante visitationis initium quaerantur aliunde operarii
					aliqui idonei vel ex Graetzensi collegio<note xml:id="FN3_00004_21"
						type="footnote">Dem 1573 gegründeten Jesuitenkolleg in Graz wurde 1578 ein
						päpstliches Seminar angeschlossen: Rainer, Universität, 31 ff.</note>vel ex
					aliis locis, habeaturque catalogus, quot et quales sint undeque avocari possint,
					ut ubi opus fuerit statim constituantur, ad quem usum forte et Germanicum hoc,
					quae Romae est, Collegium aliquam suppeditabit copiam. Alterum est, quando
					nullus sit prae manibus, qui [constituatur parochus], binae ternaeve vicinae
					parochiae uni comendentur pastori. Satius tamen est semel tantum in mense habere
					plebem sacerdotis copiam quam continua cuiuspiam mali praesentia vel turpiter
					offendi vel male doceri. Tertium est, ut si quis continentiam quidem clericalem
					minus custodiat, plebs tamen inde alias non multum percipiat offendiculi, et is
					ipse sanam doctrinam in omnibus profiteatur et officium suum diligenter
					praestet, is tantisper toleretur, donec honestiorem substituere liceat. Eiusmodi
					in genere etiam nemo ad munus, ad quod antea non inveniatur adhibitus, est de
					novo ex quacunque necessitate promovendus, ac ne quidem in veteri functione
					tolerandus, nisi per speciem dissimulationis aut per emendationis spem
					quomodocunque conceptam.</p>
				<p>5. Verum hoc insuper animadvertendum bonos etiam pastores, qui pauci quidem sunt,
					plerumque duplici ratione impediri, vel quia per vicinos haereticos potentes
					nobiles violentia nimis atque iniuriis ad haeresim docendam adiguntur, vel quia
					iidemet nobiles eorumve subditi debi<pb xml:id="P3_0000023"/>tas decimas non
					tribuunt sicque paupertate ac vi officium deserere aut alio modo necessitatibus
					suis succurrere coguntur. Quas iniquitates principum auctoritate propulsare
					omnino oportebit. In visitatione tota nihil est magis necessarium quam nemini
					esse ullo modo onerosum et magnopere prohibere, ne ministrorum quispiam ullum
					vel minimum munus accipiat neve parochi ipsi aut popoli ullo graventur hospitii
					sumptu, sed omnia appareat cum illis liberaliter pro animarum tantum salute
					procurari.</p>
				<p>6. Rationes autem ineundae deinceps erunt, quomodo et catholicae scholae,
					ubicumque fieri potest, instituantur ac de ludimagistrorum fide quam
					diligentissima habeatur inquisitio. Tum vero si fieri ullo modo poterit, ut in
					singulis saltem provinciis, in Stiria, Carinthia et Carniola, singula patrum
					Societatis Jesu collegia collocentur et episcopi seminaria constituant atque
					interim tum illi, tum abbates pro facultatum modo iuvenes vel Graetzium vel ad
					vicinas alias catholicas academias mittant et alant.<note xml:id="FN3_00004_22"
						type="footnote">Nach Graz wurden in Innerösterreich noch Jesuitenkollegien
						in Klagenfurt, Laibach, Judenburg und Görz gestiftet.</note>Actum olim
					fuerat de duobus Cartusianorum monasteriis vacuis, quae obtinuerat antea
					Cardinalis Delfinus, Saitz et Gairach <note xml:id="FN3_00004_23"
						type="footnote">Die Kardinal Zaccaria Delfino als Kommenden zugeteilten
						Kartausen Seiz und Geirach, damals Untersteiermark, heute Slowenien, wurden
						für das Grazer Alumnat herangezogen, bald aber wieder den Kartäusern
						zurückgegeben: Rainer, NB II/8, 58; Dolinar, Jesuitenkolleg, 30 f.; Nr.
						317.</note>, eiusmodi operi applicandis; at nescio quibus exortis
					controversiis iacent illa monasteria fructusque occupantur a fisco; etiam
					Zagabrense capitulum ea sibi in cuiusdam arcis compensationem concedi
					postulavit. Investigandum igitur diligenter, ad quem usum maiori cum utilitate
					converti possint.</p>
				<p>7. Inquirendum etiam, an ullae essent comoditates ad collegia Frisaci, qui locus
					Salisburgensis, et Villaci<note xml:id="FN3_00004_24" type="footnote">Siehe Nr.
						317; Rainer, Ausbildung, 858 ff.</note>, qui Bambergensis paret, construenda
					vel scholas saltem catholicas erigendas, quarum curam iidem praesules
					suscipiant. Villacum oppidum est valde opportunum et Italiae ita proximum, ut ex
					ea haeretica pestis in hanc provinciam serpere facile posset, cum praecipue
					frequens sit mercatorum transitus et consuetudo. Ideoque curandum quoque
					studiosius, ut in eo catholica religio instauretur. Occupant haeretici per
					magnam iniustitiam parochialem ecclesiam, cui saltem recuperandae operam dare
					conveniet. Administrat nunc ditionem istam canonicus quidam Bambergensis, qui
					Wolfspergae residet. <note xml:id="FN3_00004_25" type="footnote">Siehe Nr. 308,
						312.</note>
					<pb xml:id="P3_0000024"/>Eum dicunt esse catholicum et sacerdotem bonum; cum eo
					igitur ineunda de omnibus erunt consilia.</p>
				<p>8. Dispiciendum in eadem visitatione erit, quales fuerint de episcopatibus in
					Carinthia et in comitatu Goricensi erigendis cogitationes et quare
						intermissae,<note xml:id="FN3_00004_26" type="footnote">Für das Bistum
						Völkermarkt war das Augustinerchorherrenstift Eberndorf und für das Bistum
						Görz die Kartause Franz in Krain vorgesehen: Rainer, Diözesaneinteilung, 267
						ff.; Nr. 301.</note>an res utilis aut necessaria esse videatur. Destinabatur
					huic operi praeter alia monasterium Ebernstorffense, quod iam aere alieno
					gravari quotidie intelligimus. Obstitit consiliis Aquileiensis Patriarcha et
					Archiepiscopus Salisburgensis, ne silicet suae mutilarentur dioceses. Pertinet
					tamen ad Apostolicae Sedis curam non privatas cuiuspiam rationes, sed bonum
					publicum promovere, ut multi iudicant Italiae praesertim ab haeresum contagione
					vindicandae haud parum prodesse posse, si episcopatus in finibus illis tamquam
					arx aliqua limitanea construatur, cum maxime Patriarcha et Archiepiscopus variis
					de causis, quominus ditiones illas visitent et corrigant, multis iam annis vel
					sua vel aliena culpa impediantur. Cogitandum igitur diligenter et scribendum
					sine mora, quae in utramque partem commoditates sint quidve videatur
					expedire.</p>
				<p>Totius autem et rei gestae seriem et futuri eventus spem atque utilitatem nemo
					enarrare fidelius poterit quam Wolfgangus Schrantzius<note xml:id="FN3_00004_27"
						type="footnote">Dr. Wolfgang Schranz, Studium in Wien, 1574 Geheimer Rat in
						Graz, 1576—1591 Hofvizekanzler: Andritsch 78, 83 f.; Rainer GN II, 290, 297
						ff.</note>olim cancellarius et consiliarius intimus Archiducis religione,
					zelo atque prudentia clarus, qui iam consiliis non adhibetur, sed Graetzii apud
					Archiducissam delitescit. Cuius viri consilia erunt et in reliquis magni
					facienda.</p>
				<p>Cogitandum autem, an pro eiusmodi episcopatus, quorum erectio magnis differtur
					difficultatibus, satius esset eadem de re, quae iis destinabatur, patrum
					Societatis Jesu collegia Goritiae praecipue instituere<note
						xml:id="FN3_00004_28" type="footnote">Das Jesuitenkolleg in Görz wurde 1615
						gegründet: Duhr II/1, 348 f.</note>; ab iis enim magnus absque dubio fructus
					esset expectandus.</p>
				<p>III. 1. Post peractam demum visitationem et post communicata oum prudentibus et
					viris piis ulteriora consilia cogitationes erunt alio convertendae, nempe
					quomodo haereticorum crescens perpetuo per quotidianas usurpationes insolentia
					reprimatur. Qua quidem in re multa sunt animadvertenda, quae ignorata conatus
					omnes irritos facerent. Atque illud inprimis, Austriacos principes, quod supra
					etiam attigimus, prout et alios quoslibet haud facile induci, ut decreta per
					illos semel sancita rescindant. Cum vero haeretici huiusmodi decretis semper
					innitantur, aliae invenien<pb xml:id="P3_0000025"/>dae rationes [sunt], ut illa
					antiquentur irritaque reddantur. Quod pluribus modis fieri posse creditur.</p>
				<p>2. Primo per interpretationem, quae iure ad illummet spectat, qui legem condit,
					prout etiam Archidux Carolus verba illa, quibus se nullius civis capillum
					capitis circa conscientiam violaturum esse asseruit, explicavit deinde fuisse id
					sibi in animo, quod neminem ad catholicam religionem colendam compellere, non
					tamen propterea haereticum exercitium illis conoedere vellet. Altera ratio est,
					ut per superiorem principem inferioris decreta rescindantur. Ideoque propositum
					aliquando fuit, ut Imperator extortas malis artibus ab Archiduce Carolo
					concessiones iniquas sua auctoritate abrogaret subditosque ad fidem et
					obedientiam graviter admoneret. Tertius est etiam modus ob non servatas
					conditiones iisdem edictis appositas, quod haeretici nunquam faciunt, si quid in
					eorum commodum vergit, eo utuntur, si quid vero vicissim iniungitur, parum
					curant, quemadmodum in eiusdem Caroli Archiducis constitutionibus videre est. In
					iis enim praecavetur, ne concinionatores Lutherani blasphemias aut convitia
					contra catholicos effutiant, utque barones et nobiles, quibus alia indulgentur,
					sectarios cuiuscunque generis exceptos Augustanae confessionis et nominatim
					Flaccianos, Calvinistas, Zwinglianos, Swenchfeldianos, Anabaptistas et Arianos
					eiiciant atque veluti pestem publicam abominentur. Quibus tamen conditionibus
					nequaquam obtemperatur; nam blaterones eo usque impietatis et temeritatis
					pervenere, ut Graetzii praeter horrendas blasphemias Principem ipsum, fratres et
					nepotes omnesque oatholicos idolatras, apostatas, mamelucos et desertores
					christianae fidei publice e concione appellaverint. Sectarii verc multiplices ab
					ipsis nobilibus tolerantur aut foveantur, ita ut merito adimi etiam ipsis,
					quicquid per importunitatem fuerat concessum, oporteat. Quarta est etiam via ad
					infringendas eiusmodi indulgentias ab ipsa indulgentiarum sententia. Consuevit
					enim Archidux Carolus in plerisque et forte in omnibus clausulas apponere,
					quibus sibi integrum reservabat, si quando tempora aliter ferrent, vel si
					discordiae circa religionem componerentur, vel demum si qua controversia desuper
					inter utriusque religionis consectatores emergeret, quod ad se vel arbitrium vel
					iudicium vel cuiuscumque generis innovatio pertineret. Quintum demum consilium
					ad eandem rem idoneum videtur, ut constitutiones aliquae pro temporum
					necessitate et pro conscientiae debito a filiis moderentur, corrigantur vel
					deleantur, quemadmodum etiam per Imperatorem Rudolphum circa nonnulla ab
					Imperatore Maximiliano, eius parente, in religionis materia Austriacis populis
					permissa et publicis litteris confirmata, meliori consilio postmodum antiquata
					fuere.</p>
				<p>3. Prout igitur quidpiam ab adversariis allegabitur, cogitandum erit, an
					supradictis rationibus aliisque, quae rei ipsius natura praesensque <pb
						xml:id="P3_0000026"/>notitia suppeditabit, irritum fieri possit. Est illud
					animadvertendum insuper, quod quicquid principes adimere haereticis et in
					catholicorum gratiam concedere maxime vellent, nunquam id sponte aut etiam ab
					Ap.co Nuncio vel ab aliis privatim sollicitati facerent, sed necesse est
					publicas catholicorum querelas concitare, ut Princeps inter utramque partem
					iudex constitutus, postmodum quae magis convenire videbuntur, sua auctoritate
					decernat. Atque id in provincialibus comitiis plerumque attentare conveniet, ut
					cunctis innotescat debuisse Principem iustas subditorum lamentationes exaudire
					neque id se in alterius religionis odium facere.</p>
				<p>4. Ad hunc igitur finem in ipsa visitatione ecclesiastici erunt ad spem et
					alacritatem aliquam erigendi, ne timeant ius suum et catholicam fidem tueri et
					propugnare utque in eo se fortiter et audacter gerant, cum praesertim constet
					ordinem illum unicum plus quam omnes alios simul in patriae necessitatibus
					contribuere, propterea contemni aut indigne haberi non debere. Exemplis antiquis
					et recentibus sumus edocti plurimum moveri populos principum beneficiis et
					nobiles maxime in eo adlaborare, ut aliis sui ordinis praeferrentur; proinde si
					ea quantum absque magno seditionis periculo cura susciperetur et praefecturae,
					dignitates, officia, munia administrationesque omnes aut catholicis cederent aut
					iis saltem, qui catholicae religionis non adversarentur, non dubium est, quin
					cupiditas et ambitio primo dissimulationem, deinde animi mutationem gigneret. Ea
					res creditur Bavariae imprimis salutem attulisse. Nam cum duces opera nobilium
					illorum, quorum religio erat dubia, neo facile poterant ad catholicismi
					certitudinem perduci, nulla in re uterentur nec filios in aulica ministeria
					admitterent, factum est, ut paulatim unusquisque, dum domesticis et ornamentis
					carere se aliosque sibi praeferri aegre patitur, paulatim principis voluntati
					satisfacere ac demum suae ipsius animae saluti consulere inciperet.</p>
				<p>5. Illud inter caetera mala etiam in provinciis illis exemplo deterrimo invaluit,
					quod pecuniis, quae tuendorum finium aliarumque publicarum necessitatum causa
					decernuntur, exigendis et erogandis, quamvis pars maior, ut dictum est, ab
					ecclesiasticis et catholicis tribuatur, praeficiantur nihilominus et deputentur
					haeretici nobiles, qui rem deinde pro libidine et perfidia sua gerunt, ita ut de
					iisdem tributis ipsorum etiam concionatores et ludimagistri nutriantur et
					oblationibus fidelium fides ipsa impugnetur. Huic igitur intolerabili morbo
					medicina est omnino quaerenda dandaque opera, ut una cum haereticis catholici
					quoque vel ecclesiastici vel saeculares pari numero aut pro contributionum
					mensura huius pecuniae dispensationi destinentur, quod hactenus in usu semper
					fuit et in Austria, quae pari iure regi solet, hodie quoque observatur. Ea autem
						<pb xml:id="P3_0000027"/>ratione fiet, ut de pecunia utilius exponatur et
					haeretici concionatores et ludimagistri vel stipendiis destituantur vel eorum
					qui illis adhaerent, impendio ali debeant itaque pauciores forte
					conducantur.</p>
				<p>6. Exemplo etiam civitatibus Viennensis operae pretium forsitan esset militarem
					capitaneum cum praesidio in civitate Graetzensi constituere, qui populum in
					officio et fide contineret eiusque immineret cervici, quod non sine magno
					beneficio per Ferrembergerum<note xml:id="FN3_00004_29" type="footnote">Hans
						Fernberger, Verdienste in Türkenkriegen, 1581 Stadthauptmann von Wien. Von
						Malaspina für die Besatzung von Graz vorgeschlagen: Rainer, GN I, 325, 329,
						338.</note>, capitaneum Viennae, fuit superioribus annis factitatum.
					Graetzii autem propter arcis opportunitatem maiori etiam cum fructu et
					facilitate fieret.</p>
				<p>7. Hoc vero habendum praecipue et perpetuo in mente, ut ubicumque opus fuerit,
					instilletur non deberi Austriacis principibus minus iuris minusque auctoritatis
					adversus subditos suos quam reliquis in toto Romano Imperio per ipsas imperii
					constitutiones. Liceat per hasce autem diserte caveri, ne subditus quispiam
					aliam possit publice profiteri religionem, nisi quam princeps ipse profiteatur.
					Hoc iure usi Bavariae duces haereticos ab omni sua ditione eliminarunt; eodem
					argumento Trevirensis archiepiscopus<note xml:id="FN3_00004_30" type="footnote"
						>Johann VII. Schönberg, 1581 Eb. von Trier, gest. 1599: H. C. III,
						317.</note>haereticum nullum in suo dominio tolerat; nec aliud fuit
					Herbipolensis episcopi <note xml:id="FN3_00004_31" type="footnote">Julius Echter
						von Mespelbrunn, 1573 B. von Würzburg, gest. 1617: H. C. III,
					209.</note>fundamentum, cum nuper subditos omnes suos aut catholicam religionem
					amplecti aut longe abire coegit. At non solum catholici hoc iure usi sunt, sed
					haeretici ipsi vehementius etiam multo. Sic Palatini, sic Saxoni, sic
					Brunsvicenses, sic Wurtembergenses, Pomerani, Mechelburgenses et alii multi
					catholicum nullum in suis ditionibus ferunt, ac nec impune quispiam fidem hanc
					profiteri multoque minus aliquod ius exercitii petere auderet; sed prout eorum
					quilibet ab una secta ad aliam dilabitur, sic miseros subditos secum volentes
					nolentes misere trahit. Quae exempla Palatinus dedit hisce temporibus successive
					multa, si non ridicula saltem deploranda. Eaque iam nunc noverat etiam Saxonia
					ipsa, suam etiam nunc magis patefacit inconstantiam.</p>
				<p>In hanc autem sententiam allegant Augustanae confessionis pacta aliorumque
					Augustanorum et Spirensium concessionum recessus, Passaviensem pacificationem
					aliasque Imperii constitutiones, quae haud minus catholicis principibus in suis
					dominiis patrocinantur. Eadem ratione deberent merito posse Austriaci archiduces
					haereses omnes e suis ditionibus profligare unicumque catholicum cultum, cui
					ipsi addicti sunt, aliis necessario praescribere, et quidquam in contrarium
					extorquetur, certum est per summam iniustitiam populorumque arrogantiam,
					contumaciam ac <pb xml:id="P3_0000028"/>infidelitatem extorqueri. Unde fit, ut
					minus auctoritatis et imperii in populos sibi subditos Austriacis quam ceteris
					vel minimis principibus relinquatur, cum tamen ipsorum magnitudo et ingentia in
					christianam rempublicam merita plus deberent conciliare potentiae et dignitatis.
					Quo argumento exprobrari opportune aliquorum inobedientia et temeritas, ipsique
					principes iusta aemulatione ad suam tuendam auctoritatem excitari quandoque
					possent.</p>
				<p>8. His vero iisdem fundamentis, si maxime liberi aliqui barones et comites se in
					propriis ditionibus agere imperiosius sibique principum potestatem vindicare
					vellent, esto sane, ut in arcibus, castris oppidisque suis quamcumque
					abominationem exercere praesumant, quo ore tandem, quod sibi temerarie arrogant
					praeeripere, principi suo contendent, ut illi in oppidis civitatibusque suis
					avitae religionis verum unicumque usum servare non liceat, cum praecipue Carolus
					Archidux in omnibus fere decretis, quibus innituntur haeretici, integrum sibi
					semper esse voluerit, et id diserte pronuntiavit in omnibus locis, quae sibi
					erant immediate subiecta, divinum cultum pro arbitrio suo instituere, immo vero
					in interpretatione promissi de non attingendo cuiquam capitis capillo aperte
					etiam declaraverit malle se vitam et statum amittere quam quidquam in contrarium
					permittere.</p>
				<p>9. Archidux Ferdinandus puer, qui futurus est illarum provinciarum haeres et
					dominus, in Bavaria educatur<note xml:id="FN3_00004_32" type="footnote">Ehzg
						Ferdinand II. studierte 1590—1595 bei den Jesuiten in Ingolstadt; Nr. 326,
						328, 329; Duhr I, 63.</note>; saepe autem postularunt populi illi, ut ipsum
					praesentem haberent, et magnopere refert, ne prius eo veniat, quam firmior aetas
					ab omni fraude possit esse secura. Admonuit ea de re Sanctissimus Dominus Noster
					tum Caesarem, tum Bavariae Ducem, nunc si quae novae viderentur machinae ad illa
					evitanda consilia, operae pretium erit, prout occasio tulerit, studiose
					impedire. Quod etiam matri viduae ob excellentem ipsius pietatem cordi esse non
					ignoratur. Eo vero magis in his cogitationibus inhaerere oportet, quod
					adolescentis ipsius indoles, ingenium et educatio plurima videtur bona
					polliceri.</p>
				<p>IV. 1. Iam ne quis putet haec omnia quamvis iustissima et rationibus maxime
					consentanea, ita subito ac facile executioni mandari posse, ponderanda etiam
					sunt, quae ad dextere cauteque procedendum permovere magnopere queant. Ea est
					enim Germanorum natura, ut suavitate quadam et honestis blandimentis facile
					trahantur, minus vero vi aut metu [...] duriores et obstinatiores reddantur.
					Atque id imprimis istorum nobilium, de quibus agimus, ingeniis est consentaneum.
					Intumescunt siqui<pb xml:id="P3_0000029"/>dem tum ob arrogantissimae impietatis
					continuam impunitatem, tum ob principum exploratam lenitatem, tum vero ob
					ingentes divitias. Ideoque quotiescumque aliquid illis praeter voluntatem
					imperatur, repente vel tributa se daturos negant vel seditiones concitant. Sunt
					vero foedere illis in eadem malitia coniuncti Austriaci et Ungari nobiles,
					quibuscum omnia sua communicant ac saepe professi sunt malle se Turcicam
					tyrannidem pati quam catholicum iugum suavissimum subire, quod dicant sub Turca
					aliquid posse circa facultates gravius contingere, conscientiam tamen
					uniuscuiusque liberam permanere. Metuendum propterea, ne irritati extrema
					quaeque aggrediantur. Neque enim ipsorum facile furori resistere esset. Sunt
					enim, ut antea dicebatur, opulentissimi. Subditos quippe avare crudeliterque
					emungunt et quoties conferenda, principi pecunia est, plus ab illis exigunt quam
					dent. Praeter haereditarias ditiones sunt illis arces et oppida multa
					oppignorata, nituntur, ut supra dictum est, vicinorum nobilium societate,
					limitanea insuper praesidia, quae fines contra Turcam custodiunt, plerumque ab
					ipsorum pendent voluntate, et simili laborant morbo. Sic facile omnia magno
					involverentur tumultu, ad quem ruerent praecipites cives et rustici omnes,
					deteriorem nullam metuentes conditionem, egeni nempe oberrati, omnibus destituti
					praesidiis aut spe, nisi quae ex mutatione rebusque novis affulgeat;
					exhauriuntur enim haec hominum genera tributis gravissimis nec minus etiam
					nobilium usuris et iniquitate.</p>
				<p>Quod si quis eos alienare a nobilibus et invicem opponere cogitaret, operam
					omnino perderet; turbam enim tunc inermem, sine disciplina ulla, solum inopia et
					desperatione ferocem, praedae tantum cupidam, quis compesceret, quin in unum
					coacta cuncta pro libidine suaque deferrentur. In ecclesiasticis, si quid
					eiusmodi contingeret, nulla esset spes; sunt enim plerique vecordes, utinam
					religione potius innixi quam luxuria turpi effaeminati ac molles,
					contributionibus insuper exhausti et quarta etiam bonorum parte, non ita pridem
					divendita, enervati. Quibus quidem de causis quaecunque in provinciis illis
					libeat attentare, magna opus est prudentia et lenitate, atque nihil omnino
					videtur tutius quam eorum, qui haec per magnam experientiam nota et perspecta
					habent, audire consilia adeoque, quantum fieri potest, animum accomodare.</p>
				<p>2. Postrema igitur instructionis huius pars erit in praemonstrandis hominibus,
					quorum et prudentiae et integritati fides adhiberi queat. Nominati autem
					superius fuere Archiepiscopus Salisburgensis; tum vero episcopi quinque:
					Gurcensis, Seccoviensis, Lavantinus, Labacensis, Tergestinus. Ab his omnibus
					nonnisi sana salutariaque consilia subministrari poterunt; maximum autem omnium
					praestabit Gurcensis, qui pietate ac zelo eximio praeditus est publicisque
					muneribus diu et magna cum laude <pb xml:id="P3_0000030"/>adhibitus. Ad hos
					igitur omnes brevia etiam a Sanctissimo Domino Nostro dabuntur, ut Ap.cum
					Nuncium observent et colant magis. <note xml:id="FN3_00004_33" type="footnote"
						>Kredenzbreve an Ehzg Ernst vom 8. April 1592: Nr. 3; Arch. Vat. Arm 44.
						vol. 37, f. 232; die anderen Breven hier nicht eingetragen.</note></p>
				<p>Laudatur praeter illos inter praelatos Abbas Hoffman<note xml:id="FN3_00004_34"
						type="footnote">Johann Hofmann OSB, 1581 Abt von Admont, 1596 Geistlicher
						Rat von Ehzg Ferdinand II., 1591 Administrator von St. Lambrecht, gest.
						1614: Wichner 215 ff.</note>, Admontes et nuper Abbas ad D. Lambertum, quo
					monasterio nullum in partibus illis aut numero aut disciplina est rectius
					institutum. Erunt et patres Societatis, praesertim vero Emericus Forslerus,
					Gratzensis collegii rector, et alii. Inter saeculares praecipue, et nominis et
					auctoritatis, est Baro Cobenzelius <note xml:id="FN3_00004_35" type="footnote"
						>Hans Kobenzl von Prosegg, 1575—1576 Kaiserlicher Gesandter in Moskau, 1576—
						1591 Kammerpräsident in Graz, 1591—1594 Geheimer Rat, 1588/89 Kaiserlicher
						Gesandter in Polen, Bekanntschaft mit dem späteren Papst Klemens VIII. und
						dessen Neffen Cinzio, 1592 Kaiserlicher Botschafter in Rom, gest. 1594 als
						Vertreter der Steiermark auf dem Reichstag zu Regensburg: Thiel 181, 206,
						208; Andritsch 77 f., 82 f.; Noflatscher, Maximilian 95—98.</note>, vir
					ingenio et politicis artibus excellens, magna rerum notitia praeditus, a quo
					multa quae ad praeteritam rerum notitiam pertinent cognosci poterunt; plura vero
					tum de praeteritis tum de futuris a Schrantzio supranominato; consilio, fide,
					fortitudine et auctoritate valent etiam in illis partibus Ambrosius <note
						xml:id="FN3_00004_36" type="footnote">Hans Ambros Graf von Thurn (della
						Torre), 1581 Geheimer Rat und Obersthofmarschall in Graz, 1581
						Landeshauptmann in Krain, 1587—1590 Verwalter des Obersthofmeisteramtes:
						Thiel 181, 203—205; Andritsch 77 f., 82 f.</note>et Sigismundus <note
						xml:id="FN3_00004_37" type="footnote">Sigismund Graf von Thurn (della
						Torre), Landeshauptmann in Görz, 1596 Kaiserlicher Botschafter in Rom: Nr.
						196—198.</note>Comites de Turre, hic parentibus totaque cognitione
					catholicis alteri, et uxor et fratres sunt haeretici, in ipso tamen integra
					fides et prudentia est haud parvi facienda; apud ipsum Archiducem Ernestum
					utilem et fidelem operam patriae et catholicae religioni [...] sunt semper
					Bagherius, cancellarius, Tergestini episcopi frater <note xml:id="FN3_00004_38"
						type="footnote">Johann Bagarin (Wagenring), 1592 B. von Triest, Erzieher
						Ferdinands II.: H. C. III, 310; Nr. 60, 249.</note>, et Westernachius <note
						xml:id="FN3_00004_39" type="footnote">Österreichischer Hofsekretär und
						Sekretär Ehzg Ernsts, gest. 1599: Gross, Reichskanzlei
					382.</note>secretarius, tum vero Dominus a Bassai <note xml:id="FN3_00004_40"
						type="footnote">Hans von Basseyo, Vizedom in Kärnten, 1594 Geheimer Rat:
						Thiel 206; Rainer GN I, 146 A 5.</note>Carniolus vir insignis sincerusque
					catholicus ac ipsius Ernesti intimus consiliarius.</p>
				<p>3. Haec sunt, quae potuerunt in praesentia venire in mentem; caetera ipse Comes
					coram perspiciet ac industria sua indagabit dabitque operam, ut ex omnium rerum
					notitia possit deinde ad singula quaeque negotia <pb xml:id="P3_0000031"
					/>promptas habere rationes, per quas morum emendatio in catholicis instituatur
					et vera religio dignitatem suam recuperet cunctaque ad omnipotentis Dei gloriam
					ac in huius Sanctae Sedis Ap.cae auctoritatem redundet. Quae prout a Comite
					singulari studio, fide et integritate procurabuntur, sic constabunt illi verae
					virtuti et pietati debita amplissima praemia. Nec Sanctissimum Dominum Nostrum
					huius poenitebit electionis, cuius iudicio benigno et expectationi piae nefas
					esset non cumulatissime respondere.</p>
				<p>Romae, Idibus Aprilis, anno Domini 1592, pontificatus Sanctissimi Domini Nostri
					Clementis Octavi anno primo.<note xml:id="FN3_00004_41" type="footnote">Die
						detaillierte Kenntnis des gesamten damaligen Umfeldes lässt darauf
						schließen, dass diese Instruktion unter entscheidender Mitwirkung Minutio
						Minuccis, des damals besten Kenners der Verhältnisse in Deutschland an der
						Kurie, entstanden ist.</note></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
