<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00244">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-04-02" n="2">1594-04-02</title>
                <title level="a">244. Kobenzl an Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1594 April
                    2</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 183r—184v, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 256—258.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00244">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1594-04-02" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2761353">Wiener Neustadt</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00243.xml"
                        >243. Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 April 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00245.xml">245. B.
                        v. Laibach an Aldobrandini - Görz, 1594 April 5</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00242.xml">242. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1594 März 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00247.xml">247. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1594 April 8</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Berichtet Eroberung von Nógrád und Berzence. Fürst von Siebenbürgen will auf
                    kaiserlicher Seite kämpfen. Möglicher Einfall der Tataren von Polen nach
                    Munkács. Giovanni de Medici General der Artillerie. Der hochgebildete
                    Hofkriegsratspräsident D. Ungnad Lutheraner. W. Unverzagt hervorragender
                    Minister und katholisch. Erfolge zwischen Drau und Plattensee. Toskanische
                    Hilfstruppen auf Schiffen nach Senj an der kroatischen Türkengrenze für die
                    Sicherheit Italiens wünschenswert.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="244">Kobenzl an Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1594 April 2</head>
            <div>
                <p>Se bene, hier sera, mandai verso Venetia le mie lettere, che doveva inviar a V.
                    S. Ill.ma sabbato prima, col aviso della presa di Novigrado et <pb
                        xml:id="P3_0000308"/>Bersenze, per intenderle V. S. Ill.ma tanto più
                        presto<note xml:id="FN3_00244_01" type="footnote"> Nr. 242.</note>, nulla di
                    meno ho voluto scriver ancora questa a V. S. Ill.ma con significarle, che hieri
                    ho havuto lettere dal sig. presidente Ungnad, il qual volendo nominar per
                    l’avenir, non scriverò altro, che il P. et U.; cossì anchora dal hospite di S.
                    S.tà meterò solamente il H. <note xml:id="FN3_00244_02" type="footnote">Wolf
                        Unverzagt.</note>, per più degni respetti, et trovai dentro le sequente
                    formal parole.</p>
                <p>Il N.<note xml:id="FN3_00244_03" type="footnote">Nuntius Speciano.</note>mi
                    scrive da Praga dai 17 di questo. In confidentia habbiam avisi, chel Transilvano
                    vuol correr la fortuna con noi et operar tutte le sue forze contra turchi. Dio
                    voglia, che sia vero. S. S.tà mediante V. S. Ill.ma haverà la magior parte del
                    negocio, et non mancarà, senza fallo, di fomentarlo con mezi che la saperà.
                        <note xml:id="FN3_00244_04" type="footnote">Seit Anfang 1594 verhandelte
                        darüber Alfonso Carrillo in Prag: Szilas 48 ff.</note>
                </p>
                <p>Esso sig. P. U. mi scrive anchora, che i tartari hormai si lassano veder in
                    Polonia, et dissegnano di passar verso Muncasth in Hungaria; et tanto hoggi alli
                    30 di marzio. Questo m’era scordato di scriver a V. S. Ill.ma, che egli P. U. mi
                    scrive et dice, stupir tutti, che essendo l’ossedio di Strigonio cossì vicino,
                    et la guerra tanto inanzi, che però non si sapia anchora niente del generale del
                    suo logotenente del mastro di campo, del mareshalco grande o magistro delle
                    vigilie. Il mastro della artellaria il sig. don Juan de Medici è publicato,<note
                        xml:id="FN3_00244_05" type="footnote">Don Giovanni de Medici kommandierte
                        das 2.300 Mann starke toskanische Hilfskorps: Niederkorn 397 f.</note>ma
                    manda prima certe conditioni a S. M.tà Ces. per sua ressolutione, di modo che
                    non ce cossa fatta a suo vero tempo. II che meritamente gli pare cativo augurio.
                    V. S. Ill.ma mi creda, che esso P. U. è honoratissimo barrone, fu novi anni a
                    Constantinopoli ambasciador ces., si maritò poi con una nepote del quondam
                    arcivescovo de Salzburg et hebbe in dotte fin a 60 mila taleri. <note
                        xml:id="FN3_00244_06" type="footnote">David Ungnad war verheiratet mit Eva
                        Lang von Wellenburg, Nichte des Kardinals Matthäus Lang: Wurzbach 54, 180
                        f.</note>Ha senza questo grosso patrimonio, è dottissimo nella humanità, sa
                    spagnolo, italiano et francese, è presidente del consiglio bellico di S. M.tà
                    già molti anni, et non gli manca altro, se non che non è catholico, ma tepido
                    lutherano, e tenuto per calvinista, il resto è vero. L’ho voluto descriver a V.
                    S. Ill.ma semel pro semper per cognoscerlo, et poter dar tanto più fede a quello
                    che da lui a me, et da me a lei sarà scritto. Egli mi scrive anchora, che vorria
                    più presto la giù servir con 30 cavalli, che non a questo modo, et
                    ragionevolmente portando l’onus diei et aestus. Et pur si veggano pasquinade
                    contra di lui et altri segnalati ministri, che siano più turchi che christiani.
                    Ma il mondo non<pb xml:id="P3_0000309"/> può non esser immundo et portar invidia
                    alli virtuosi, come è certamente lui. V. S. Ill.ma domandi altre costì, che lo
                    cognoscono, et massime il sig. de Harach. L’ H. è parimente grand huomo, <note
                        xml:id="FN3_00244_07" type="footnote">Wolf Unverzagt.</note>et principal
                    ministro di S. M.tà, quasi unico sustentacolo della religione catholica in
                    questa provincia, catholico per la vita et padrone dei ecclesiastici, grand
                    rico, et che fa l’officio di cancelliere da S. A. passando tutti i negocii,
                    eccetto i phiscali per sua manu, et da bene quanto altra persona al mondo,
                    certo, cossì cognoscerà V. S. Ill.ma l’un et l’altro veramente senza alcuna
                    spesa.</p>
                <p>Hoggi alli 30 di martio alle 24 hore habiamo aviso chel sig. conte de Serin
                    habbia havuto Segesth ancora, come Bersenze, cioè abandonato dai turchi et
                    impiciato. Adesso aspetiamo nova di quella che haverà fatto a Zorga dove se ne è
                    andato subito, che è un castel principale et che fu perduto con Sigeth nel
                        1566.<note xml:id="FN3_00244_08" type="footnote">Siehe Nr. 238.</note>Sonno
                    luogi tutti tra la Drava et il lago Palaton vicino al Danubio, et di dove furono
                    fatte tante scorrerie nella Stiria et contado ferreo contiguo qui all’Austria,
                    che era impossibile suportarle più. Spero che potrò a V. S. Ill.ma in questa
                    scriver anchora la presa di Zorga et altro. Se S. M.tà Ces. et il sig. granduca
                    di Toscana si potesse haver sta gratia, che i suoi mille fanti promessi a S.
                    M.tà s’imbarcassero a Rimini o Ravenna et si traiettassero verso Segna, in otto
                    giorni i haverian non solamente Bihach l’altro anno perduto, <note
                        xml:id="FN3_00244_09" type="footnote">Bihać: Jorga III, 292.</note>ma tutta
                    la Croatia anchora che saria ineffabile salute et segureza d’Italia, et però si
                    doveria procaciar e procurar da tutti universalmente; habbia V. S. Ill.ma per
                    amor d’Idio a cuore il negocio . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
