<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00297">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-09-24" n="1">1594-09-24</title>
                <title level="a">297. Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 September 24</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 48bb, fol. 38r—39v,
                            Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00297">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1594-09-24" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00296.xml"
                        >296. Portia an Konsistorialkongregation - Salem, 1594 September 20-23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00298.xml">298.
                        Klemens VIII. an Ehzg Ferdinand - Rom, 1594 Oktober 1</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00295.xml">295. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1594 September 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00299.xml">299. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1594 Oktober 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Reform von Kempten. Visitation von St. Gallen. Schwierigkeiten mit
                    Benediktinervisitator. Erweiterung der Fakultäten Portias.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="297">Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 September 24</head>
            <div>
                <p>Poiché V. S. truova così buona dispositione nell’abbate di Campidonia con pio
                    desiderio di riordinare il suo monasterio conforme alle buone regole della
                    disciplina monastica,<note xml:id="FN3_00297_01" type="footnote">Siehe Nr. 268,
                        291, 295, 300, 330.</note>noi non dovemo pentirci di haverlo confirmato et
                    favorito, et potemo sperare che mediante la diligenza di V. S. si farà qualche
                    bene alla gloria di Dio benedetto. Et poi ch’ella ha in questo genere così buona
                    mano, le ho veduto volontieri cadere addosso l’altro carico di visitare anco il
                    monasterio di S. Gallo, ove intendemo essersi già fatta la elettione nella
                    persona del decano che dal sig. cardinale Paravicino è lodato per huomo da bene
                    et mediocremente atto a quel carico. <note xml:id="FN3_00297_02" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 4. 295, 296.</note>Con questa credo di mandarle il breve per tal
                    effetto, poiché ch’ella si ritroverà vicina. <note xml:id="FN3_00297_03"
                        type="footnote">Breve an Portia vom 24. September 1594: Arch. Vat. Epp. ad
                        Principes vol. 25, f. 480r—481r.</note>Ma se per qualche occupatione fosse
                    forzata differire l’andata a quel luoco, sarà bene che si prepari l’adito con
                    lettere et che attenda anco che non vi corresse quel nostro buon visitatore
                    benedittino, <note xml:id="FN3_00297_04" type="footnote">Siehe Nr. 208 A 4,
                        242,</note>acciò non intorbidasse il negotio fuori di tempo, come si duole
                    mons. di Cremona ch’egli habbia fatto in molto luochi et che faccia di presente
                    nel monasterio di S. Emerano di Ratisbona; però s’egli venisse, V. S. potrà
                    commandargli che non s’ingerisca in cosa alcuna se non quanto a lei parerà bene
                    o che se ne parta subito al suo camino, havendo egli già chiesto e ottenuto
                    licenza di ritornarsene in Italia, donde dice mons. di Cremona ch’egli poteva
                    far di meno di partir, ma se non era più atto all’offitio che gli fu imposto non
                    già per elettione et approvation mia.</p>
                <pb xml:id="P3_0000375"/>
                <p>Se comparirà chi solleciti le gratie desiderate da quel priore de cartusiani che
                    vien commendato da V. S. si procurerà di sodisfarlo in quello che possa
                    agevolare la carica sua, et dare occasione a maggior bene; et se ella mi farà
                    intendere più chiaro il suo proprio bisogno intorno alla maggiore esplicatione
                    delle facoltà a lei date dal santo offitio, io farò ogni opera perché ella resti
                    consolata nella più certa commodità di provedere all’altrui salute senza
                    pericolo della propria. Ch’è quanto mi occorre dire in risposta della sua de
                        7<note xml:id="FN3_00297_05" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>. .
                    .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
