<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00230">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-02-18" n="2">1594-02-18</title>
                <title level="a">230. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1594 Februar 18</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 169r—170r, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 245—247.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00230">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1594-02-18" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00229.xml"
                        >229. Klemens VIII. an Portia - Rom, 1594 Februar 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00231.xml">231.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 Februar 19</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00228.xml">228. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1594 Februar 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00232.xml">232. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1594 Februar 25</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Nachrichten über Vorbereitungen und Bewegungen an der Front in Ungarn. Besonders
                    vorteilhafter Verkauf eines türkischen Gefangenen. Verstärkungen für die
                    slawonische Grenze.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="230">Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1594 Februar 18</head>
            <div>
                <p>L’hospite di S. S.tà a Vienna, che è col ser.mo Mathias, come significai a V. S.
                    Ill.ma in Hungaria, scrive dalli 13 di questo,<note xml:id="FN3_00230_01"
                        type="footnote">Siehe Nr. 228.</note>chel bassa di Buda haveva scritto al
                    sig. Palffi, qualmente egli bassa si maravigliava che et S. M.tà Ces. et i suoi
                    tanpoco s’incuravano della trattation di pace: se bene egli sapeva di certo, che
                    S. M.tà procurava di là del mare mezi, di poterla recuperare. Il che lui teneva
                    per soverchio, et se piacerà a S. M.tà di dar il carico a lui et esso sig.
                    Palffi come sua creatura, che la tramarian di maniera, che S. M.tà Ces. se ne
                    poteva contentare. A che lui tanto più gli consegliaria, sapendo per certo, che
                    il suo sig. fra quatro mesi gli mandava ottanta millia combatenti, con i quali
                    gli bastava l’animo di reprender non solamente Fileko, <note
                        xml:id="FN3_00230_02" type="footnote">Siehe Nr. 203.</note>ma tutt’il resto
                    d’Hungaria. A che esso sig. Palffi gli haveva resposto, che non gli poteva
                    responder altro, se non, come il sig. Idio sapeva, chi haveva periurato et rotto
                    la pace, che cossì anchora, senza fallo, castigaria li perfidi, et che egli
                    facesse per servitio di suo sig., quello che poteva, che cossì anchora lui
                    faria.</p>
                <p>Scrive poi che universalmente l’hungari non si lassariano per grand cossa
                    disinganar, che fra 14 giorni Novigrado et Strigonia non sarà nelle nostre
                        mani.<note xml:id="FN3_00230_03" type="footnote">Siehe Nr. 238,
                    241.</note>Il che Dio voglia.</p>
                <p>Sogiungì poi, che S. A., era per tutto in ordine, et che non gli mancava altro,
                    al ossedio di detto Novigrado, se non la mostra delli ungari, che s’ha da far
                    domane, alli 19 di februaro. Et poi, bon tempo, che estremamente <pb
                        xml:id="P3_0000292"/>si desiderava, che qui a Graz da hieri in qua è
                    bellissimo, et molto a proposito, cioè chiaro, fresco et sutto.</p>
                <p>En oltre significa a S. A., come tutte le spie unitamente referiscono, che i
                    turchi non potriano esser più pusilanimi, et si fattamente siano inviliti, che
                    il strepitu o rumor d’una foglia d’arbore li facia stremere. Dio li
                    confonda.</p>
                <p>Di più reguaglia, che quel aga o capitaneo turco, che fu preso nella rotta vicina
                    a Filek et di continuo piangeva, fu venduto a certi ministri di S. A. per 4000
                    taleri, et da loro, tre dì da poi, dal bassa de Buda rescatato per 12.000
                    talleri, con gran lor guadagno.<note xml:id="FN3_00230_04" type="footnote">Siehe
                        Nr. 228.</note></p>
                <p>Tanto habiamo fin hogi dal ser.mo Mathias. Se venirà altro con la prossima posta
                    lo scriverò parimente a V. S. Ill.ma.</p>
                <p>Il conte de Zerinio<note xml:id="FN3_00230_05" type="footnote">Georg Graf von
                        Zrinyi, kaiserlicher Kommissar.</note>ha tante volte scritto su, et massime
                    l’altro hieri, che i turchi tutti marchiavono di là del Danubio, verso Buda o
                    Strigionio, et che però mai sarà tal occasione di poter gli tirar qualche cossa,
                    fra la Drava et il Danubio, pregando però sempre questi provinciali, <note
                        xml:id="FN3_00230_06" type="footnote">Wahrscheinlich die steirischen Stände.
                        Siehe Nr. 242.</note>che lo volessero aiutar di poterlo fare. Il che sempre
                    gli fu negato con dire, che senza la saputa del sig. governator <note
                        xml:id="FN3_00230_07" type="footnote">Ehzg Maximilian.</note>non si poteva
                    fare. Ma havendo hieri il sig. conte replicato il medesimo, et il conseglio
                    della guerra mandato la lettera alli provinciali eglino furono finalmente
                    espugnati, et conclusero in summa, che si mandasse un di loro, et un del
                    consiglio della guerra dal sig. conte per aconcertar quello con lui, che si
                    doveva fare, con ordine che l’offerissero li 400 archibugieri a cavallo
                    novamente fatti con l’ordinaria gente delli presidii in Schiavonia, quanto si
                    potrà far senza pericolo di quelli et 400 lanzi. Lor dua si sonno hieri partiti,
                    et domani al più sarano col sig. conte, et concludono con lui quello, che
                    s’haverà da fare, et poi senza dillatione lo faranno. Eglino hanno anchora
                    ordine di levar altri cento archibugieri a cavallo novamente assoldati, et
                    d’adoperarli con i altri. Dio prosperi il lor dissegni, amen . . .</p>
                <p>La posta non ha portato nulla se non che si fa ogni possibil diligentia per esser
                    in ordine alli 24 per l’assedio di Novigrado.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
