<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00292">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-09-02" n="1">1594-09-02</title>
                <title level="a">292. Klemens VIII. an Ehzg Maximilian - Rom, 1594 September
                    2</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat., Epp. ad Principes vol. 25, f. 441r—442r,
                            Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00292">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</persName>
                    <date when="1594-09-02" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11880099X">Österreich, Erzherzog, 1558-1618,
                        Maximilian</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_062">Papst, VIII.,
                        Klemens - Österreich, Erzherzog, 1558-1618, Maximilian</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00291.xml"
                        >291. Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 August 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00293.xml">293.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 September 3</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_062" target="L3_00280.xml">280. Klemens VIII. an Ehzg
                        Maximilian - Rom, 1594 Juli 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_062" target="L3_00301.xml">301. Klemens VIII. an Ehzg
                        Maximilian - Rom, 1594 Oktober 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Gratuliert zu erfolgreichen Kämpfen an der kroatischen Grenze. Krankheit im
                    Heer.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="292">Klemens VIII. an Ehzg Maximilian - Rom, 1594 September 2</head>
            <div>
                <p>Dilecte. Lectis literis nobilitatis tuae ad tertiam decimam superioris mensis
                        diem,<note xml:id="FN3_00292_01" type="footnote">Schreiben von Ehzg
                        Maximilian: siehe Nr. 282.</note>ex castris prope Petriniam datis, quibus
                    copiose nobis narras, quemadmodum castella, et munitae arces Rastoviti,
                    Petroviae et Siszechii exercitu, <note xml:id="FN3_00292_02" type="footnote"
                        >Hrastovica, Petrinja und Sisak: Jacov, Balcani, 52; Hammer-Purgstall IV,
                        222.</note>et copiis tuis divina virtute roboratis, contra vero immanibus .
                    . Turcis, pavore et . . perterritis, in potestatem tuam venirent, Deo, et patri
                    misericordiarum rerum, et saepius gratias egimus, qui pro populo suo pugnanti,
                    et fugatis teterrimis hostibus, arces natura, et opere adeo munitas, tibi
                    tradidit, nam quamvis belli ratio, ut videremus pru<pb xml:id="P3_0000371"
                    />denti consilio a te constituta, magno animo, et ex militari disciplina
                    administrata est manifesta tamen elucet divina virtus, et auxilium Dei, quod
                    ipsis pene oculis ubique cernimus, in hoc pio et necessario bello contra Turcas,
                    atque utinam . . omnes praceuntem . . Dominum, et Deum exercitum sequantur,
                    quemadmodum precibus optare, et assiduis cohortationibus pro nostra pastorali
                    solitudine, admovere non cessimus, tibi viro fili dilecte, hanc victoriam quam
                    magni momenti esse intelligimus, gratulamur atque eo magis gratulamur, quod in
                    ea notam nobis pietatem tuam perspicimus, qui in hoc prospero rerum eventu Dei
                    praecipuae dexterae potentiam agnoscis, et profiteris, et quamquam illud
                    molestum est quod scribis, te nunc quidem victoriae cursum tenere non posse,
                    propterea quod exercitus vulgo morbis tenetur, et commeatus im. . sit, speramus
                    tamen in Dei clementia, et de tua nobis prudentia, animique magnitudine
                    pollicemur, quod nullam rei bene gerendae occasionem praetermittes. Quae certe
                    nunc maxime omni ope, et opera urgenda est, cum timor Domini irruit super
                    inimicos . . nostros et ad libertatem recuperandam, et immortalem gloriam
                    obtinendam. Augustae familiae nostrae Deus ipse viam munit. Te vero, fili, quam
                    intimo in corde gerimus, et paterne benedicimus et proelia Domini proelianti
                    perpetuam victoriam et felicitatem precamur.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
