<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00050">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1592-11-07" n="1">1592-11-07</title>
                <title level="a">50. Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 November 7</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 49 a, f. 9r—11r, Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00050">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1592-11-07" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00049.xml">49.
                        B. von Eichstätt an Portia - St. Willibaldsberg, 1592 November 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00051.xml">51.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 November 7</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00047.xml">47. Aldobrandini an Portia
                        - Rom, 1592 Oktober 31</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00051.xml">51. Aldobrandini an Portia
                        - Rom, 1592 November 7</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Geplante venezianische Festung in Friaul. Beseitigung der Spannung zwischen
                    Österreich und Venedig vordringlich notwendig. Speer bemüht sich um Fall
                    Berchtesgaden. Wechsel eines Klosters zu einem anderen Orden. Hzg von Bayern
                    schrieb wegen B. von Eichstätt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="50">Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 November 7</head>
            <div>
                <p>Le lettere di V. S. Rev.ma arrivano tarde<note xml:id="FN3_00050_01"
                        type="footnote">In der Regel brauchte die Post von Wien, Graz oder München
                        nach Rom zwei Wochen.</note>, né prima che l’altr’hieri si sono ricevute
                    quelle de quatuordeci del passato <note xml:id="FN3_00050_02" type="footnote"
                        >Nicht vorhanden.</note>ove riferisce quel che le vien significato intorno
                    al sito di Friuli desiderato da signori venetiani per la fortezza che disegnano
                    di fare sopra di che haverà per altre inteso più chiaramente qual sia la mente
                    di N. S. <note xml:id="FN3_00050_03" type="footnote">Siehe Nr. 38, 40, 41,
                        47.</note>et segondo quella si sarà governata parendo che se non s’induce
                    l’arciduca Ernesto a conoscere l’utilità <pb xml:id="P3_0000089"/>del partito
                    proposto, et ad abbracciarlo con molta caldezza non se ne sia altrimenti da
                    sperare molto frutto per l’alienatione che si scuopre ne ministri cesarei. Il
                    signor Cobenzel non hebbe tempo di trattare di queste materie et si n’andò ad
                    essequire altrove le sue commissioni spedito di qua e non nel modo che
                    desiderava <note xml:id="FN3_00050_04" type="footnote">Kobenzls Auftrag war die
                        Beschaffung päpstlicher Hilfsgelder gegen die Türken: Nr. 37.</note>, almeno
                    in quello che si . . ., s’ella si sarà risoluta (come credo) d’andar di nuovo a
                    ritrovare l’arciduca Ernesto, aspettaremo d’intendere ciò che n’haverà ritratto,
                    et qual’animo haverà mostrato S. A. intorno a pensieri di ritroncare per una
                    volta le differenze che restano con la republica di Venetia; <note
                        xml:id="FN3_00050_05" type="footnote">Portia reiste Anfang Dezember 1592
                        nach Graz, hatte aber bezüglich der venezianischen Festung in Friaul keinen
                        Erfolg: Nr. 57, 58, 65, 73.</note>la qual cosa (com’ella maturamente
                    discorre) pare a questi tempi necessaria sopra ogn’altra.</p>
                <p>Nel negotio Berchdesgadense mentre V. S. Rev.ma travaglia in Germania, qui non
                    non (!) si riposa, né il segretario di Baviera<note xml:id="FN3_00050_06"
                        type="footnote">Dr. Ulrich Speer: Nr. 58.</note>cessa di solicitare per
                    qualche dichiaratione desiderata dal suo prencipe di tutto ciò che si
                    deliberarà, ne sarà ella avisata a suo tempo, né in tanto doverà perdere
                    occasione alcuna che si presenti di venir riconvando (?) gl’animi di quei
                    prencipi.</p>
                <p>Haverà V. S. Rev.ma con queste una supplica data a N. S. per un monastero
                    tramutato da una in un’altra religione nel contado d’Ettingen<note
                        xml:id="FN3_00050_07" type="footnote">Öttingen, Grafschaft zwischen Bayern
                        und Württemberg.</note>et vedrà quel c’hora si pretende sendo parso alla
                    congregatione Germanica che da lei se ne pigli informatione; la quale, s’haverà
                    difficoltà nel farlo, potrà valersi del Pistorio vicario generale di Constanza
                    procurando specialmente d’intendere se li beni che si dice voler applicare alla
                    sacristia sono l’intero di quel che possedeva il monistero vecchio. Di se con
                    una picciola applicatione altri pensasse d’acquistare nel resto qualche ragione
                    più colorita.</p>
                <p>Il duca di Baviera ha fatto fare qualche officio conforme a quello ch’ella scrive
                    al Minucci intorno al vescovo di Eistadio sopra che con le seguenti si farà
                    intendere a V. S. qual’sia la mente di N. S. . . .<note xml:id="FN3_00050_08"
                        type="footnote">Nr. 52.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
