<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00185">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-11-06" n="3">1593-11-06</title>
                <title level="a">185. Benni an Klemens VIII. - Wr. Neustadt, 1593 November 6</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/1100083251">Bennio, Francesco</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68B, f. 99r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00185">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/1100083251">Bennio, Francesco</persName>
                    <date when="1593-11-06" n="3"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2761353">Wiener Neustadt</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_059">Bennio,
                        Francesco - Papst, VIII., Klemens</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00184.xml"
                        >184. Kobenzl an Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1593 November 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00186.xml">186.
                        Benni an Aldobrandini - Wr. Neustadt, 1593 November 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ehzg Maximilian verweigert aus Angst vor Unruhen in Laibach Auslieferung des
                    gefangenen Häretikers Alessandrino. Wird sich zu Ehzgin Maria nach Graz begeben
                    und dann in Bled weitere Weisungen erwarten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="185">Benni an Klemens VIII. - Wr. Neustadt, 1593 November 6</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000242"/>
                <p>Dopo l’humil bascio de suoi s.mi piedi: Fu preso l’Alessandrino uno dei complici
                    che mandano i libri prohibiti in Italia. Venni a Gratz per haver licenza di
                    condurlo a Roma; non trovai l’arciduca Massimiliano. Venni a Neustot,<note
                        xml:id="FN3_00185_01" type="footnote">Wiener Neustadt</note>all’ho trovato e
                    presentato il breve; ma trovo che i suoi consiglieri, dico alcuni cattholici
                    finti, hano messo in un spavento il buon prencipe con dire, che nascerà tumulto
                    in Lubiana sotto pretesto d’alcune lettere de Lubianesi, che scrivono che non
                    voglino giurar fideltà se prima non viene liberato l’Alessandrino. <note
                        xml:id="FN3_00185_02" type="footnote">Schreiben aus Laibach nicht vorhanden;
                        dazugehöriger Brief Ehzgin Marias an Aldobrandini: Nr. 202.</note>
                </p>
                <p>Insomma B.mo P. per dirla, ritrovo il prencipe tutto pieno di timore, paura e
                    sospetto così ingravidato non solo da finti cattholici ma anco da simulati
                    nostri ecclesiastici.</p>
                <p>Humilmente però direi, che V. B.ne repplicasse perché sin hora non è liberato che
                    così tengo lettere et se ciò niente giovasse si pigliasse la strada di Praga,
                    che a dir la verità, se costui è liberato gli heretici di Lubiana pigliarano
                    tanto ardire che mai più si smorbarà la peste da quella città.<note
                        xml:id="FN3_00185_03" type="footnote">Wurde freigelassen: Nr. 186, 198,
                        206.</note>
                </p>
                <p>Mando la scusa dell’arciduca a V. B.ne acciò possi repplicare<note
                        xml:id="FN3_00185_04" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>et io fra tanto
                    andarò in Stiria e di nuovo parlarò con l’arciduchessa Maria e poi andarò in
                    Carniola a Bleda et li mi fermarò col sig. conte sinché da V. B.ne mi venghi
                    commandato o che mi ritiri dall’impresa o che seguiti, né il carcerato si
                    lascierà, se sin hora non è scarcerato, il che non credo sinché lei non lo
                        commandi.<note xml:id="FN3_00185_05" type="footnote"> Siehe Nr.
                    196.</note>Per non tediarla scriverò più a longo alli ill.mi sig. della sacra
                        congregatione.<note xml:id="FN3_00185_06" type="footnote"> Siehe Nr. 197,
                        251.</note>Et li cheggo la sua santa et apostolica benedettione. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
