<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_0037A">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" notBefore="1592-10-01" notAfter="1592-11-30" n="1">zwischen
                    1592-10-01 und 1592-11-30</title>
                <title level="a">37A. 1592 Oktober/November</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, 68, f. 10rv, Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_0037A">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date notBefore="1592-10-01" notAfter="1592-11-30" n="1"/>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00037.xml">37.
                        Rudolf II. an Kobenzl - Prag, 1592 September/Oktober</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00038.xml">38.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 Oktober 3</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Von Kobenzl überreichte Denkschriften betreffend Überlassung der Klöster ‚Giria’
                    und ‚Seitz’ an Jesuiten. Benefizium für den Organisten der Grazer Kirche; freie
                    Verleihung der Deutsch-Ordens Kommende S.ma Trinità in Venedig durch den
                    Hochmeister; lebenslange Amtsausübung der Abtissin von Descalzas in Madrid;
                    Administration des Bistums Neustadt; Ehedispens für den Wiener Bürger Eisler;
                    Ernennung Baron Mollarts zum päpstlichen Kämmerer; Agnus Dei für Ehzgin Maria;
                    Anmer <pb xml:id="P3_0000067"/>kung der über eigene Bitte dem Papst Empfohlenen;
                    Ehedispens für Zöllner Misman in Fiume.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="37A">1592 Oktober/November</head>
            <div>
                <p>Annotatione dei memoriali che ho consignato a N. S.</p>
                <p>Il primo per i monasterii Giria et Seitz, li quali il ser.mo arciduca Ernesto et
                    la ser.ma arciduchessa vedoa pregano di lassar alli padri Jesuiti, se bene li
                    Carthusiani li domandano<note xml:id="FN3_0037A_01" type="footnote">Siehe Nr.
                        58, 64, 73, 74.</note>.</p>
                <p>Il segondo per gratiosissimo assensu di S. S.tà che un beneficio simplice, non
                    curato, si possa lassar al organista della chiesa di Graz per suo
                    intertenimento, non potendoli dar i padri Jesuiti altro salario.</p>
                <p>Il terzo per la comenda della santissima Trinità a Venetia, cioè chel ser.mo
                    Massimiliano, come grand mastro del ordine Teutonico o di Prussia, la possa
                    conferir a suo piacere, come tutte l’altre commende di detto ordine<note
                        xml:id="FN3_0037A_02" type="footnote">Das Deutschordenspriorat SS. Trinità
                        in Venedig wurde 1595 dem Patriarchat in Venedig verkauft: Rainer, Zur
                        Geschichte 370.</note>.</p>
                <p>Il quarto per dispensatione di S. S.tà, che una abatessa alas Escalzas in Madrid,
                    a intercessione della ser.ma imperatrice et ser.mo Ernesto, possa restar in vita
                    sua in tal officio, il quale altramente si muta di anno in anno<note
                        xml:id="FN3_0037A_03" type="footnote">In das Kloster „Descalzas Reales“ in
                        Madrid hatte sich die Kaiserinwitwe Maria, Mutter Ehzg Ernsts,
                        zurückgezogen.</note>.</p>
                <p>Il quinto per un breve che di già fu concesso al Melchior Klesel preposito
                    Viennense, che possa administrar il vescovato di Neustat in Austria<note
                        xml:id="FN3_0037A_04" type="footnote">Der spätere Kardinal Klesl hatte seit
                        1588 das Bistum Wiener Neustadt inne: Rainer, Der Prozess, 42 f., Nr.
                        69.</note>.</p>
                <p>Il sesto per una dispensa in secundo gradu affinitatis per il Matheo Eisler
                    citadino a Vienna.</p>
                <p>Il settimo delli signori barroni di Molard che S. S.tà si degni accetar il lor
                    più giovanne fratello per suo camariere come l’è stato del Papa Sisto di
                    gloriosa memoria.</p>
                <p>L’ottavo per la ser.ma arciduchessa che S. S.tà si degni di mandar gli un Agnus
                    Dei o altra cossa con qualche indulgentia<note xml:id="FN3_0037A_05"
                        type="footnote">Siehe Nr. 68, 72.</note>.</p>
                <p>Una annotatione di queli che mi hanno pregato di baciar dalla parte loro li s.mi
                    piedi di N. S. et di racomandarli humilmente a S. S.tà.</p>
                <p>Il decimo per una dispensatione in 2. gradu affinitatis per l’ sig. Misman dataro
                    a Fiume.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
