<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00201">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-12-04" n="2">1593-12-04</title>
                <title level="a">201. B. v. Gurk an Aldobrandini - Straßburg, 1593 Dezember
                    4</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas von</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68B, f. 127rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00201">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas
                        von</persName>
                    <date when="1593-12-04" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2973783">Strasbourg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_048">Aldobrandini,
                        Cinzio - Spaur, Christoph Andreas von</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00200.xml"
                        >200. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Dezember 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00202.xml">202.
                        Ehzgin Maria an Aldobrandini - Graz, 1593 Dezember 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_048" target="L3_00189.xml">189. B. Spaur v. Gurk an
                        Aldobrandini - Straßburg, 1593 November 13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Eingehendes Gespräch mit dem in Kärnten erfolgreich visitierenden Patriarchen von
                    Aquileia über notwendige Generalvisitation.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="201">B. v. Gurk an Aldobrandini - Straßburg, 1593 Dezember 4</head>
            <div>
                <p>Humilmente aviso V. S. Ill.ma et R.ma come l’ill.mo mons. patriarcha di Aquileia,
                    essendo nella sua visita, è venuto in Carinthia et ivi visitato <pb
                        xml:id="P3_0000258"/>alcuni luochi della sua diocese, <note
                        xml:id="FN3_00201_01" type="footnote">Siehe Nr. 168. Patriarch Francesco
                        Barbaro visitierte 1593 und 1594 in Kärnten: Koller-Neumann,
                        Gegenreformation, 40—51.</note>dopo si è transferito nel mio vescovato per
                    conferir meco come se potesse in bona parte soprimer l’heresia et aiutar
                    infinite anime, d’ilche sopramodo me son allegrato nel Sig. Idio, che habbia
                    havuto questa bona comodità di informar S. S. R.ma come l’heresia ha preso la
                    sua origine in queste provincie et come hora sta in cativissimo statto et come
                    si potria remediar a tanto male, massime che fra un anno et nove mesi debba
                    pigliar il posseso di queste provincie il iovane arciduca Ferdinando herede et
                    figliol del già felice memoria del ser.mo arciduca Carlo, <note
                        xml:id="FN3_00201_02" type="footnote">Ehzg Ferdinand war beim Tod seines
                        Vaters Karl im Jahr 1590 erst 12 Jahre alt und trat 1595 die Regierung
                        Innerösterreichs an: Loserth FRA II/58, 153 f., 156 f., 159 f.</note>sarà
                    cosa necessaria et utilissima a queste provincie di proveder per tempo, sì come
                    spero che il ill.mo et r.mo mons. patriarca scriverà a V. S. Ill.ma over venirà
                    in persona a Roma da S. S.tà, et come V. S. Ill.ma et R.ma sarà informata, la
                    prego humilissimante di favorir questa santa impressa, massime ritrovandosi un
                    tal gran prelato come è il patriarcha di Aquileia, che vol aiutar questi paesi,
                    che non stima li pericoli né faticha, ma con ferventissimo zelo da maggio in qua
                    ha visitato queste provincie concernente al suo patriarchato et paserà forsi
                    docento anni che nessun patriarcha è statto a visitar in propria persona, <note
                        xml:id="FN3_00201_03" type="footnote">1485—1487 wurde der österreichische
                        Teil der Diözese Aquileia visitiert: G. Vale, Itinerario di Paolo Santonino,
                        Studi e Testi 103, Città del Vaticano 1943, S. 121—268.</note>et S. S. R.ma
                    ha in queste provincie un milion de anime, tanto più V. S. Ill.ma piglierà a
                    petto per esser queste provincie confinante al Italia, et che poi non provedendo
                    per tempo, il mal deventasse irremediabile, ma son certo che V. S. Ill.ma per la
                    sua inata bontà et pietà, piglierà questa mia letera in bona parte che altra
                    mira non ho, se non come se potesse restituir in pristino statto la religion
                    chatolica et far una reformation generale in questi paesi, per soprimer in parte
                    li horrendi vitii, che regnano fra il clero, et è causa de molti scandali
                    pigliando l’heresia il suo fomento il Sig. Idio sia quello che doni la sua santa
                    gratia et che metà fine a tanto male et prosperi le action sante nelli suoi
                    servi, et conserva S. S.tà et V. S. Ill.ma et R.ma in longa vita . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
