<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00200">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-12-04" n="1">1593-12-04</title>
                <title level="a">200. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Dezember 4</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 48bb, f. 18r—19r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00200">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1593-12-04" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00199.xml"
                        >199. Kobenzl an Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1593 November 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00201.xml">201. B.
                        v. Gurk an Aldobrandini - Straßburg, 1593 Dezember 4</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00194.xml">194. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1593 November 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00204.xml">204. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1593 Dezember 11</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Wahl Gemmingens zum Koadiutor von Eichstätt. Fortsetzung der Visitation,
                    Abschaffung des Konkubinates. Pflege der Beziehungen zu benachbarten Fürsten.
                    Förderung des Seminars und des Studiums in Ingolstadt, Dillingen und Augsburg.
                    Heranziehung von Klostergütern für Seminar in Konstanz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="200">Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Dezember 4</head>
            <div>
                <p>N. S. crede che si sia mediocremente proveduto al bene della chiesa di Eistadio
                    con la coadiutoria del decano d’Augusta,<note xml:id="FN3_00200_01"
                        type="footnote">Johann Konrad von Gemmingen Dekan von Augsburg: H.C. IV,
                        184.</note>della cui pietà et buoni costumi s’hanno da diverse parti buoni
                    rincontri et l’essempio del vescovo d’Augusta suo zio <note
                        xml:id="FN3_00200_02" type="footnote">Johann Otto von Gemmingen 1591—1598
                        Bischof von Augsburg: H.C. III, 123.</note>doverà essergli di molto stimolo
                    al buon governo di quella chiesa, nella quale dalle conditioni accordate col
                    vescovo vecchio vedemo c’haverà titolo di coadiutore ma autorità assoluta di
                    vescovo. <note xml:id="FN3_00200_03" type="footnote">Anzeige der am 18. November
                        1593 erfolgten Wahl an Klemens VIII. und an C. Aldobrandini: Arch. Vat. F.
                        Borg. III, Vol. 68b, f. 107r—108r, 110r—111r. Vom abtretenden Bischof Kaspar
                        von Seckendorf gestellte Bedingungen: ebenda f. 59rv.</note>Si scriverà la
                    prossima settimana all’Augustano, acciò lo munisca con l’auto<pb
                        xml:id="P3_0000257"/>rità et buoni consigli suoi, sì come si scriverà anco
                    al suffraganeo et all’officiale conforme a ricordi di V. S. acciò si seguiti la
                    visita, nella quale speramo che non doverà essere difficile levare la bruttezza
                    del concubinato perché l’essempio del capo doverà dare assai da pensare a gli
                    altri, onde sì come questa attione sarà assai celebre et ammirata in Alemagna,
                    così a V. S. che n’è stata l’istromento, se ne devono molte lodi. Il coadiutore
                    non si scriverà forse finché egli non dimandi la confirmatione <note
                        xml:id="FN3_00200_04" type="footnote">Er war zunächst Titularbischof von
                        Hierapolis und wurde erst 1595 Bischof von Eichstätt: H.C. IV, 202.</note>ma
                    V. S. supplirà in tanto con quelli officii che le parerà convenire ponendo
                    studio speciale per fargli tenere buona intelligenza con li vicini principi
                    cattolici, massime col sig. duca di Baviera et col vescovo di Herbipoli et con
                    quello di Bamberga, il che darà anco autorità maggiore a lui per tutto quello
                    che vorrà instituire nella sua diocese a beneficio della religione
                    cattolica.</p>
                <p>Il seminario che fu fondato in Eistadio dal buon vescovo Martino<note
                        xml:id="FN3_00200_05" type="footnote">Martin von Schaumberg gründete 1564
                        das Seminar in Eichstätt: Sax II, 453 ff.</note>, sebene udimo che con
                    moltissima difficoltà si è mantenuto, è però stato senza dubbio parte principale
                    per mantenere in quella diocese la religione cattolica contra l’insolenze et
                    insidie de tanti vicini heretici, però V. S. ha da procurare che si stabilisca
                    et s’accresca se è possibile et che ’l coadiutore si faccia in ogni modo delle
                    piante, educando anco delli giovani nelle vicine scuole d’Ingolstadio, di
                    Dilinga, d’Augusta o altre.</p>
                <p>Al Foccari preposito di Costanza si scriverà la prossima settimana intorno a quei
                    beni claustrali,<note xml:id="FN3_00200_06" type="footnote">Breve an Jakob
                        Fugger Propst von Konstanz vom 18. Dezember 1593: Arch. Vat. Epp. ad
                        Principes vol. 25, f. 226v, 227r.</note>acciò nell’avvenire s’usino in più
                    detta forma et con più servitio della chiesa, alla quale non è dubbio che
                    darebbero più utile se si applicassero almeno in parte all’istitutione del
                    seminario, il che V. S. haverà da procurare con la desterità sua nel modo c’ha
                    fatto il restante. Ne havendo che rispondere altro dalle due sue de 20 del
                    passato <note xml:id="FN3_00200_07" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>. .
                    .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
