<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00106">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-03-29" n="1">1593-03-29</title>
                <title level="a">106. Kobenzl an Aldobrandini - Laibach, 1593 März 29</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 51r, Orig.<lb/>Druck: Horvat,
                            Kobenzelovi 165.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00106">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-03-29" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3196359">Ljubljana</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00105.xml"
                        >105. Klemens VIII. an Ferdinand II. - Rom, 1593 März 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00107.xml">107.
                        Klemens VIII. an Ehzg Ernst - Rom, 1593 März 30</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00103.xml">103. Kobenzl an
                        Adobrandini - Klagenfurt, 1593 März 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00109.xml">109. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Laibach, 1593 April 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Kärntner Landtag glücklich beendet. Ehzg Ernst auf dem Weg nach Krain erkrankt,
                    muss in Villach bleiben. Beginn des Landtags in Laibach. Friedensangebot des
                    Sultans gegen Bezahlung des doppelten Ehrengeschenkes für die beiden letzten
                    Jahre und Rückstellung der im vergangenen Jahr eroberten Orte sowie Abtretung
                    von Veszprém und Tata.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="106">Kobenzl an Aldobrandini - Laibach, 1593 März 29</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000155"/>
                <p>La dieta di Karinthia si finì felicemente havendo i stati promesso a S. A. per i
                    bisogni della frontiera di Croazia et Schiavonia 100 mila fiorini, et poi di
                    intratener oltra di ciò quatro mesi cento archibugieri a cavallo e 400 a piedi;
                    cossì anchora di sequitar S. A. personal et universalmente tutti, se la andarà
                    questo anno in persona, a qualche spedizione contra il Turco.<note
                        xml:id="FN3_00106_01" type="footnote">KLA, Landtagsabschied vom 27. März
                        1593, Fasz. 224.</note>S. A. s’incamino verso questa provincia Carniolia per
                    far anchora qui una dieta. Ma essendo gionta a Vilaco fu assalita dalla gotta,
                    di maniera, che la fu sforzata di fermarsi <note xml:id="FN3_00106_02"
                        type="footnote"/>lì et di dar ordine al rev.mo mons. vescovo qui a Lubiana,
                    metropoli di questa provincia, al sig. conte Ambrosio della Torre, et a me, che
                    celebrassimo in sua voce la dieta a ponto per hogi publicata. La quale adesso,
                    dapo la messa, habbiamo da scominciare. Et speriamo che la finiremo fra otto o
                    dieci giorni, parimente in bene.</p>
                <p>Il dì inanzi la partenza di S. A. da Clagenfurt, metropoli in Karinthia, fu
                    mandato o venne da lei un cameriere del ser.mo arciduca Mathias, per visitarla
                    nella sua indispositione. Quello porto nova, che quel giorno, che lui partì da
                    Posonia, era arivato il secretario del ambasciador cesareo a Constantinopoli,
                    con nova, chel Turco s’offeriva di reintegrar la pace con S. M.tà Ces.,
                    contentandosi quella di lassarli i luogi l’anno passato presi, et di mandarli i
                    debiti presenti delli doi passati anni,<note xml:id="FN3_00106_03"
                        type="footnote">Der Kampf um Straßburg wurde im Februar 1593 durch einen
                        Vertrag beendet, der die einstweilige Teilung des Bistums zwischen Kardinal
                        Karl von Lothringen und Johann Georg von Brandenburg vorsah: Hirn II 208
                        ff.; Pastor XI 235 f.; unten Nr. 266.</note>et di cederli Vespremio et
                    Tatta, doi forteze vicinissime a Strigonio et Alba Regale. Il tempo manifestarà
                    quello che risolverà S. M.tà Ces. Io credo, che le cosse si accomoderano, senza
                    la detta cessione. Tal nova pesa a molti, et ad altri la è gratissima, non
                    havendo S. M.tà Ces. già tanti anni celebrato dieta imperiale, dalla quale
                    depende la salute di queste misere provincie . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
