<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00325">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" notBefore="1595-03-10" notAfter="1595-03-20" cert="low" n="1"
                    >vermutlich zwischen 1595-03-10 und 1595-03-20</title>
                <title level="a">325. Carillo an Aldobrandini - (1595 nach März 10 und vor März
                    20)</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/139202552">Carrillo, Alfonso</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. Seg. Stato, Particolari, vol. 4, f. 33rv, 34v, Orig.
                            Risposta 30. März.<lb/>Druck: Veress, Epistolae Carrilli 32, Nr. 84,
                            133.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00325">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/139202552">Carrillo, Alfonso</persName>
                    <date notBefore="1595-03-10" notAfter="1595-03-20" n="1" cert="low"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_064">Aldobrandini,
                        Cinzio - Carrillo, Alfonso</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00324.xml"
                        >324. Carillo an Aldobrandini - Graz, 1595 März 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00326.xml">326.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 März 11</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_064" target="L3_00324.xml">324. Carillo an
                        Aldobrandini - Graz, 1595 März 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_064" target="L4_00269.xml">269. Carillo an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1597 März 17</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Hochzeit Maria Christiernas. Ankunft des Nuntius Visconti. Nachrichten aus
                    Siebenbürgen über Niederlagen der Tataren und Türken. Gerücht: Sinan Pascha
                    angeblich wegen Verlust Siebenbürgens und der Walachei erdrosselt. Päpstliche
                    Hilfsgelder für Siebenbürgen dringend notwendig. Seekrieg gegen die Türken
                    erleichtert Abwehr zu Lande. Schädliches Verhalten Kardinal Báthorys.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="325">Carillo an Aldobrandini - (1595 nach März 10 und vor März 20)</head>
            <div>
                <p>1. De Graz scrisse a V. S. Ill.ma et Rev.ma quanto foelicemente fu celebrato et
                    concluso il matrimonio con la ser.ma Maria Christierna.<note
                        xml:id="FN3_00325_01" type="footnote">Siehe Nr. 323. Bei der Hochzeit in
                        Graz war Sigismund Báthory durch einen Prokurator vertreten.</note>Fu <pb
                        xml:id="P3_0000400"/>anco determinato che le noze in Transylvania se
                    celebrarano a 11 de iugnio, giorno di S. Barnaba, <note xml:id="FN3_00325_02"
                        type="footnote">Bericht über die am 6. August in Karlsburg/Alba Julia
                        gefeierte Hochzeit: Szilas, Carillo 80 ff.</note>in maniera che partirà de
                    Graz il giorno dopo l’ascensione et haberà le prime due feste de la
                    Pentecoste.</p>
                <p>2. Pasando inanzi a la terza festa, vi andrà con lei la ser.ma madre, cosa che
                    serviranno poco per i agiuti polachi.</p>
                <p>Partiremo de qua se potremo dopo pranso o al più tarde domane molto de bon hora,
                    né so se monsignor Viceconte sia gionto in Praga.<note xml:id="FN3_00325_03"
                        type="footnote">Alfonso Visconti, Nuntius in Siebenbürgen, reiste am 12.
                        Februar in Rom ab und kam am 2. April in Prag an: Kredenzbreve an Rudolf II.
                        vom 15. Januar 1595: Arch. Vat. Epp. ad Principes vol. 27, f. 25r—27v;
                        Jacov, Balcani, 82 f.</note></p>
                <p>3. Abanti hieri mi capitarono tre letere di S. A. et del signor cancelliero de 23
                    de febraro et 3 de marzo, ne le qualle se confirmano tute le rote date
                    frescamente a tartari et turchi, de le quale prima scrisse; me avisa anco S. A.
                    de la morte del gran Turco<note xml:id="FN3_00325_04" type="footnote">Sultan
                        Murat II. 1574—1595.</note>et de la retornata verso Constantinopoli de
                    Sinnano <note xml:id="FN3_00325_05" type="footnote">Sinan Pascha eroberte am 27.
                        Februar 1595 Raab und wurde erst Ende Oktober 1595 bei Giurgiu von Sigismund
                        besiegt: Nr. 288; Jacov, Balcani, 64, 130—132.</note>, el quale referibano
                    alcuni schiavi che arribando a Soffia fusse paritamente morto et altri dicevano,
                    che dal Turco et stato fatto suffogare per la perdita de Transylvania et doe
                    Valladria, sì come fece decapitare Curl’Aga, suo agente appresso il gran Turco,
                    ma questo non si è certo non essendo referto che de schiavi.</p>
                <p>4. Ne le stese letere propongono molto vivamente il bisogno de agiunti pecuniari
                    per seguitare et suportare tanto grande expese. Et che S. S.tà non potrà fare
                    cosa più santa che conciudere (?) la guerra del mare contra il Turco, perché se
                    non li danno inpici per il mare potrà l’inimico fare grande progresso per
                        terra.<note xml:id="FN3_00325_06" type="footnote">Der diesbezügliche
                        Kanzleivermerk auf f. 34v lautet: Insta che N. S. facci preparare un’armata
                        per mare.</note></p>
                <p>5. Me da anco uno aviso aciò sea referto in segreto a S. S.tà, il qualle le porro
                    qui le medeme parole de S. A. italiane.</p>
                <p>Ci occorre far sapere a V. Rev. come di Polonia ci vien scritto et affirmato da
                    persone di molta autorità che il cardinale Battory non solo non desiste di
                    parlare contro il honore nostro, ma che segretamente tratta insidiarci la
                    propria vita, onde noi haviamo scritto di nuovo et fatto far instanzia apresso
                    la S.tà Sua perché ci pigli quel rimedio che le parerà più espediente per
                    giustizia et satisfazione e sicureza nostra, altrimente che ci provederemo da
                        noi.<note xml:id="FN3_00325_07" type="footnote">Siehe Nr. 323.</note></p>
                <pb xml:id="P3_0000401"/>
                <p>Sin qui S. A.; non dubito che S. S.tà et V. S. Ill.ma et Rev.ma rimediarano,
                    vedendo essere summamente necessario, se desideriamo levare ogni occasione di
                    scandali . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
