<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00096">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-03-06" n="1">1593-03-06</title>
                <title level="a">96. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 März 6</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 49 a, f. 36r–v, Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00096">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1593-03-06" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00095.xml">95.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Februar 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00097.xml">97.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Klagenfurt, 1593 März 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00095.xml">95. Aldobrandini an Portia
                        - Rom, 1593 Februar 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00101.xml">101. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1593 März 13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Lobt Portia für Beendigung des Prozesses Berchtesgaden. Soll aber nach Erledigung
                    des Auftrags bis zum Erhalt neuer Weisungen in Eichstätt verbleiben. Ehzg Ernst
                    über möglichen türkischen Angriff auf Senj informieren.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="96">Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 März 6</head>
            <div>
                <p>A quanto V. S. Rev.ma ha sentito dopo che spedì il canonico Reggini col
                        processo<note xml:id="FN3_00096_01" type="footnote">Siehe Nr. 95.</note>,
                    non ho che rispondere perché homai sopra il negotio Berchdesgadense non havemo
                    che aspettare di costà. L’inhibitione che sarà fatta a quei quattro monaci
                    sregolati dispiaccia a chi vuole, non si poteva intermettere, poiché era secondo
                    la mente di N. S. et secondo la giustitia. <note xml:id="FN3_00096_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 84.</note>A V. S. Rev.ma deve molta lode
                    dell’haver saputo concludere detto pro<pb xml:id="P3_0000143"/>cesso con
                    consenso delle parti et della diligenza usata in ciò et nel mandarlo. Il che
                    tutto è stato grato a N. S., spedita ch’ella sia di Eistadio potrà trattenersi
                    in quelli contorni finché le venga altro ordine di qua, quale io procurerò in
                    quel modo che pensarò esserle più grato.</p>
                <p>Con l’occasione della vicinanza non saria male ch’ella talhora significhi al
                    ser.mo arciduca Ernesto et ad alcuno de ministri suoi quello s’intende degli
                    apparecchi turcheschi et quello che se ne può temere perché qui intendemo che
                    venirà in Venetia un Chiaus per ricercare che le galere di quei signori
                    servissero nell’impresa di Segna, overo che l’armata turchesca vi sarebbe ella
                    venuta a quell’effetto. Il qual partito è bene come la spada di due tagli.<note
                        xml:id="FN3_00096_03" type="footnote">Die Uskoken von Senj betrieben
                        Seeräuberei gegen Venezianer und Türken: Hammer-Purgstall IV, 211 f.;
                        Niederkorn 338 f.</note>Piaccia a Dio che Segna si trovi così ben munita et
                    vettovagliata che se gli viene addosso una fanale, possa fare resistenza, di che
                    molti dubitano, et V. S. può pensare a che termine si trovarebbe l’Italia, né
                    conviene fidarsi in parole né in scritture di triegua; o dispiace perché s’ha da
                    fare con barbari, et non è fede in huom ch’a Dio la neghi . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
