<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00073">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-01-02" n="3">1593-01-02</title>
                <title level="a">73. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Januar 2</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 49 a, f. 26r–28v, Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00073">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1593-01-02" n="3"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00072.xml">72.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Januar 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00074.xml">74.
                        Klemens VIII. an Ehzg Ernst - Rom, 1593 Januar 9</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00067.xml">67. Aldobrandini an Portia
                        - Rom, 1592 Dezember 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00075.xml">75. Aldobrandini an Portia
                        - Rom, 1593 Januar 9</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Kontroversen zwischen Österreich und Venedig. Prozess Berchtesgaden. Von Ehzg und
                    Ehzgin erbetene Rückstellung der Kartausen Seiz und Gairach für Grazer Alumnat
                    leider nicht möglich. Beschwerde des B. von Triest über den B. von Capodistria
                    wegen Inquisition gegen seinen Bruder. Augustinerprovinzial bittet um Fakultät,
                    das Lesen der vielen gestifteten Messen wegen Mangel an Mönchen zu
                    reduzieren.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="73">Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Januar 2</head>
            <div>
                <p>Ho lettere di V. S. Rev.ma de 13 et de 20 del passato di Gratz<note
                        xml:id="FN3_00073_01" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>, alle quali
                    per la parte che tocca l’ascettamento delle controversie tra la ser.ma casa
                    d’Austria et la republica di Venetia basterà per risposta quel che se le è
                    scritto et replicato più d’una volta <note xml:id="FN3_00073_02" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 21, 27, 55, 65, 67.</note>, sì come poco di più si può dirle<pb
                        xml:id="P3_0000119"/> intorno al processo Berchdesgadense se non che N. S.
                    desidera che sia inviato quanto prima qua con corriere a posta et se dalla parte
                    del preposito restasse difficoltà o tardanza alcuna, solleciti ella di mandare
                    almeno la raccolta fatta in Saltzburg con tutte le ragioni dell’arciduca aciò si
                    possa con più celerità caminare al fine.<note xml:id="FN3_00073_03"
                        type="footnote"> Siehe Nr. 67.</note>Et persuadasi V. S. che tanto sarà più
                    grata et più lodata la diligenza sua, quanto prima si vedranno comparire dette
                    scritture desiderandosi uscire una volta di quanto intrico, il quale, quando sia
                    finito, vederemo però che non manchi a V. S. campo di travagliare in servitio di
                    questa Santa Sede.</p>
                <p>All’instanza che fanno il ser.mi arciduca et arciduchessa perché annulli la
                    restitutione già fatta a Cartusiani delli due monisteri tenuti da padri del
                    Giesù duole a N. S. di non poter sodisfare per hora, poiché l’ultima risolutione
                    fu appoggiata alle raccomandationi del medesimo arciduca, et al consenso de
                    gl’istessi padri del Giesù i quali sono così ben cautelati per la parte della
                    contributione a loro spettante che non si può presuporvi mancamento, et quando
                    pure vi si mancasse hanno già il rimedio pronto di ritornare allo stato, nel
                    quale di presente si truovano; né pare che senza disconvenienza maggiore si
                    possa non apparendo difetto nel mantenimento delle conditione, revocare così
                    subito quel che s’è maturamente conceduto, il che V. S. Rev.ma haverà da
                    riferire et persuadere alle loro AA. aciò conoscano che non si nega volentieri
                    la gratia, ma che si cerca di fuggire l’enormità.<note xml:id="FN3_00073_04"
                        type="footnote">Siehe Nr. 58, 64, 74.</note>
                </p>
                <p>Il vescovo di Trieste si lamenta che ’l vescovo di Capo d’Istria fa formare certo
                    processo d’inquisitione contro un suo fratello<note xml:id="FN3_00073_05"
                        type="footnote">Siehe Nr. 60.</note>et stima che non si cerchi altro che
                    lacerare la sua buona fama né i vitii d’altri, et perché è cosa conveniente
                    difendere l’honore de vescovi né lasciarli avilire fuori di proposito, et nella
                    persona del vescovo di Trieste s’ha da mirare anco all’officio ch’egli tiene di
                    presente presso al ser.mo arciduca Ferdinando giovane. N. S. vuole che V. S.
                    Rev.ma si faccia render conto dal vescovo di Capo d’Istria delle cause che lo
                    muovono a questo et della facoltà ch’egli ha di farlo verso persona, quale non è
                    di sua diocesse eshortandolo a sospendere il processo finché da tale
                    informatione vegga ella o faccia vedere qui, come convenga di procedere nel
                    negotio et di tutto questo che se le ordina, sarà bene che dia aviso al medesimo
                    vescovo di Trieste per consolarlo con questa cura che S. S.tà si piglia della
                    sodisfattione sua.</p>
                <pb xml:id="P3_0000120"/>
                <p>Il provinciale di S. Agostino d’Alemagna<note xml:id="FN3_00073_06"
                        type="footnote"/>scrive di ritrovare ne suoi monasteri fondationi vecchie
                    con obligo di tante messe che ’l numero de monaci che vi si tiene di presente
                    non può supplire a modo alcuno, però ha supplicato per facoltà di moderarle
                    conforme a gl’ordini del sacro concilio di Trento, <note xml:id="FN3_00073_07"
                        type="footnote"/>il che N. S. s’è contentato, che si faccia segondo ’l
                    giuditio maturo de i nontii apostolici, c’habbino consideratione all’entrate de
                    monasteri et al numero de frati che vi si ponno mantenere, et che si truovano in
                    quei paesi. Però se detto provinciale ricorrerà per simil cosa a V. S. Rev.ma
                    potrà ella mettervi la mano con mira di conservare quanto più si può il culto
                    divino et l’affetto dell’ultime volontà et fondationi pie de fideli christiani .
                    . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
