<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00317">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1595-01-28" n="1">1595-01-28</title>
                <title level="a">317. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Januar 28</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 48 c, f. 3r—5r, Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00317">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1595-01-28" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00316.xml"
                        >316. Portia an Eb. von Mailand - Feldkirch, 1595 Januar 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00318.xml">318.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Februar 4</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00315.xml">315. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 Januar 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00318.xml">318. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 Februar 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Visitation des Klosters St. Blasien. Der Religion abträgliche Entwicklung in
                    Baden. Rückstellung der für die Seminare in Graz, Laibach und <pb
                        xml:id="P3_0000392"/>eventuell in Villach bestimmten Kartäuserklöster in
                    Seiz, Gairach und Franz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="317">Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Januar 28</head>
            <div>
                <p>Dalle lettere di V. S. de cinque del corrente<note xml:id="FN3_00317_01"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>ho veduto la diligenza che ella ha
                    usato nella visita et riforma del monasterio di S. Biagio <note
                        xml:id="FN3_00317_02" type="footnote">Siehe Nr. 314.</note>col molto fretto
                    che ne spera a gloria di Dio benedetto et a salute di tante anime, in che sarà
                    stato tanto maggiore il mento suo, quanto sono stati li disagi et patimenti più
                    gravi nella stagione horrida, et paese disastroso; le costitutioni non si sono
                    ancora veduti, ma tengo per fermo che accresceranno le sue lodi.</p>
                <p>Quel successo di Bada arrivò alla notitia nostra molti dì sono, né si tardò punto
                    a fare quelli offitii che convenivano perché fosse essaminato in corte cesarea
                    secondo il suo peso et perché si vedesse quante male consequenze potevano
                    derivare dal tolerare sì mal essempio; ma cosa pare che l’intendano assai
                    leggiermente perché non vedono o non vogliano vedere quanto si perde non solo
                    della religione cattolica, ma anco dell’autorità imperiale; tuttavia non
                    mancaremo noi di tutto quello che si può per la parte nostra.<note
                        xml:id="FN3_00317_03" type="footnote">Baden betreffendes Breve vom 15.
                        Januar 1595 an Ehzg Ferdinand von Tirol: Arch. Vat. Epp. ad Principes vol.
                        27, f. 27r—29r, siehe Nr. 321.</note></p>
                <p>V. S. deve essere informata delle controversie che vertono dali padri gesuiti et
                    cartusiani per quello che si cavava da alcuni monasteri di quest’ordine a
                    sostentamento del collegio et seminario di Gratz;<note xml:id="FN3_00317_04"
                        type="footnote">Gairach und Seiz, damals Steiermark, heute Slowenien, wurden
                        für das Seminar in Graz herangezogen, nach Protesten in Rom aber den
                        Kartäusern zurückgegeben; das konnten auch Bemühungen des Grazer Hofes
                        zugunsten der Jesuiten nicht verhindern; Arch. Vat. Arm. 44, vol. 38, f.
                        175r.</note>sopra che vedendo che potevano nascere disordini maggiori con
                    qualche scandalo de buoni, si è risoluto di commettere la causa a V. S., ma
                    considerandosi bene lo stato di quelle provincie et il poco beneficio che ponno
                    ricevere dalli padri cartusiani secondo l’istituto solitano della loro regola,
                    poiché in quattro monasterii c’hanno in quelli contorni, non tengono più di
                    sette o otto monaci. È stato proposto da qualcuno che sarà meglio procurare
                    ch’essi lascia seco tutti li quattri sudetti monasteri, ricevendone qualche
                    compensa pecuniaria che servisse alla instauratione d’altri luochi loro che si
                    ponno tenere con miglior ordine et con maggiore numero, perché così non solo si
                    stabiliria più fondatamente il collegio et seminario di Gratz, ma sene fondaria
                    un altro in Lubiana et forse uno in <pb xml:id="P3_0000393"/>Villacco con
                    qualche altra opera buona d’avantaggio. Li cartusiani pare che stimino più degli
                    altri et quasi unicamente il monasterio di Frantz, il qual’è presso Lubiana,
                        <note xml:id="FN3_00317_05" type="footnote">Siehe Nr. 245.</note>et fu loro
                    restituito pochi mesi sono che prima si ritrovava applicato dalla s. memoria di
                    Gregorio XIII alla fondatione che allhora si maneggiava del vescovato di
                    Goritia; <note xml:id="FN3_00317_06" type="footnote">Ehzg Karl betrieb die
                        Gründung eines Bistums Görz und eines Bistums Völkermarkt zur Abstellung der
                        Jurisdiktion des Patriarchen von Aquileia, der damals in Udine oder Venedig
                        lebte, auf österreichischem Gebiet: Rainer, Diözesaneinteilung, 267
                        ff.</note>né con altra conditione pretende l’arciduca Massimiliano ch’egli
                    sia stato restituito a cartusiani, se non di lasciarlo de nuovo quando venga il
                    caso della fondatione del detto vescovato; <note xml:id="FN3_00317_07"
                        type="footnote">Die Karthause Franz in Krain wurde aber 1615 doch dem
                        neugegründeten Jesuitenkolleg in Laibach einverleibt: Nr. 245 A9.</note>onde
                    in quello possono fare debolissimo fondamento et senza quello, poco o nulla pare
                    che poco curino gli altri, quando V. S. si possa trasferire a quelle parti,
                    speriamo con la desterità et prudenza sua ch’ella sia per drizzare questo
                    negotio di maniera che ne segua quello effetto che più sia secondo ’l servitio
                    di Dio et il bisogno di quelle anime; né dubito che ella non sia per trattare il
                    negotio con ogni studio, poiché pare che propriamente si attenda a fare un
                    riparo contro l’heresie che non penetrino nel Friuli et non si spargano di là in
                    Italia. Non impongo però a V. S. necessità di tempo per questo viaggio che ben
                    so non esser di poche giornate et poca fatica; ma potrà andare disponendo le
                    altre sue facende, tirandosi a quella volta, ove per questa causa et per altre
                    che sarà desiderata dalla ser.ma arciduchessa, et da tutti buoni, et a suo tempo
                    . . . commetteranno per quelle parti altri negotii <note xml:id="FN3_00317_08"
                        type="footnote">Siehe Nr. 322, 330, 331.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
