<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00134">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-06-22" n="1">1593-06-22</title>
                <title level="a">134. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Juni 22</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 80rv, Orig.<lb/>Druck: Horvat,
                            Kobenzelovi 184 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00134">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-06-22" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00133.xml"
                        >133. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Juni 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00135.xml">135.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Juni 26</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00130.xml">130. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Juni 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00136.xml">136. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Juni 27</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Pascha von Bosnien erobert Kastell Dreznik an der Kulpa, belagert Sisak,
                    militärische Vorkehrungen dagegen. Pascha von Buda soll Befehl zu Kriegsbeginn
                    haben, wenn Ehrengeschenk nicht sofort geschickt wird. Slawonische Stände
                    verlangen dringendst Hilfe, da sie sonst zu Tributzahlungen an Türken gezwungen
                    werden.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="134">Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Juni 22</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000184"/>
                <p>Io dubito che anchora questa mia portarà puoco contento a S. S.tà et V. S.
                    Ill.ma. Pure fin che la non mi commandarà altro io gli scriverò le buone et
                    cative nove, come l’occorrerano, per non mancar al debito mio.</p>
                <p>Li dissegni del bassa di Bosna si sono finalmente scoperti, essendo egli alli 14
                    di questo venuto al ossedio del castello Drencina<note xml:id="FN3_00134_01"
                        type="footnote">Dreznik.</note>chiamato, che si trova fra Petrigna et
                    Sissek, sulla ripa della Colapi. Il quale havendo alquante hore batuto con
                    artellaria, occupò violentamente, smantelando et ruinandolo tutto. L’huomini
                    vechi, che si trovarono dentro lassò partire tutti, senza alcun dispiacere,
                    senza fallo con grand inganno et malitia. Li giovani condusse seco in serviti,
                    ma tolerabile trattandoli bene. Ossediò poi subito il castello Sissek, et lo
                    scominciò a trattar come V. S. Ill.ma potrà intender della agionta lettera, che
                    di ciò il rev.mo sig. vescovo di Sagrabia mi scrive<note xml:id="FN3_00134_02"
                        type="footnote"> Nr. 132.</note>.</p>
                <p>Noi qui, non habbiamo mancato di scriver al sig. conte de Serin<note
                        xml:id="FN3_00134_03" type="footnote">Georg Graf von Zrinyi.</note>, al sig.
                        Nadasdi<note xml:id="FN3_00134_04" type="footnote"> Nádasdy.</note>, al sig.
                        Bathiani<note xml:id="FN3_00134_05" type="footnote"> Stefan Graf von
                        Batthyány.</note>, al general in Schiavonia <note xml:id="FN3_00134_06"
                        type="footnote">Georg von Lenkovich.</note>, al banno di quella <note
                        xml:id="FN3_00134_07" type="footnote">Thomas Erdödy, Banus von
                        Kroatien.</note>, alli comissarii di S. A., et al sig. general di Croatia,
                    che subito si raunino et vedano di poterlo soccorrer. Qua si fanno tre compagnie
                    di lanci a grand furia, et si mandarono anchora la giù. Ma Dio voglia che fra
                    tanto il bassa non ottenga il suo intento, massime havendo un’essercitu, come
                    vien scritto, di 40 mila huomini combatenti.</p>
                <p>L’hospite di S. S.tà a Vienna<note xml:id="FN3_00134_08" type="footnote"
                        >Wahrscheinlich Wolf Unverzagt, Hofkammerpräsident.</note>, mi scrive, chel
                    bassa di Buda habbia scritto al ser.mo Mathias, che ha ordine di far guerra a S.
                    M.tà Ces., se i<pb xml:id="P3_0000185"/> presenti subito non sarano mandati a
                    Constantinopoli, con dire, che il Grand Turco gli manda dieci mille ianizari, 40
                    mille tartari, il beglerbego di Grecia et il bassa di Temesvar, et che però
                    l’essortava a mandar dentro i detti presenti et guardarsi dal male.<note
                        xml:id="FN3_00134_09" type="footnote"/>
                </p>
                <p>Tutte queste cosse si scrivono a Praga, ma pare che li si sepeliscano per i
                    nostri peccati.</p>
                <p>Li stati et ordini di Schiavonia hanno sti dì espressamente scritto a S. A., se
                    non sarano per l’avenire meglio soccorsi che per l’adietro, che sarano sforzati
                    di farsi tributarii del Turco, et rendersi in summa a lui. Il che fariano
                    subito, senza fallo, come il Turco prenderia Sisse.<note xml:id="FN3_00134_10"
                        type="footnote"/>Et cossì egli poi potria giornalmente scorrer fin alle
                    parte di Vienna et Graz, senza alcun impedimento. Il che Dio nostro signor in
                    eterno non conceda. Del negociar a Praga di S. A. nissuna parola anchora. <note
                        xml:id="FN3_00134_11" type="footnote">Siehe Nr. 126, 128, 146,
                    151.</note>Dio sa la causa. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
