<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00130">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-06-14" n="1">1593-06-14</title>
                <title level="a">130. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Juni 14</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 77r—78r, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 181 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00130">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-06-14" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00129.xml"
                        >129. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Juni 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00131.xml">131. S.
                        della Torre an Aldobrandini - Görz, 1593 Juni 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00128.xml">128. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Juni 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00134.xml">134. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Juni 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Noch keine Nachricht über Verhandlungen Ehzg Ernsts am Kaiserhof. Trotz
                    Übergriffe auf kaiserliche Botschaft und beginnende Truppenbewegung könnte Krieg
                    durch rasche Sendung des Ehrengeschenkes für den Sultan abgewendet werden. Papst
                    möge König von Spanien und andere</p>
                <p>christliche Fürsten zur gemeinsamen Türkenabwehr aufrufen. Gefahr, dass Türken
                    ganz Ungarn, Slavonien und Kroatien unterwerfen, Wien und Graz erobern und nach
                    Italien und Deutschland vordringen, wie seinerzeit die Hunnen, Goten, Vandalen
                    und Langobarden. Bau einer Festung an der Kulpa gegenüber Petrinja und einer
                    Brücke über die Save. Patriarch von Aquileia hat mit Visitation begonnen, von
                    Gurk und Salzburg nichts zu hören, obwohl Ehzg Ernst auf päpstliches Ersuchen
                    Hilfe zugesagt hat.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="130">Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Juni 14</head>
            <div>
                <p>Non posso anchora per questa posta dar reguaglio a V. S. Ill.ma dei negocii di S.
                    A. in corte cesarea, non se ne havendo aviso o certeza alcuna, ma subito che
                    l’intenderemo non mancarò di significarlo a V. S. Ill.ma.<note
                        xml:id="FN3_00130_01" type="footnote">Siehe Nr. 128 betreffend die Reise
                        Ehzg Ernsts nach Prag.</note></p>
                <p>Cossì stiamo anchora inter spem et metum, quanto alla pace o guerra col Turco. Li
                    suoi sono hora quietissimi, forse per haver i suoi cavalli sulla herba. Quello
                    che da poi faranno, il tempo lo scoprirà. L’ambasciador cesareo scrive, che è
                    rinchiuso, che il suo interprete gli sia stato levato della casa, item tutte le
                    sue scritture, et che la guerra di novo era publicata contra noi altri, et che
                    la militia scominciava già a marchiare verso il beglerbego di Grecia. Ma pur,
                    che ciò non ostante, le cosse si potriano anchora accommodare, s’i presenti
                    presto fussero mandati la.<note xml:id="FN3_00130_02" type="footnote">Siehe Nr.
                        126. Der kaiserliche Gesandte Friedrich von Kreckwitz wurde festgehalten,
                        musste mit der ausrückenden Armee mitziehen und starb Anfang September 1593
                        in Belgrad: Hammer-Purgstall IV, 220; Niederkorn 10.</note>Noi altri non si
                    moviamo niente, né si vede la minima preparatione in contra. Et però, è da temer
                    molto che Dio ci voglia castigare, havendo ci tolto l’inteletto et lassato venir
                    in sì fatti termini, che S. S.tà non si ressolverà una volta di farci una
                    gagliarda paterna admonitione, come credo che di già non haverà mancato di
                    farla. Ma pur la potria far anchora più efficacemente, accompagnata dal re
                    catholico et altri principi christiani, o come pareria meglio et più espediente
                    a S. S.tà, dubito certo, con tutti i soliciti e zelosi della comun salute, che
                    in breve, Dio voglia che m’inganni, l’infelice christianita ha da recever di
                    esso Turco un sì grand danno, che non si potria esprimer a bastanza. Per ché,
                    determinando da vero, di volerci far guerra aperta, se non trovarà altra
                    provisione, che è la presente, senza alcun scontro, passarà fin a Vienna et qua
                    a Graz et s’impatronirà di tutta l’Hungaria, Schiavonia et Croatia. Di dove poi
                    passarà in Italia et Alamagna, parimente senza alcun impedimento, et affligerà
                    l’una et l’altra di <pb xml:id="P3_0000181"/>maniera, che non ha fatto ne
                    l’Atila, ne il Totila manco i Goti, Vandali o Lombardi. Et però è pregar S. D.
                    M.tà universalmente ad inspirar S. S.tà di procaciar i remedii et ostaculi di
                    tal istante ruina, come ha fatto Pio segondo, Pio quinto, Gregorio decimotercio
                    et molti altri suoi predecessori, foelicis ricordationis. Et di far, che come il
                    pericolo è comune, che cossì anchora il remediarli sia universalmente da tutti
                    procurato. S. S.tà è per la sua incomparabil bontà, pietà et integrità stimata
                    tanto et più da tutti i principi christiani, quanto erano i detti suoi
                    predecessori, et però non è da dubitar ponto, se S. S.tà determinarà di cercar
                    et procaciar i detti remedii, che la lì trovarà finalmente, et farà con ciò un
                    tal beneficio alla povera christanità, che quella in eterno lo predicarà da lei,
                    et la tenirà dapo Idio omnipotente per il suo unico conservator et
                    benefattore.</p>
                <p>Questi poveri paesi si mettono in ordine per fabricar un forte sulla Colapi
                    fiume, contra Petrigna l’anno passato dal Turco fatto, et di già habiamo fatto
                    un ponte sopra la Sava, fiume, di barche, et per defesa di tal ponte un forte
                    come qui appresso V. S. Ill.ma crassa minerva delineato, potrà veder. Dal ponte
                    non è più che una legua a Petrigna. Et però ragionevolmente si poteva et doveva
                    dubitar, se non si facesse tal forte, che li nemici non haveriano manchato
                    d’infestar et ruinarlo, et senza tal ponte, li nostri non potevano passar con
                    l’artellaria et altre cosse simile nelle barche ordinarie di traietto. S. M.tà
                    Ces. ha promesso per i bisogni di tal forte 10 mila fiorini, ma non l’habiamo
                    possuto haver anchora. Quello che succederà più oltra, scriverò di tempo in
                    tempo a V. S. Ill.ma, essendo certissimo che anchora lei, per la sua innata
                    bontà et singularissima affetione, alla propagatione della publica salute non
                    mancharà di promoverla a tutto suo potere, massime havendola S. D. M.tà messo in
                    luogo, ove la lo puo fare efficacissimamente.</p>
                <p>Il rev.mo eletto d’Aquileia ha principiato la visita della sua diocesi nella
                    nostra ditione, et la fa di maniera, che ne speriamo grand frutto.<note
                        xml:id="FN3_00130_03" type="footnote">Siehe Nr. 140, 148. Aldobrandini
                        informierte bereits am 12. Juni Nuntius Speciano über diese Visitation der
                        Grafschaft Görz: Mosconi II, 140.</note>Il che Dio conceda. Del rev.mo mons.
                    de Gurco non sentiamo niente manco del rev.mo Salzburgense, il quale certo,
                    anchora lui doveria far la sua parte, havendoli S. A. a instantia di S. S.tà, si
                    benignamente, offerto il suo brazo ausiliare. <note xml:id="FN3_00130_04"
                        type="footnote">Siehe Nr. 86. 87, 148. Diesbezügliche Breven an Ehzg Ernst
                        vom 5.Dezember 1592 sowie an Eb. von Salzburg und an B. von Gurk vom 20.
                        März 1593 in Arch. Vat. Arm. 44, vol. 38, f. 149r—150r, 263r—264r.</note>. .
                    .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
