<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00286">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-08-04" n="1">1594-08-04</title>
                <title level="a">286. Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 August 4</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 228r—229r, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 297—299; Roberg, Türkenkrieg QFIAB 66, 248
                            ff.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00286">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1594-08-04" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2849483">Regensburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00285.xml"
                        >285. Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 Juli 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00287.xml">287.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 August 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00284.xml">284. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juli 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00288.xml">288. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 August 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Sinan Pascha überlegen im Felde, wartet auf Belagerung von Raab oder Pápa bis zur
                    Vereinigung mit den auf Budapest vorrückenden Tataren. Mehrere Punkte der
                    kaiserlichen Proposition erledigt, andere, darunter die Überarbeitung der
                    Reichsmatrikel, den ständigen Deputierten übertragen. Gravamina der
                    Protestanten. Abreise von Württemberg, Mainz, Trier, Salzburg und Bayern.
                    Dauernder Regen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="286">Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 August 4</head>
            <div>
                <p>Non posso scriver cossa certa a V. S. Ill.ma d’Hungaria, non intendosi altro, se
                    non che il Sinam bassa è potentissimo in campagna, senza fallo con vasti
                    dissegni, ma speriamo in Dio, che S. M.tà lo confondarà et ci donarà finalmente
                    vittoria. Le spie referivano, che deliberava, se dovesse ossediar laurino o
                        Papa;<note xml:id="FN3_00286_01" type="footnote">Siehe Nr. 284.</note>basta
                    che fin alli 27 del passato non l’haveva fatto, manco altra cossa di momento, ma
                    stava fermo aspettando i tartari, consumando la vittuvaglia senza proposito. Li
                    detti tartari tiravano verso Buda per congiongersi con lui, et facevano gran
                    danno, <note xml:id="FN3_00286_02" type="footnote">Siehe Nr. 270, 276,
                        284.</note>et si vuol dire, chel cancelliere de Polonia<note
                        xml:id="FN3_00286_03" type="footnote"> Jan Zamoyski, Großkanzler von Polen
                        1578—1605: Jacov, Balcani, 280.</note>et il Transilvano<note
                        xml:id="FN3_00286_04" type="footnote"> Sigismund Báthory, Fürst von
                        Siebenbürgen.</note>li seguitavano per <pb xml:id="P3_0000364"/>profligarli.
                    Cossì anchora non manchano, che dicono chel general Tieffenbach li habbia rotto,
                    ma non ne habbiamo certeza. Questo è vero, che un sig. principale, Francesco
                    Balassa, chiamato, mandò fin a 300 pedoni a veder, se li potessero far qualche
                    danno, et fecero assai per il picol numero suo, ma una grand quantità d’essi
                    tartari si messe a perseguitarli, et li caciarono quasi fin al castello di detto
                    lor sig., il che egli vedendo uscì dal castello con 20 o tanti cavalli, et li
                    volse soccorer; la disgratia volse, che lo cogliessero anchora et amacessero con
                    tutti i suoi pedoni et a cavalo, che è una grand perdita, essendo egli stato il
                    miglior soldato che quasi in Ungaria si conosceva.</p>
                <p>Nel ultimo assalto di Strigonia, gli fu amazato un fratello, grand valent homo
                    ancora lui. Erano figlioli di quel valoroso hungaro, che nella guerra Sassonica
                    in campo del imperador Carlo V. et imperador Ferdinando di bona memoria bastorno
                    il don Francesco Manriquez de Lasso, stato da poi cavalarizo magior del
                    imperador Massimiliano, grand valent huomo anchora lui.<note
                        xml:id="FN3_00286_05" type="footnote">Pedro Lasso de Castilia.</note>
                </p>
                <p>Il prossimo sabatho si concluse la deliberatione delli ponti nella propositione
                    dietale nel conseglio dei principi, che erano l’aiuto contra il Turco, la
                    manutentione della pace publica, che ha un apendice tocante la pacification di
                    Fiandra. La correttione del processu di iusticia nella camera imperiale a Spira,
                    la moneta, la moderatione delle rate d’alcuni che pretendono d’esser tropo
                    gravati in contribuire. La matricula della quale, come asserisce il phiscale
                    imperial, molti stati furono essenti dalla contribution universale et
                    appropriatisi da questo et l’altro stato o principe del imperio, come è stato
                    fatto con molti contadi, abbatie, monasterii et altri stati, che erano immediate
                    sotoposti al imperio et universal contributioni, ma hora sono ingionti da questo
                    et quello, al quale pagano il doppio et lui non lo contribuisce al imperio, ma
                    in suo usu proprio, et finalmente alcune contentiose sessioni tra i stati. Le
                    qual cosse quatro ultime furono in summa differite a miglior comodità, per esser
                    acommodati dalla ordinaria deputatione alla quale hereditariamente sono deputati
                    XXIV stati et la casa d’Austria per dirretrice dei negocii. Li protestanti
                    s’ingegnavano forte essendo fra il numero predetto più catholici che lutherani
                    che si mettessero o deputassero d’una religione tanti quanti dell’altra, ma non
                    li hanno ottenuto. Adesso ho di andar nella congregatione universale, cioè dei
                    elettori, principi, altri stati et delle terre ove prima elettori ci referirano
                    le lor ressolutioni, poi noi le nostre a loro, et ultimamente noi insieme le
                    nostre alle terre, sì come si fanno sempre in diversi logi separatamente tre
                    conseglii, quel delli elettori, delli principi,<pb xml:id="P3_0000365"/>
                    vescovi, prelati, conti et barroni, che convengono nel secondo consiglio, et le
                    terre nel terzo. Et quando hanno concluso qualche cossa si raunano et se la
                    referiscono et conferiscono. Siamo stati insieme, et habiamo ascultato tutte le
                    scritture, et cossì da nostra parte speditosi nelle cosse della dieta. Hora non
                    mancharà altro se non, che S. M.tà la concluda et publichi il recessu. <note
                        xml:id="FN3_00286_06" type="footnote"/>Con che la potrà tardar alquanto per
                    haver molte cosse delle parte in particular che tutte supplicano forte per
                    resposta et ressolutione. Sì come anchora la nostra confutatione dei gravami dei
                    protestanti non fu data a S. M.tà che però si farà questi dì, et poi S. M.tà la
                    darà a essi protestanti essortandoli a viver pacificamente et non gravar i
                    catholici contra la pace publica. <note xml:id="FN3_00286_07" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 279.</note>
                </p>
                <p>Quel de Wirtenberga parte hoggi, Mogunza et Treviri domane.</p>
                <p>D’Hungaria niente. Il che tengo più presto poi bon che cativo segno. Qui habbiam
                    continua piogia.</p>
                <p>Salzburg et Baviera partirono doman’otto . . .</p>
                <p>Non si sa anchora verso dove partirà S. M.tà Ces. Supplico a V. S. Ill.ma di
                    commandar che l’agionta letera sia ben data al suo vechio et fidel servitor il
                    sig. Patricio.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
