<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00139">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-07-04" n="1">1593-07-04</title>
                <title level="a">139. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Juli 4</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 87rv, Orig.<lb/>Druck: Horvat,
                            Kobenzelovi 188—190.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00139">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-07-04" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00138.xml"
                        >138. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Juli 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00140.xml">140. B.
                        von Laibach an Aldobrandini - Laibach, 1593 Juli 4</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00136.xml">136. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Juni 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00141.xml">141. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Wien, 1593 Juli 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Relation über Sieg bei Sisak. Hochwasser verhindert Angriff auf Petrinja. Reise
                    nach Wien zu Gesprächen mit Ehzg Ernst. Probleme der Uskoken mit Venezianern,
                    Türken und Albanern. Schwierigkeiten mit Benefizium in Pisino.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="139">Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Juli 4</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000191"/>
                <p>Mando a V. S. Ill.ma la particular relatione della vittoria che i dì passati per
                    la gratia d’Idio habbiamo ottenuto contra il Turco.<note xml:id="FN3_00139_01"
                        type="footnote">Relation über den am 22. Juni 1593 bei Sisak errungenen Sieg
                        an Ehzg Ernst von seinem Kommissar Ruprecht von Eggenberg vom 24. Juni
                        ebenda f. 89rv und von Thomas Erdödy, Banus von Kroatien, vom 23. Juni
                        ebenda f. 90r: Hammer-Purgstall IV, 218 f. Loebl 767 ff.; Niederkorn
                        10.</note>Ma appresso gli do la cattiva nova, cioè, che i nostri per le
                    grand inundationi et smisuratissimo fango non potero condur l’artellaria sotto
                    Petrigna, et per ciò, sono stati sforzati di retirarsi senza far nulla, trovando
                    i turchi alla defesa animosissimi, Hora faciamo tutte le possibil provisione,
                    accioché quanto prima si possa ritornar a detta Petrigna, per espugnarla, che
                    Dio benedetto conceda. Amen.</p>
                <p>Il ser.mo arciduca Ernesto s’aspetta a Vienna luni o marti, et ha già scritto a
                    noi suoi conseglieri di stato, che quanto prima si conferiamo da S. A., come
                    son’io per fare postdomane, piacendo a S. D. M.tà. Da lì poi scriverò a V. S.
                    Ill.ma quello che occorrerà.<note xml:id="FN3_00139_02" type="footnote">Siehe
                        Nr. 141.</note>
                </p>
                <p>L’argomento, che V. S. Ill.ma toca nelle sue dei 19 del passato,<note
                        xml:id="FN3_00139_03" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>militari a
                    forte, s’i turchi al tempo della fattione sequita fra loro, il Tiepolo et nostro
                    general o governator di Segna <note xml:id="FN3_00139_04" type="footnote">Georg
                        von Lenkovich.</note>, stavano quieti et pacifici, ma havendo pochi giorni
                    inanzi scorso la campagna di Sagrabia, item sin quasi alla muraglia di Segna et
                    fatto alli nostri innumerabili danni, spero che intendo S. S.tà et V. S. Ill.ma
                    tal presuposito, che le saranno anchora di parere, che detto governatore haveria
                    meritato castigo sufferendo il tutto dalli turchi et non contracambiandoli in
                    qualche parte, come una dona vechia, et non vietandoli ciò S. M.tà Ces., anzi
                    concedendoglielo la pacificatione col Turco espressamente. Et se ben ciò non
                    fosse, che stranea et terribil cossa saria, che ne anco si potriamo defender più
                    de turchi mentre ci fanno ogni giorno cossì grand danni. Et se gli albanesi anco
                    in <pb xml:id="P3_0000192"/>terra di S. M.tà Ces. hanno di essere contra di noi
                    a favor de turchi, dicalo il diservitio di tutta la christianità et se peggio
                    puo esser, che veder congiunti i christiani con turchi contra di noi, cossa pur
                    inaudita, et che da S. S.tà nostro padre et pastor comune sommamente doveria
                    esser repressa. Come non dubito ponto, che S. S.tà lo faria, venendoli fatta
                    qualche indolentia. <note xml:id="FN3_00139_05" type="footnote">Siehe Nr.
                        128.</note>
                </p>
                <p>Venendo inanzi al negozio del don Francesco Prumnacher lo favorirò à tutto mio
                    potere, et ringratio V. S. Ill.ma, che si è dignata di favorirmi con i suoi
                    comandamenti una volta, facialo più spesso, che sempre promptissimamente sarà da
                    me obedita et servita con estrema fede et diligentia.</p>
                <p>Non ho mancato d’informarmi in che termini si ritrovi il negocio tocante
                    l’Anthonio Zara et il beneficio di S. Maria nella chiesa di Pisino, et mi vien
                    detto per certo, essere vero chel detto di Zara fu privato dal mons. Parentino
                    di detto beneficio, ma essendo ricorso dal sig. patriarcha et havendosi purgato
                    dell’imputazioni impostegli, fu restituito al beneficio con non so che pena
                    pecuniaria dal sig. patriarcha o suo vicario di maniera, chel don Francesco
                    Prumnacher non potrà haver il suo intento manco la mente di S. S.tà al suo
                    effetto, altramente io l’haveria procurato a tutto mio potere per servir a V. S.
                    Ill.ma. . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
