<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00276">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-07-05" n="1">1594-07-05</title>
                <title level="a">276. Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juli 5</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 219r, Orig.<lb/>Druck: Horvat,
                            Kobenzelovi 286 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00276">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1594-07-05" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2849483">Regensburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00275.xml"
                        >275. Ehzgin Maria an Kardinalinquisitor - Graz, 1594 Juli 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00277.xml">277.
                        Avvisi aus Graz - Graz, 1594 Juli 10</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00274.xml">274. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juli 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00278.xml">278. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juli 14</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bewilligung der Türkenhilfe. Protestantische Religionsbeschwerden. Ehzg Matthias
                    hat Gran aufgegeben. Bestätigung des Postempfanges. Tatarengefahr.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="276">Kobenzl an Aldobrandini - Regensburg, 1594 Juli 5</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000349"/>
                <p>Hoggi alli 5 di luglio furono a S. M.tà Ces. promessi in 6 anni 84 mesi d’aiuto.
                    Cossa che non fu mai a nissun imperator concessa, et che importa molti millioni
                    di fiorini.<note xml:id="FN3_00276_01" type="footnote">Ein Römermonat,
                        außerordentliche Kriegssteuer in Ablöse der ritterlichen Pflichtdienste, für
                        den geplanten Romzug Karls V. 1521 beschlossen, betrug 128.000
                    fl.</note>Domani si farà la congregatione di tutto l’imperio, si farà relatione
                    d’un conseglio al altro di tal ressolutione, et poi la si significarà per nome
                    di tutti a S. M.tà con dirli chiaramente che non si li concederà più un
                    quatrino, et però teniamo la dieta per meza spedita.</p>
                <p>Li protestanti hanno sporto a S. M.tà Ces. una soma quasi di gravami spirituali o
                    in religione.<note xml:id="FN3_00276_02" type="footnote">Siehe Nr. 278,
                        279.</note>S. M.tà l’ha mandato al cancellier di Mogunza per intender il
                    parer dei catholici intorno. S. S. Ill.ma ci ha fatto dire, che la darà a
                    descriver, et che poi ne ragionarà con i catholici.</p>
                <p>Il che si fa hora, cioè la descritione, et sta settemana anchora si deliberarà la
                    cossa. M’ingegnarò di darne qualche reguaglio o sagio a V. S. Ill.ma. Intendo da
                    molti catholici, che noi habbiamo sempre d’addure duo gravami, che si fanno a
                    noi contra uno di loro; V. S. Ill.ma et S. S.tà non dubiti ponto di qualche
                    preiudicio. Io trovo li catholici tutti ben animati et coragiosi.</p>
                <p>Hebbi hogi la di V. S. Ill.ma dei 18 di questo,<note xml:id="FN3_00276_03"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>et l’acuso solamente per i tartari,
                        <note xml:id="FN3_00276_04" type="footnote">Siehe Nr. 270.</note>che si
                    tengono qui ancora per confusi. Dio li confunda tutti. Questo è certissimo che
                    in Ungaria non si dubita di loro. Qui è sparsa voce, che l’arciduca habbia
                    abandonata Strigonio. Io non lo credo non scrivendo me lo né il sig. P.U. né
                    l’hospite Vienese. <note xml:id="FN3_00276_05" type="footnote"
                        >Hofkriegsratspräsident David Ungnad und der Vertreter des Papstes in Wien
                        Wolf Unverzagt.</note>Ma questo correndo (?) ben, che S. A. è passata il
                    Danubio per esser più sigura dai turchi, <note xml:id="FN3_00276_06"
                        type="footnote">Siehe Nr. 266.</note>et per l’ossedio di Cokara, che è di
                    rimpeto a Strigonio, et sì vicino, che dandoli i nostri l’assalto quelli de
                    Cokara li tirano delle canonate et gli <pb xml:id="P3_0000350"/>fanno grand
                    danno. Fra breve haverà l’arciduca fin a 10 milla huomini freski . . .</p>
                <p>Hoggi alli 6 di luglio conferirono i consegli le lor ressolutioni tocanti l’aiuto
                    contra il Turco, et i elettori non hanno voluto conceder più d’80 mesi cossì il
                    nostro conseglio ha fatto il medessimo. Strigonia è di fatto abandonata.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
