<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00316">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1595-01-26" n="1">1595-01-26</title>
                <title level="a">316. Portia an Eb. von Mailand - Feldkirch, 1595 Januar 26</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Bibl. Ambr. G. 169 Inf. F.F. 152v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00316">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1595-01-26" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2779674">Feldkirch</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119139170">Borromeo, Federico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_036">Borromeo,
                        Federico - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00315.xml"
                        >315. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Januar 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00317.xml">317.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Januar 28</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_036" target="L3_00090.xml">90. Portia an Federico
                        Borromeo - Mühldorf, 1593 Februar 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bei Visitation des Bischofs von Chur große Unordnung festgestellt. Zahlreiche
                    unerlaubte Ehedispensen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="316">Portia an Eb. von Mailand - Feldkirch, 1595 Januar 26</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000391"/>
                <p>Havendo io secondo il commandamento che haverò dalla S.tà di N. S. visitato il
                    vescovo di Curia<note xml:id="FN3_00316_01" type="footnote">Hzg Friedrich von
                        Württemberg verwaltete die Grafschaft Mömpelgard an der Grenze zu Burgund,
                        die ein idealer Zufluchtsort der Hugenotten und ihr Treffpunkt mit deutschen
                        Freunden geworden war.</note>et anco considero il stato della sua diocese
                    tra molti disordine che si son trovati, l’uno è stato, ch’egli ha dispensato con
                    molti de suoi diocesani che hanno contratto matrimonii in 3° et 4° grado, <note
                        xml:id="FN3_00316_02" type="footnote">Hzg Friedrich wird von Kobenzl als
                        derb und hochmütig geschildert: Nr. 278.</note>asserendo nelle dispense,
                    come V. S. Ill.ma vedrà dalla copia d’una che le mando, <note
                        xml:id="FN3_00316_03" type="footnote">Siehe Nr. 322.</note>d’haverne breve
                    da S. B.ne che non si è poi trovato esser vero, et perché nel domandar’ io la
                    ragione di questo fatto il medemo vescovo m’ha mostrato alcune lettere scrittele
                    di Roma, tra le quali è una, com’ io credo, di V. S. Ill.ma, se ben la
                    sottoscrittione non è stata mai ben letta né intesa da lui come quello che non
                    ha molto prattica di carattere italiano, ma solo riccevuta et conservata per
                    lettera d’un cardinale, avvenuto forsi anco per non haver uso de tener
                    secretario, come ne meno d’haver capellano che è forsi peggio, et con tutto
                    ch’ella sia stata mal trattata, l’ho però io assai facilmente conosciuta per
                    lettera de V. S. Ill.ma, della quale le mando anco la copia, <note
                        xml:id="FN3_00316_04" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>affinché
                    venendo per nome del suddetto vescovo alcuno a scusar questo fatto delle
                    dispense, V. S. Ill.ma sappi che l’error suo è in haver dispensato con molti
                    della sua diocesi nella Val Venusta, Tesina, et nella parte di Germania che è
                    sottoposta all’arciduca et che non si tratta di quelle concessele da V. S.
                    Ill.ma per nome de Nostro Sig.re, essendo quelle, com’io credo, della diocesi di
                    Como in Valtellina, et giustificate a bastanza con l’auttorità di V. S. Ill.ma,
                    alla quale ho giudicato convenirmesi significar tutto questo, sì per
                    l’osservanza et devotione ch’io professo in ogni luogo et occasione al nome di
                    lei, come anche per non haver scritto cosa alcuna di questo particolare a
                    palazzo, non parendomi necessario, se non quanto alcuno volesse coprir le molte
                    dispense fatte dal vescovo, con segne di molta avaritia, con la lettera di V. S.
                    Ill.ma, la quale si degnarà di dechiararlo, occorrendo che la materia venghi in
                    Congregatione che altrimenti forsi non sarà necessario, et con questo
                    supplicandola a degnarsi d’havermi per quell’antico et devoto servitore che sono
                    all’Ill.ma sua persona et casa . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
