<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00104">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-03-27" n="1">1593-03-27</title>
                <title level="a">104. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 März 27</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 49 a, f. 38r—39r, Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00104">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1593-03-27" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00103.xml"
                        >103. Kobenzl an Adobrandini - Klagenfurt, 1593 März 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00105.xml">105.
                        Klemens VIII. an Ferdinand II. - Rom, 1593 März 27</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00102.xml">102. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1593 März 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00108.xml">108. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1593 April 3</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Papst lobt Portias Vorgehen in Eichstätt. Nachrichten über Straßburg. Auftrag zur
                    Beilegung der Differenzen zwischen Bischof von Passau und Kanonikus Arzt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="104">Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 März 27</head>
            <div>
                <p>Ho poco che rispondere alle lettere di V. S. Rev.ma degli otto di Eistadio,<note
                        xml:id="FN3_00104_01" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>senonché N. S.
                    loda la diligenza et la buona cura da lei usata per emendare i disordini de
                    quella chiesa, et la mala vita de canonici, sopraché il partito da lei proposto
                    di procedere contra di loro con più rigore di quello si è fatto per l’adietro
                    affine d’instabilitarli almeno al conseguimento della maggiore dignità pareria
                    buonissimo; <note xml:id="FN3_00104_02" type="footnote">Vgl. Nr. 91, 98,
                        99.</note>se non ha<pb xml:id="P3_0000154"/>vesse congiunto il dubbio di
                    qualche seditione per essere il male tanto commune e tanto radicato, pure vi si
                    farà qualche consideratione et s’aspettaranno altre lettere da lei per
                    determinare quel che più convenga non solo alla chiesa d’Eistadio, ma alle altre
                    ancora che sono inferme del medesimo male.</p>
                <p>Gli avvisi delle cose di Argentina et di quella impiastrata concordia non si sono
                    havuti d’altra parte, né appena paiono verisimili, ma si vedono in cotesti paesi
                    tante altre stravaganze che ne anco questa è impossibile.<note
                        xml:id="FN3_00104_03" type="footnote">Der Kampf um Straßburg wurde im
                        Februar 1593 durch einen Vertrag beendet, der die einstweilige Teilung des
                        Bistums zwischen Kardinal Karl von Lothringen und Johann Georg von
                        Brandenburg vorsah: Hirn II 208 ff.; Pastor XI 235 f.; unten Nr.
                    266.</note></p>
                <p>Con le precedenti scrissi a V. S. Rev.ma l’instanza fatta dal vescovo di Possa
                    perché ella si transferisse in quella città a terminare la differenza del
                    canonico di Artz il che piacque a N. S. di concedere in modo però che ’l
                    canonico potesse havere per se et per li suoi ogni sicurezza conveniente et che
                    quando pure non volesse contentarsi di quel luogo ella potesse eleggerne
                    un’altro vicino a Possa commodo al vescovo et non sospetto al canonico. Mi
                    persuado che senz’altro ella si trasferirà a quella parte et lascierà buon
                    ordine in Baviera per dove s’indrizeranno le seguenti lettere che potriano
                    portare a V. S. Rev.ma nuove commissioni da esseguirsi non lontani da quella
                    contrada . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
