<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00122">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-05-17" n="1">1593-05-17</title>
                <title level="a">122. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Mai 17</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 64rv, Orig.<lb/>Druck: Horvat,
                            Kobenzelovi 174 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00122">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-05-17" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00121.xml"
                        >121. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Mai 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00123.xml">123.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Mai 22</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00120.xml">120. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Mai 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00124.xml">124. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Mai 24</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Botschafter Harrach auf der Reise nach Rom in Graz. Meuterei im Regiment Raitenau
                    niedergeschlagen. Ehrengeschenke für Sultan bereit; als Überbringer Baron Popel
                    von Lobkowitz bestimmt. Pascha von Bosnien verdächtig ruhig; soll Auftrag zum
                    Ausbau von Petrinja haben. Ehzg Ernst auf dem Weg nach Prag in Kaiser
                    Ebersdorf.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="122">Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Mai 17</head>
            <div>
                <p>Il sig. de Harach è finalmente comparso l’altro hieri per baciar la manu qui,
                    alla ser.ma arciduchessa, et se ne è retornato a Pruk sulla Mura, di dove poi si
                    tirarà verso Karinthia et Italia, sperando di voler esser a Roma circa il
                    principio di giugno<note xml:id="FN3_00122_01" type="footnote">Siehe Nr. 115,
                        128.</note>. Conduce seco la moglie et molta famiglia, che lo costarà assai.
                    Intendo che dissegna di visitar il Grand Duca <note xml:id="FN3_00122_02"
                        type="footnote">Ferdinand de’Medici, 1587—1609 Großherzog der Toskana; siehe
                        Nr. 126.</note>, se bene non ha commission alcuna per S. A. Il dottor
                    Rudolpho Corraducio conseglier aulico di S. Mtà Ces. viene seco per far
                    l’oratione nel render obedientia a S.Stà, et poi retornarà subito al suo
                    officio.</p>
                <p>Il regimento del Ratenau, padre del sig. arcivescovo di Salzburgo, s’amutinò
                    questi giorni a Zagrabia. Pose in ferri il lor logotenente magior et scominciò a
                    marchiar verso queste bande, non li piacendo più i confini contra il Turco, con
                    bandere spiegate, conducendo seco a piedi il logotenente. Il che havendo inteso
                    il comissario di S. A., raunò subito i cavalli legieri croati, item il conte de
                    Monte Cucullo et altri soldati anchora. Et li sequitò un bon pezo. Et havendo lì
                    per certo compendio preocupato un ponte, che dovevano passar, et volendoli dar
                    adosso, scominciarono a parlamentar et domandar grazia, la quale havendo
                    ottenuta, liberarono subito il logotenente, giurandoli di novo l’obedientia, et
                    retornarono seco alle sue stationi. Hora haveriano bisogna d’un Apio Claudio,
                    che li decimasse et ne impicasse alcune dozene, in terror et essempio
                    d’altri.</p>
                <pb xml:id="P3_0000171"/>
                <p>Ho da buon luogo, che a Vienna i doi presenti debiti al Turco, si metano in
                    ordine, in grand diligentia. Et che li quatro navigli, che l’hanno da condure,
                    siano già in ordine, cossì anche già deputato l’ambasciatore, che li condurà, un
                    Popelio barron bohemo<note xml:id="FN3_00122_03" type="footnote">Siehe Nr. 106,
                        126.</note>.</p>
                <p>Il bassa in Bosna è hora pacifico, et si dice, che ha commissione d’agrandire
                    Petrina, et fortificarla meglio. Io temo più quando è cossì quieto, che quando
                    fa strepito.</p>
                <p>Il ser.mo arciduca Ernesto arrivò bene et con salute a Ebersdorff, il più bel
                    luogo de diporto, che ha l’imperatore in Austria, doi legue sotto Vienna, verso
                    Hungaria. Scrivono che partirà mercore prossimo verso Praga<note
                        xml:id="FN3_00122_04" type="footnote">Siehe Nr. 124, 128.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
