<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00251">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1594-04-22" n="1">1594-04-22</title>
				<title level="a">251. Benni an die Kardinäle der Inquisition - Görz, 1594 April
					22</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/1100083251">Bennio, Francesco</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
								Heinz</persName>
							<persName>Rainer Christian</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
							Kobenzl; 1592-1595</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>2001</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
									in Rom</orgName>
								<persName>Bösel Richard</persName>
								<persName>Fillitz Hermann</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
							Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68B, f. 142r—145v,
							Kopie.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L3_00251">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1100083251">Bennio, Francesco</persName>
					<date when="1594-04-22" n="1"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/3175986">Gorizia</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00250.xml"
						>250. Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 April 16</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00252.xml">252.
						Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 April 23</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Bitte um den innerösterreichischen Verhältnissen angepasste neue Fakultäten.
					Zusammenarbeit mit weltlichen und kirchlichen Stellen nicht problemlos.
					Zahlreiche italienische Häretiker in Villach. Strenges Einschreiten gegen
					Ablassmissbrauch in Gradisca.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="251">Benni an die Kardinäle der Inquisition - Görz, 1594 April 22</head>
			<div>
				<p>Sin che non habbi hauto incaminato tutti i negotii che dalle SS. VV. Ill.me et
					R.me mi furono commessi non ho voluto tediarle col scriverli.<note
						xml:id="FN3_00251_01" type="footnote">Siehe Nr. 7, 16, 61, 62, 185,
						186.</note>Hora che le posso intieramente informare di quanto occorre per la
					provisione di questi infelici infetti paesi con ogni brevità, <note
						xml:id="FN3_00251_02" type="footnote">Siehe Nr. 197, 198.</note>et humiltà
					gli dirò.</p>
				<p>Ho predicato questa passata quaressima qui in Goritia, et ho posto ogni mio
					sforzo in sradicare l’heresie scoperte et scoprire quelle, che per molti anni
					sono state nascoste et (bontà del Sig. Iddio) molti e molti hano connosciuta la
					verità. Quanto a libri dannati ho prima come predicatore voluto persuaderli a
					presentarmeli avanti, che come deputato a questo gli lo commandi da veri
					cattholici son stato obedito sendone stato presentati non pochi, ma gli
					ecclesiastici peggiori delli altri se ne ridono volendo <pb xml:id="P3_0000317"
					/>abusare ogni mia amorevolezza. Vado tuttavia tentando se gli posso riddure a
					la obedienza con parole santissime et senza usare la forza dell’autorità, il che
					facilmente farei, ma gli ecclesiastici grossi (per dir così) sostengono i
					minuti. Non manco d’usar ogni charità, ma gli par strano scoprire le sue
					bruttezze ad un frate.</p>
				<p>Sin hora non ho parlato ne in publico ne in privato di facultà alcuna con tutto
					ciò si sa da per tutto sin alla Corte né mi maraviglio perché non mancano da per
					tutto spie e relatori a questi nemici d’Iddio. Ho hauto molte lettere da veri
					cattholici sì italiani come todeschi de’ diversi luoghi, che sentono molto
					contento che N. S. e questa s. congregatione vogli provedere alla temerità de’
					questi fugitivi italiani maggior parte sfratati e spretati<note
						xml:id="FN3_00251_03" type="footnote">Siehe Nr. 34, 62.</note>e medicare
					questi miseri paesi dalla infirmità di che si trovano gravati per la retensione
					de’libri heretici; <note xml:id="FN3_00251_04" type="footnote">Dedic,
						Verbreitung 433 ff.</note>, ma gli finti cattholici ingannatori de’ questi
					religiosi prencipi e i nostri ecclesiastici non sentono volontieri che si trovi
					qui facultà alcuna in questi paesi, avedendosi, che a poco a poco si va
					introducendo il foro della inquisitione in queste parti, <note
						xml:id="FN3_00251_05" type="footnote">Die Inquisition wurde in
						Innerösterreich nicht eingeführt.</note>onde per aviso che tengo mi lacerano
					da ogni banda con dire che son autore di queste novità. Ma io intendo quello che
					vogliono dire, prima i cattholici finti temono, che non scuopra la falsità e
					doppiezza loro al suo prencipe ingannato et gli ecclesiastici dubitano non gli
					sia ritirato la briglia qual tengono libera sul collo et fano ciò che gli pare
					non connoscendo superiorità alcuna.</p>
				<p>E’ stato qui et è ancora il r.mo di Lubiana per certe lor diete, col quale ho
					ragionato a longo più e più volte facendoli sapere il desiderio di N. S. e delle
					SS. VV. Ill.mae e R.mae ch’è di riddure queste anime ingannate alla cognitione
					della verità cattholica, et gli ho voluto palesar l’ordine, che tengo costì di
					Roma. Esso R.mo si mostra di buona intentione, et promette darmi ogni favore, ma
					dice che ritrovarò grandi intoppi non havendo il consenso e braccio dal
					prencipe. Io per esperimentare se le parole corrispondono ai fatti gli ho fatto
					instanza vogli procurarmi questo consenso massime per esser egli presidente del
					reggimento di Gratz e viceprencipe.<note xml:id="FN3_00251_06" type="footnote"
						>Johann Tautscher, Bischof von Laibach, war 1585—1596 auch Statthalter von
						Innerösterreich: Thiel, Zentralverwaltung, 205.</note>Ha detto, che lo farà,
					ma che desidera vedere l’ordine che tengo di Roma, gli ho detto, che ho una
					lettera, che mi serve per patente, dice che loda la lettera di commissione
					scrittami dalle SS. VV. Ill.mae e R.mae sia fatta in patente per poterla
					mostrare all’arciduca et farla sottoscrivere la qual patente se mi sarà admessa
					risulterà in gran <pb xml:id="P3_0000318"/>servigio della S. Sede apostolica e
					salute d’infinite anime, perché sarà un mezzo foro d’inquisitione non mai più
					admesso in queste parti et si sostentarano i cattholici et affrenarano gli
					heretici.</p>
				<p>Caso, che paresse alle SS. VV. Ill.mae et R.mae far riddure la lettera delle
					facultà concessami in patente, son sforzato come informatissimo della natura de’
					prencipi, delle qualità de’ paesi e dello stato de’ popoli dire et esporli
					humilmente, questo per aviso non solo di mio parere ma de’ tutti i nobili veri
					cattholici, che intorno a ciò con ogni pietà e discorso mi hano ragionato e
					consigliato.</p>
				<p>In prima sì come ancor dice la lettera, la patente mi si conceda per tutte le
					provintie sottoposte ai ser.mi arciduchi d’Austria, ma in questo modo, che nelle
					provintie di la dai monti possa amorevolmente et con ogni charità rivedere i
					libri prohibiti che mi sarano presentati da laici, censurarli et abbrusciarli;
					ma a religiosi sì secolari come regolari gli li possa levare et occorrendo possa
					contra di essi adoprare le facultà ordinarie et non occorre in essa patente
					nominare niente di processare quelli a quali sarano trovati simili libri, perché
					si darebbe ombra a gli ombrosi, ma io saprò benissimo quello havrò da fare in
					virtù della lettera che tengo. Nei paesi li qua dai monti confinanti all’Italia
					pur sottoposti ai ser.mi possa astringere con le solite facultà non solo
					religiosi, secolari e regolari, ma ancora semplici secolari, a darmi i libri da
					rivedersi, né meno bisogna toccar di processo ma bene però farò quel tanto
					dovrò; tutte queste istesse facultà mi sono ancor concessa nella lettera ma non
					vi è distintione di qua dai monti, e di là dai monti, qual giudico molto
					neccessaria et vi è di più nella lettera che deva formar processo contra i
					rettinenti libri prohibiti, qual particola lodo si leva per adesso; et se bene
					parlo contra di me poiché mi si scema l’autorità già concessami, nondimeno sta
					ben così perché paulatim subiit aratia taurus.</p>
				<p>Quanto all’altra facultà che dalle SS. VV. Ill.me e R.me mi vien concessa, che mi
					possa informare d’heretici o sospetti a darne informatione costà a Roma, questo
					sta tutto bene, ma si giudica più espediente che dica, che mi si concede facultà
					di potermi informare delli heretici italiani fuggiti d’Italia per causa di fede,
					sfratati e spretati diventati apostati, et hauta tal informatione ne deva subito
					dar aviso sotto sigillo a Roma et al ser.mo arciducha acciò se gli faccia la
					debita provisione.<note xml:id="FN3_00251_07" type="footnote">Ehzg Maximilian
						verweigerte die Überstellung des in Laibach gefangengenommenen italienischen
						Häretikers Alessandrino nach Rom: Nr. 185.</note>Questo è il parer mio e de’
					molti signori cattholici et si spera la cosa sia per riuscire secondo il nostro
					desiderio il che se sarà vedrano un’evidente miglioramento, et certo giudico
					necessario pigliar le cose con bella <pb xml:id="P3_0000319"/>maniera e
					destrezza, perché son sicuro che otterremo ogni cosa se ben ancora son
					certissimo che non mancarano i finti cattholici ritirare indietro questa santa
					opera e corrompere le menti de’ questi religiosissimi prencipi come fecero in
					persuadere quel buon arciduca Carlo a concedere l’erettioni delle abhominevoli
					sinagoghe (per non di chiese) d’heretici con danno de’tante anime e ciò fu
					conseglio de’ nostri finti cattholici, il caso è chiaro e basta.</p>
				<p>La domenica passata in Albis<note xml:id="FN3_00251_08" type="footnote">7. April
						1594.</note>sendo pur qui in Goritia fui avisato da Gradisca come in una
					publica fiera, che lì in tal giorno si fa, era salito in banco un certo
					ciarlatano e dopo molte cantilene havea venduto un gran numero di corone con
					certe cartelle dov’era IHS et publicava una indulgenza di 60 anni dicendo, che
					haveva tal autorità di publicarla, concederla e venderla dalla S.tà di N. S..
					Subito me ne volai a Gradisca, feci solenne instanza a quei signori con buone
					proteste, quali signori veramente sono cattholici et a mia instanza lo fecero
					prendere, volsero che foss’io che l’essaminasse, il che feci in presenza loro e
					trovai esser la verità, che lui havea publicato queste indulgenze. Dimandò
					perdono mille volte dicendo haverlo fatto per povertà. Formato il processo senza
					altro intermediò per dar essempio agli altri di commune parere lo facessimo
					mettere nella publica berlina ben incathenato nel mezzo della fiera et gli lo
					feci stare cinque hore trastallo de’ fanciulli et subito feci gridare, chi
					havesse comprato simili corone e cartelle me le dovessero portare sendo loro
					stato ingannati; il che fu fatto. Levato dalla berlina gli feci levare tutte le
					scatole dov’erano più di mille corone et altre tante di quelle cartelle et darli
					tempo doe hore da uscire fuori dai stati archiducali bandendolo questi signori
					con tal clausula, che se mai sarà ritrovato nei sopradetti stati sia posto in
					galea per anni cinque, così è notato l’atto. Parmi ill.mi e r.mi signori
					habbiamo quadagnato assai, che pur ho essercitato giurisdittione, cosa insolita
					se ben con intervento loro non importa non hano fatto senza di me et io son
					stato capo. Questo scelerato è italiano.</p>
				<p>Dal p. priore di S. Agostino di Gratz mi è stato mandato un processo di cui ne
					mando la copia insieme con la sua lettera qui alligata<note
						xml:id="FN3_00251_09" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>che contiene un
					brutto eccesso commesso gli anni passati da un frate pur agostiniano come
					vedrano nella terra di Frinstinfelt <note xml:id="FN3_00251_10" type="footnote"
						>Fürstenfeld.</note>in Stiria. Direi che per esser publico e notorio il
					fatto, che sarebbe bene se gli facesse provisione castigando chi ha errato, però
					se mi commetterano, che riveg<pb xml:id="P3_0000320"/>gia questa causa per
					chiarir meglio la verità lo farò et avisarò del tutto. Loderei però che
					constituessero in questo fatto per mio collega il sopradetto priore di Gratz
					come meglio informato di tal delitto, et certo è padre di buona vita et molta
					edificatione. Farano vedere il processo e lettera e poi dirano il lor parere a
					quello in tutto e per tutto rimmettendomi.</p>
				<p>Nelle facultà che dalle SS. VV. Ill.me e R.me mi vengono concesse non si
					specifica se mi sia concesso, che possi assolvere in foro conscientiae gli
					heretici penitenti, ancor ché dalla lettera perché si avessi simil facoltà di
					cui anco ne feci parola con N. S. non dimeno non ho voluto assolver alcuno, che
					a me sia riccorso per tal assoluttione sinché più chiaramente da loro non mi sia
					concessa simil facultà. Fra molti che a me sono riccorsi ve ne sono doi di
						Villach,<note xml:id="FN3_00251_11" type="footnote">Siehe Nr. 218; J.
						Rainer, Heinrichs III. Flucht von Polen, über Wien, Villach und Venedig nach
						Frankreich, 35. Jb. der Stadt Villach, 1988.</note>terra più pestifera di
					qual si vogli altra di Carinthia, quali sono stato riddotti alla verità e
					condotti a me da certi nostri mercanti Ariminesi, i quali in quelle parti
					praticano per la mercantia del ferro. Questi istessi mercanti mi acusano de
					molti audamenti d’heretici et m’hano dato una lista de’ certi italiani sì laici
					come religiosi, che la sono diventati heretici. Dicono che ogni volta fossero
					sicuri di esserle perdonato, che molti si riddurebbono et che loro farebbono
					ogn’opera di condurne molti; a questo non ho voluto dar altra risposta sia che
					non n’habbi dato aviso alle SS. VV. Ill.me e R.me acciò dichino il parer loro.
					Se gli piacerà darmi tal facultà di potere assolvere simili penitenti sarà buon
					fatto, si specifichi nella patente, <note xml:id="FN3_00251_12" type="footnote"
						>Erweiterung der Fakultäten nicht bekannt.</note>acciò l’arciduca,
					vedendola, connosca, che la santa madre chiesa è pietosa et non claudit gremium
					redeunti et certo è necessarissimo fra tutte l’altre cose habbi questa facultà
					perché facendoli indugiare porta pericolo per male persuasioni non si pentino,
					come fece uno l’anno passato, che venendo a me per l’assoluttione, scrissi costà
					et fra tanto se n’andò alla guerra et forsi sarò ritornato al vomito il che
					facilmente non havrebbe fatto, perché l’havrei astretto con la professione della
					fede e giuramento.</p>
				<p>Hora Ill.mi e R.mi Sig. son solo sento che il sig. conte Sigismondo<note
						xml:id="FN3_00251_13" type="footnote">Sigismondo della Torre.</note>per
					tanti negotii, che gli soprastano de questi prencipi, è quasi in continuo moto,
					né per questo mi smarisco o perdo di animo, se bene i finti cattholici e i
					nostri ecclesiastici mi veggiono mal volontieri e, non potendo lacerare il conte
					Sigismondo, lacerano il povero frate. <note xml:id="FN3_00251_14"
						type="footnote">Raimondo della Torre.</note>Io mi rido di loro et mi basta
					il gloria . . . di affaticarmi per l’honor d’Iddio e ripputatione di <pb
						xml:id="P3_0000321"/>questa Santa Sede riccordandomi ben spesso di quello si
					legge de santi apostoli <note xml:id="SN3_00251_a" type="siglum">1 cm Papier
						zerstört.</note>. . . Ibant apostoli gaudentes.</p>
				<p>Ben le pregarò e supplicarò con ogni humiltà, che vedendole SS. VV. Ill.me e R.me
					l’opra et fatica mia esser giovevole et aggradirli, mi voglino corroborare con
					la gratia loro a finché non venga tanto abbassato da finti cattholici che stano
					all’orrechie de’ prencipi e da nostri ecclesiastici poco ecclesiastici. Se anco
					giudicano ogni mia attione dover esser inutile e senza frutto mi scarichino di
					questo peso, che sostener non possei senza l’aiuto loro. In tutto e per tutto mi
					rimetto alla prudenza et santo voler loro . . .</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
