<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00170">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-10-04" n="1">1593-10-04</title>
                <title level="a">170. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Oktober 4</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 119rv, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 217 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00170">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-10-04" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00169.xml"
                        >169. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Oktober 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00171.xml">171.
                        Klemens VIII. an Ferdinand von Tirol - Rom, 1593 Oktober 9</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00167.xml">167. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 September 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00173.xml">173. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Oktober 11</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Glückwünsche zur Kardinalserhebung. Übergabe der Regentschaft von Ehzg Ernst an
                    Ehzg Maximilian. Großwesir lagert bei Veszprém. Trup <pb xml:id="P3_0000225"
                    />penschau in Wien. Bemühen des Kaisers beim Papst um Hilfe gegen Türken auch im
                    Interesse Italiens.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="170">Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Oktober 4</head>
            <div>
                <p>Dio sia benedetto et laudato in eterno che S. S.tà finalmente creato V. S. Ill.ma
                    cardinale come la meritava la prima hora che S. S.tà fu Papa.<note
                        xml:id="FN3_00170_01" type="footnote">Siehe Nr 165 A4.</note>Io pregaro S.
                    D. M.tà che la conservi sana et felice per molti anni et finalmente la essalti
                    anchora alla sede apostolica come speraria di vederlo s’havesse manco trenta
                    anni. Massime essendosi verificato il mio prognostico con la persona di S. S.tà
                    in tal conto. <note xml:id="FN3_00170_02" type="footnote">Cinzio Aldobrandini
                        starb 1610 als Großpönitentiar und als Sign. Iustitiae Praefectus: H. C. IV,
                        4.</note></p>
                <p>Havendo il ser.mo Ernesto resignato il governo di questi paesi al ser.mo
                    Massimiliano, S. A. è partito hoggi verso Vienna. Di dove la pensa poi
                    d’incaminarsi quanto prima verso Fiandra.</p>
                <p>Habbiamo in questo paese una chiesa di nostra Donna chiamata Cella di grandissima
                        devotione.<note xml:id="FN3_00170_03" type="footnote">Maria Zell.</note>Et
                    se bene la sia fuora della strada dieci o dodici legue, niente di meno S. A. la
                    vuole visitar et sia chiamato il suo confessor da Vienna, un jesuita, per poter
                    confessar et riconciliarsi con nostro Sig. Idio.</p>
                <p>L’hospite di S. S.tà a Vienna mi scrive dalli 30 di settembre le seguenti parole:
                    Hieri et hogi habiamo una dapo l’altra posta, chel Sinam bassa l’altro hieri
                    s’era acampato quatro legue da Vesprinio et che dissegna ossediar Canisa, esso
                    Vesprinio et Papa, luogi principali tra il Danubio et la Drava, come V. S.
                    Ill.ma potrà veder ne la agionta delineatione benché grossamente fatta.<note
                        xml:id="FN3_00170_04" type="footnote">Geogr. Skizze ebenda f. 120v, 121r;
                        nach der Skizze lagerte der Großwesir Sinan Pascha östlich von
                        Veszprém.</note></p>
                <p>S. M.tà Ces. fa ogni possibil provisione. Hogi si fa a Vienna la mostra a
                    rassegna d’ottocento cavalli et 1500 pedoni delle cernide. Dalla Austria
                    superior s’aspetano d’hora in hora 1000 archibugieri a piedi cossì s’aspeta di
                    Bohemia, Moravia et Silesia una bona quantità di cavalli, et li nostri
                    dissegnano, essendo tutti raunati, d’assalir il nemico et di combaterlo. S. D.
                    M.tà prosperi et feliciti tal lor dissegni.</p>
                <p>Intendiamo che S. M.tà facia grand instantia a S. S.tà per aiuto contra esso
                    Turco. Essendo io più che certissimo che S. S.tà non mancarà di farlo, prego V.
                    S. Ill.ma affetuosissimamente che in quel caso la voglia recordar S. S.tà che la
                    si recordi dei confini di Croatia, li quali se si <pb xml:id="P3_0000226"
                    />perdessero sariano subito la ruina d’Italia per mar et per terra et però S.
                    S.tà faria il grand beneficio a tutta l’Italia, volendo dar qualche aiuto a S.
                    M.tà Ces. che specialmente lo deputasse per conservatione delli detti confini di
                    Croatia et signanter della forteza Otozaz <note xml:id="FN3_00170_05"
                        type="footnote">Otočac ca. 30 km südöstlich von Zengg/Senj.</note>chiamata,
                    la quale se si perderà, Segna sarà subito del Turco, et lui dapoi potrà scorrer
                    per terra in Friuli et in Istria et per mar tutta la Romagna, Marcha, Abruzo,
                    Puglia et quello che vorà senza alcun impedimento . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
