<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00182">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-11-01" n="2">1593-11-01</title>
                <title level="a">182. B. v. Laibach an Aldobrandini - Laibach, 1593 November
                    1</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119845911">Tavčar, Janez</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68B, f. 92rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00182">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119845911">Tavčar, Janez</persName>
                    <date when="1593-11-01" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3196359">Ljubljana</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_052">Aldobrandini,
                        Cinzio - Tavčar, Janez</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00181.xml"
                        >181. B. v. Laibach an Klemens VIII. - Laibach, 1593 November 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00183.xml">183.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 November 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_052" target="L3_00140.xml">140. B. von Laibach an
                        Aldobrandini - Laibach, 1593 Juli 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_052" target="L3_00206.xml">206. B. v. Laibach an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Dezember 13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ersuchen um Förderung der beim Papst vorgebrachten Bitte um Errichtung eines
                    Jesuitenkollegs in dem seit über 30 Jahren von der Häresie infizierten Laibach.
                    Absicht des erwählten Patriarchen von Aquileia, in Görz ein Jesuitenkolleg zu
                    errichten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="182">B. v. Laibach an Aldobrandini - Laibach, 1593 November 1</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000239"/>
                <p>Quod Ill.ma et Ampliss.ma D. V. praeclaro numinis auspicio et S. D. N. avunculi
                    sui hor pontificali throno et eiusce regimine diuturno dignissime voluntate: et
                    insita sua virtute ac praestantibus meritis ad amplissimam cardinalatus
                    dignitatem ascendent: id ipsum equidem quamplurimorum foelicissima quaeque
                    acclamantium vocem et studia licet posterius accipiens pari favore et
                    congratulatione consector: Dei Opt. Max. piissimam bonitatem deprecans ut hoc
                    honore ad ecclesiae suae decus et ornamentum quam latissime in terris et ad
                    immortalem usque gloriam in coelis aeternum refulgeat.</p>
                <p>Mitto literas ad s.mum supplices quibus paternam s.tis eius opem humiliter
                    imploro ad statum episcopatus mei Labacensis ab haeretica impuritate annis supra
                    XXX. misere affecti et inquinati aliqua ratione repurgandum.<note
                        xml:id="FN3_00182_01" type="footnote">Siehe Nr. 181.</note>Viam et modum rei
                    conficiendae proposui. Si nimirum coenobium Franciscanorum quod Labaci Carniae
                    metropoli prope nostram cathedralem ecclesiam situm ab annis itidem XXX. per
                    unum solum religiosum ex quo fructus vix alii quam circa murorum custodiam
                    enituere hactenus habitatum pro collegio patrum Societatii lesu gratia et
                    concessione papali attribueretur.</p>
                <p>Quae res cum eo serviat, unde per hos viros ad ecclesiae reparationem divinitus
                    missos et donatos, peccata et mores depravati, ob quos iusta ira divinae ultio
                    domi forisque nos coarctat detergerentur, ipsaque sopita propemodum pietas
                    haeresi paulatim eliminata resurgeret: Ideo sollicitare precibus meis suam
                    quoque illam amplitudinem hisce volui quae in hoc pio et glorioso pro domo Die
                    negotio collegii concedendi eoque ex Franciscanorum quasi deserto monasterio
                    erigendi apud S.mum suo patrocinio utique vigoroso mihi prodesse velit. Quamquam
                    vero etiam ill.mus et rev.mus patriarcha Aquilejensis electus cogitet in
                    civitate Gorritiensi quae est Foro Iulii, huiusmodi erigere collegium: cum tamen
                    civitas illa Forumque lulium, adeoque tota Italia per gratiam et benignitatem
                    Dei ab hac pernicie et animarum peste sit immunis hinc autem<pb
                        xml:id="P3_0000240"/> Labaci publicae haereticorum scholae et lutheranismi
                    doctrina vigeat: operae pretium est, ut qua parte potissimum ecclesia laborat,
                    illic strennuos Christi milites succedere quorum virtute omnis procul
                    haereticorum impietas depellatur. <note xml:id="FN3_00182_02" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 34, 35, 131, 185, 206, 251; Loserth FRA II/58, 98.</note>
                </p>
                <p>Quocirca Ill.ma Amp.do V.a ecclesiae populique Labacensis meique amore et gratia
                    hoc quoque apud S.mum sollicitabit obsecro ut Labacum quam Gorritia potius
                    collegio locus designetur. Qua ex re Ill.mae Ampl.nis studio obtenta, sicut
                    magnum episcopatui nostro emolumentum accedet, ita non minimam fructus et meriti
                    huius ubertatem et palmam, sibi ad caeteras laudes apud Deum reponet. Quam etiam
                    ecclesiae columnam firmam et longaevam, ille idem Opt. Max. continuo
                    prosperitatis decursu conservet ac tueatur.</p>
                <p>De monasterii cura Ill.mae Ampl.nis V.rae apud S.mum ubi res erunt saluae:
                    deinceps de dote eiusdem cum apud ser.mum archiducem Maximilianum tum rursus
                    apud S.mum Deo dante pertractabitur.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
