<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00216">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-01-15" n="1">1594-01-15</title>
                <title level="a">216. Klemens VIII. an Ehzg Maximilian - Rom, 1594 Januar 15</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat., Epp. ad Principes vol. 25, f. 240r—241v,
                            Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00216">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</persName>
                    <date when="1594-01-15" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/11880099X">Österreich, Erzherzog, 1558-1618,
                        Maximilian</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_062">Papst, VIII.,
                        Klemens - Österreich, Erzherzog, 1558-1618, Maximilian</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00215.xml"
                        >215. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1594 Januar 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00217.xml">217.
                        Aldobrandini an Portia - 1594 Januar 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_062" target="L3_00246.xml">246. Klemens VIII. an Ehzg
                        Maximilian - Rom, 1594 April 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Patriarch Francesco Barbaro hat für die kommenden Pfingsten eine Diözesansynode
                    in San Daniele ausgeschrieben. Bittet, dass alle Äbte, Pröpste und Priester auch
                    aus dem österreichischen Anteil der Diözese Aquileia ungehindert daran
                    teilnehmen können und keine Schwierigkeiten gemacht werden.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="216">Klemens VIII. an Ehzg Maximilian - Rom, 1594 Januar 15</head>
            <div>
                <p>Dilecte fili. Praestantem nobilitatis tuae pietatem et divini honoris zelum, ita
                    nostrum et perspectum habemus, ut plane nobis persuasum sit, et voluntatem tuam
                    propensam, et officia parata semper fore ad ea promovenda, quae ad Dei gloriam
                    et animarum salutem pertinere nobilitas tua intellexerit, sane a venerabili
                    fratro nostro Francisco vescovo Aquilensi significatum nobis est,<note
                        xml:id="FN3_00216_01" type="footnote">Francesco Barbaro.</note>cupere . . ex
                    suo pastorali munere, diocesanam synodum, ad festum futurae Pentecostes diem
                    celebrare quae frequens sit, ut par est, eoque omnes abbates, praepositi et
                    presbiteri; quorum maximus est numerus etiam ex locis vestrae inclytae
                    Austriacae familiae subiectis conveniant, <note xml:id="FN3_00216_02"
                        type="footnote">Innerösterreich südlich der Drau gehörte zum größten Teil
                        zur Diözese Aquileia. Die Synode fand erst 1596 statt.</note>ut omnibus
                    vineae Domini operariis congregatis, quae ad animas Christi Domino lucerandas .
                    ., necessaria et salutaria videbantur multo salubrius disponantur. Sed ad opus
                    tam prium exequandum illam statim difficultatem obiici de loco deligendo ubi
                    synodus fiat, cum ipsa patriarchalis ecclesia ob aeris intemperiem, aliasque
                    complures causas, minime ad id sit idonea, quare tota re diligentius propensa,
                    nihil opportunius videri, quam ut in oppido S. Danielis eiusmodi synodus
                    habeatur, quod quidem oppidum pleno iure est ipsius patriarchae, tam spirituali,
                    quam etiam temporali, neque alius ullus in ea iurisdictionem exercet. <note
                        xml:id="FN3_00216_03" type="footnote">San Daniele del Friuli ca. 25 km
                        nordwestlich von Udine lag in der Diözese Aquileia, war aber im weltlichen
                        Bereich seit 1445 Venedig unterworfen.</note>Nos autem et electi
                    solicitudinem in sui muneris functione commendamus, et ea illius synodus
                    celebratione, spiritualem animarum fructum non mediocrem, caeleste adiutrice
                    gratia capi posse plane perspiciurus, itaque valde cupimus humana omnia
                    impedimenta removeri, ne tam salubris deliberatio retardetur cumque ad id
                        efficien<pb xml:id="P3_0000276"/>dum multum in tua nobilitate positum sit,
                    profecto nobis pro certo persuademus, ipsam non permissuram, ut in tota hac re
                    quidem ab ea desideremus, ob eam causam nobilitatem tuam etiam atque etiam
                    hortamur; et rogamus in Domino, ut hoc quicquid est difficultatis amoneat,
                    praesertim quod satis causae nequaquam adesse videatur ut presbiteri diocesani
                    ad sui episcopi proprium oppidum ecclesiae congregationis causa non conveniant;
                    denique a sua nobilitate petimus, ut tam salutari negocio, omni adiumento
                    faveat. Pluribus verbis apud nobilitatem tuam uteremur, nisi apud te tanta
                    pietate principem id unum sufficere sciremus, indicare nobilitati tuae causam
                    Dei esse et de animarum utilitate agi, ut merito boni praesulis diligentia, et
                    sedulitas sit a te adiuvanda. Quare hoc unum tantum addemus, si nostro intuita
                    ad id animum induxeris, ut certe speramus, fore id nobis vehementer gratum, qui
                    ex nostro Apostolicae servitutis debito nulla re magis quam Dei gloria, et
                    animarum lueri delectari . . aut possumus aut debemus.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
