<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00046">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" notBefore="1592-10-27" notAfter="1592-10-31" n="1">zwischen
					1592-10-27 und 1592-10-31</title>
				<title level="a">46. B. von Eichstätt an Portia - St. Willibaldsberg, 1592 Oktober
					27/31</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/129290874">Eichstätt, Bischof, Kaspar</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Kofler Sabine</persName>
					<resp>Lektorat</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
								Heinz</persName>
							<persName>Rainer Christian</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
							Kobenzl; 1592-1595</title>
						<idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>2001</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
									in Rom</orgName>
								<persName>Bösel Richard</persName>
								<persName>Fillitz Hermann</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
							Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68b, f. 47r–51v, Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L3_00046">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/129290874">Eichstätt, Bischof,
						Kaspar</persName>
					<date notBefore="1592-10-27" notAfter="1592-10-31" n="1"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2932069">Eichstätt</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_043">Eichstätt,
						Bischof, Kaspar - Portia, Girolamo</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00045.xml">45.
						Ehzg Ernst an Portia - Graz, 1592 Oktober 25</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00047.xml">47.
						Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 Oktober 31</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_043" target="L3_00039.xml">39. B. von Eichstätt an
						Portia - St. Willibaldsberg, 1592 Oktober 3</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_043" target="L3_00049.xml">49. B. von Eichstätt an
						Portia - St. Willibaldsberg, 1592 November 2</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Widerlegt die bei Nuntius Portia gegen ihn vorgebrachten Beschuldigungen betreffs
					Aufschub der Bischofsweihe, Entlassung und Zurücksetzung von Adeligen und
					Einstellung einfacher Leute zweifelhaften Rufes, Aneignung von Abgaben der
					schwer bedrückten Untertanen und Entnahme von 10.000 fl. aus der Kammer, Umgang
					mit Frauen, Wegnahme der Pfarre Grafensteinberg durch häretischen Markgrafen von
					Ansbach.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="46">B. von Eichstätt an Portia - St. Willibaldsberg, 1592 Oktober 27/31</head>
			<div>
				<pb xml:id="P3_0000081"/>
				<p>Brevis Resolutio</p>
				<p>Nostri Gaspari D.G. episcopi Eistett. ad certa capita coram reverendissimo et
					Ill.mo D. nuntio apostolico a malevolis nostris obiecta. Et per praesidem nostri
					seminarii Eistadiani doctorem Robertum Turnerum ex legatione a praefato domino
					nuntio nobis relata 27 octobris anno 1592.</p>
				<p>Obiicitur nobis non curasse nos initiandum consecrandumque contra canonem contra
					pacta contra morem.</p>
				<p>Ad hoc primum obiectum diffiteri haud possumus nos minus recte fecisse quod
					consecrationem tam diu distulerimus. At si S. D. N. ipsique rev.mus nuntius
					causam rei penitius cognituri sint; quibus nempe molestiis a nostro capitulo mox
					ab ipsa electione divexati fuerimus dubium nobis nullum fore, quim sufficienter
					excusati erimus. De quibus quidem acceptis molestiis in nostris ad dominum
					nuntium proximis literis breviter conquesti sumus<note xml:id="FN3_00046_01"
						type="footnote">Siehe Nr. 39 A.2, Nr. 52.</note>.</p>
				<p>Obiicitur nobis de nobilitate contempta, et in ordinem redacta ab homine extracto
					exsutrina et non bonae famae.</p>
				<p>In hoc secundo capite summam nobis iniuriam fieri respondimus quasi egregios
					nobilis ex aula eiecerimus, et homines viles susceperimus. Cum tamen nobilis
					nullus a nobis licentiatus fuerit, sed certi quidam nolentes necessaria illa
					ordinatione aeconomiae aulicarum a nobis instituta. Victitare sua sfronte
					abivisse quos retinere haud fuerit expediens nisi priorem luxum aulae ad
					extremam prodigalitatem vergentem diutius sufferre vellemus inter quos nobilis
					etiam aulae praefectum extitisse qui ante nostram confirmationem dimissionem
					petiit quem diutius detinere etiam ipsi capitulo nequaque expediens visum est.
					Quamobrem interim illum ipsum in quem adeo odium et invidia mo debachantur.
					Casparum Reiffer suscepimus. Qui quidem perviginti et amplius annos capituli
					oblaicus existens bona venia et insigni cum testimonio integerrime per<pb
						xml:id="P3_0000082"/> functi muneris ab eodem capitulo discesserit ac nobis
					eiusmodi testimoniales exibuerit ut interia quo nobilem catholicum nancisci
					liceat, vices praefecti aulae illi imposuerimus: principaliter vero eius opera
					in aeconomia in ordinem redigenda usi hactenus qua in re adeo se fidelem gessit
					ut ex eius solertia, et vigilantia a liquot millibus comparsum sit. Igitur quod
					capitulum iam tandem eum nobis ministrum nolit; per mirum videri. Si quidem
					initio eius assumptionem haud improbavit, unde per grave nobis futurum eundem
					ipsum cuius fidelem operam, allegata cum utilitate publica experti sumus, ex
					meta invidea aulica dimettere cum is minima gg. munia subeat, g. nobilis quisque
					subire subire haud dignaretur. Nihil vero nobis gratius exhiberi posse
					(quemadmodum a capitulo voce, et scripto aliquoties petivimus) quam siquis
					catholicus nobilis imperfectum aulae denuo conquiri posset.</p>
				<p>Nos in Bavaria, aut Svevia amicitias nobilium unde catholici haberi possint,
					nullas habere francos communiter lutheranos esse, e quibus iam dudum insignitur
					qualificatos pre manibus nos habituros fuisse si religio pateretur.</p>
				<p>Obiicitur nos pecuniam corradere per fas, et nefas, nec in poenis irrogandis
					habere rationem iuris.</p>
				<p>Huic tertio obiecto respondemus, quando quidem multis grassatibus exemplo opus
					est exigisse episcopatus multiplicia accepta damna his superioribus annis per
					ministros, et officiales, quorum plerique per fas et nefas ex officiis suis
					ditati, miseros subditos graviter emunxerunt, ut severius in quosdam animaduerti
					oportuerit. Quorum profecto multas ne in obulo nobis, sed aerario publico
					intulisse. Insuper acta processui in unum conscribi fecimus, ut ea in omnem
					eventum palam proponi possint: ex quibus mox apparere de iustitia, nel
					iniustitia facta. Quamobrem nos paratos, si quem contra rationem iuris
					multaverimus, pro uno denario, duos restituere.</p>
				<p>Obiicitur de camera onerata decem millibus istius ministri et huius causa bonorum
					virorum, et piarum etiam causarum pecuniam esse exclusam.</p>
				<p>Et hanc meram calumniam esse respondemus, tantum enim abest, ut illis decem
					millibus camera onerata sit; ut ipsum capitulum hisci periculosis temporibus per
					necessarium duxerit in omnem occurrentiam pecunias ac cumulari, unde cum pleno
					capitulari consensu, et appenso sigillo ista decem millia in cameram recepta
					fuisse. Hac etiam cum consideratione, ut is novus minter tanto arctiori
					fidelitate adstingeretur, quo episcopatui hac ipsa pecuniae susceptione eo
					melius cautum foret. Quam quidem summan, una cum aliisviginti quinque millibus
					per nos intra unum annum ex aeconomica frugalitate in aerarium presente
						decano,<pb xml:id="P3_0000083"/> ac senioribus capitali reposita fuisse, et
					clavis ipsis traditas, ut sine ipsis ne abulus expromi possit. Sicuti nec
					reliqua pecunia ad usum quotidianum deserniens absq. facto camerarii expromi
					solita, qui et solus novit aperire cistas, ac nobis apertura illarum in
					hodiernum diem incognita sit. Porro ex accidentali pecunia hactenus ultra
					quatuor millia ad manus nostras non pervenisse (excepto peculio qui cuique
					episcopo ex longa traditione patrum hic competere solet). Quorum quidem
					expositionem usque ad ultimum quadrantem nos annotasse, quam omni hora ubi
					necesse fuerit exhibere parate sumus. Ac foret sane optandium aerarium
					episcopale ita comparatum nos invenisse, ut non foret necesse et eodem reparando
					dies noctesque cogitare. Verum reperisse nos sub ingressum nostri reginunis
					ultra centum sexaginta millia aeris alieni per antecessores relicti; ad cuius
					dissolutionis felix auspicium, illa supra comparsa hoc anno 1592 capitulo in
					aerarium inferenda nos abtulisse. Et qua etiam illata summa ad viginta millia
					mox in redemptionem tot millium ipso decano semper presente et ex consensu
					capitulari aerarium aperiente, hoc eodem anno impensa fuisse. Nequaque vero
					aliquid piarum causarum uti insimulamur redemptum sed in hodiernum diem census
					ad huc piedi: adeo ut unicum aerarii bonum respexerit quicquid hactenus vel
					multtando vel parsimonia, vel in census accepte aut redempte pecunia a nobis
					actum est. Praesertim assumptione in cameram illorum obiectorum decem millium ab
					illo ministro et (?) quo supra. Quam quidem summa hac ipsa die dati huius
					ressolutionis nostrae sacrae caes: maiitis ad nos ob id ablegato commissario in
					contributionem ingruentis belli turcici obedientur contulimus. Neque tamen
					idcirco subditos nostros collectare, sicuti quidem a cesarea maiite plenam
					facultatem habemus, sed iisdem populis, quam diu erit possibile excommiseratione
					parcere intendimus. Ecce ergo quantum boni attulere illa decem millia.</p>
				<p>Obiicitur de perpetua cohabitatione cum faemina in privatis aedibus contra
					dignitatem principis et cum scandolo respondemus neminem amantem veritatis
					dicere posse exquo tempore confirmationem episcopalem ex urbe suscepimus
					nosunqua in illis privatis aedibus curiae nostrae cononicalis habitasse amplius:
					sed tantum quoties valetudini q (?) subinde afflictissima operam dare necesse
					est, nos inibi morari solitos cuius equidem necessitatis medicos giirurgos et
					pharmacopolas testes oculatos existere, qui quidem misererimam constitutionem
					nostri corporis ad unquem cognitam habent, ut merito nostris adversariis huius
					cohabitationis obtrectatoribus eiusmodi corporis constitutio optanda foret. Huc
					accedit ipsius met faeminae aetas et habitus, ut eius respectu vel nulla vel
					parva eius consideratio habenda sit. Quicquid tamen hoc sit, si inde scandalii
					oriatur nos causam et occasionem scandali; quantum in nobis erit serio
					amoturos.</p>
				<pb xml:id="P3_0000084"/>
				<p>Obiicitur suspicio nuntiarii cum hac faemina, super qua nefandissima
					insimulatione Deum qui ipsa veritas est testamur, nihil minus in mentem nobis
					unquam venisse. Quin imo si nec ipsum Deum nec salutem animae nostrae per oculis
					habere vellemus, nobilitas saltem generis nostri eiusmodi nefarias cogitationes
					excluderet. Calumniam ergo hanc esse plusque diabolicam.</p>
				<p>Obiicitur boni viri submoti et in horum locum substituti, soli faeminae
					affines.</p>
				<p>Ad hoc obiectum respondemus: submovisse nos solum ex aula, et officiis, quos
					minus fideles deprehendimus, aut q alias intollera biles etiam ipsi capitulo
					videbantur. Ac substituisse, quos pro tempore idoniores ac fideliores per
					manibus habere potuimus, nullo sane respectu aginentium (?) habito dummo alias
					integritatis vitae ac morum testimonia haberent.</p>
				<p>Obiicitur nos excidisse iure episcopatus quod contra concilium Tridentinum post
					sex menses nos non curaverimus consecrandos.</p>
				<p>Ad hoc respondemus non in curia, non dolo, non contemptu aut ex aliqua
					inobedientia consecrationem a nobis dilatam, sed ex urgentibus ac prementibus
					causis quas supra in responsa ad primum obiectum allegavimus. Nec hoc nobis
					magnam esse culpam, qua idem ab aliis vidimus factum, idque sine legitima
					fortasse causa. Circa ereptum nuper parochiam in Grauenstinberg<note
						xml:id="FN3_00046_02" type="footnote">Grafensteinberg ca 50 km nordwestlich
						von Eichstätt.</note>per marchionem vicinum haereticum principem <note
						xml:id="FN3_00046_03" type="footnote">Markgraf Georg Friedrich.</note>.</p>
				<p>Respondemus causas huius invasionis, severeptionis istas revera esse, quod ea
					parochia sub eusdem Marchionis temporali dominio meri imperii competere
					dignoscatur vigore nempe pacis religionis tempore caesaris Ferdinandi in
					comitiis Augustanis anno 1555 inter status imperii concorditer erecte unde haec
					invasio tandem toleranda cum timore, ne sub hac premissione imperii, etiam alias
					sex parrochias eiusdem qualitatis, tamen adhuc catholicas, nobis eripiat, si
					nempe cum eo iure agere in camera imperii intendissemus; sicuti quidem in animo
					habuimus, sed ex allegato respectu maioris amissionis a theologis ac iuris
					consultis desuper consultis nobis serio dissuasum: tanti enim momenti hanc
					parrochiam non esse, ob salutem animarum inibi existentium ut eius iacturam sub
					metu amissionis aliarum, sex numero vindicare debeamus, quandoquidem incolae
					huius locialias haeretici, ludibrio parrochum nostrum habuere quibus tamen iura
					parrochiae prestare cogebantur, id quod vere erat sanctum proiicere canibus ideo
					iusto iudicio Dei putamus fugi sacrificium, et ca<pb xml:id="P3_0000085"
					/>tholichismum tanquo ab indignis ibi sublatum esse. Et fundatur sani omne vis
					nostrum quod ibi contra Marchionem in effectu pertendere possumus in sola
					continuatione possessionis, ne unque vacua secerdote in vestito reperiatur, qua
					vacantia semel data, mox adest Marchio cum suis verbi ministris quemadmodum
					bonae memo: per decessori nostro episcopato Martino<note xml:id="FN3_00046_04"
						type="footnote"> Martin von Schaumberg, 1560–1590 B. von Eichstätt: H.C. III
						193.</note>contingit que quod non investiterat, sed solum in commendam
					consimilem parrochiam in Gundelzhaiim <note xml:id="FN3_00046_05"
						type="footnote">Gundelsheim ca 40 km nordwestlich von Eichstätt.</note>sitam
					sacerdoti contulerat, exclusus est tanquam mercenarius non verus parochus, ac
					poss. per Marchionem temporalem supremum dominum uri predicanti max et facto
					data sit. In proposita vero parrochia nuper erepta huc pretextus (?) vacantia
					fuit que parrochus metu apphensionis ob excessus de quibus demum postea certo
					cognovimus ab incolis quibusdam affectantibus lutheranismum territus aufugerit,
					unde mox curam parrochialem invaserunt. Nos vero illos in templo prevenimus, nam
					fugitiuo habito, ac parrochiam nobis resignante statim alteri possessionem in
					templo dedimus quem in hodiernii diem in loco sustentamus ac iussimus actus
					parrochiales exercere quousque vi pro hibeatur sicuti quidem postea marchioniste
					templum per nos clausum armata manu aperverunt et praedicantem intruserunt.
					Desuper Marchioni aliquotios que humanissime perscripsimus ac super ista
					spoliatione diutinae possessionis multis argtis conquesti conquesti sumus. Sed
					ipse allegat pacem religionis, in quo totus persistit ac nititur interim nostris
					mixti imperii subiectis tamen interdiximus ne haereticas conciones ac prophana
					adirent quam ergo nos in noxii ab ista obiecta omissione parrochiae ex his
					enarratis liquido apparet.</p>
				<p>Et hec quidem habuimus que in defensionem nostram ad illa decem obiecta capita
					respondenda erat, diffusius fortassis que par est, sed coegit ad haec nos
					indignitas, et gravitas calumniarium, et malevolis, quos honori, et famae unius
					episcopae tam nequiter detrahere, et in odium bonorum ac indignationem denique
					sui magistratus pertrahere haud puduit; provinde per viscera misericordiae Dei
					nostri Ill.mum nuntium apostolicum obsecratum volumus hanc nobis singularem
					gratiam prestare dignetum, quo in notitiam aut horum huius detractionis tandem
					devenire valeamus, nempe ut innocentiam nostram Sanmae Sedi apostolicae tanto
					evidentius probare ac maledicentiam horii (?) hominum conicinare, liceat. Sin
					minus vero hac facere velit salerm apud Santmii nostrum Dominum, sacram quoque
					Caes. Mtem et amplissm collegium cardinalium defensionem nostram, uti per
					benigne promisit, in se suscipere famam<pb xml:id="P3_0000086"/> at honorem
					nostrum tueri, haud gravitur, id quod nos quoad vixerimus, promereri de sua
					dominatione studebimus, insuper eum nos in conversatione episcopali, et
					administratione tam spualium quam temporalium geremus, ut uterque magistratus
					noster experiantur nos realem germanum virum, obedientem filium, ac fidelem
					servum usque ad extremum vitae spiritum, qua quidem intentione peculiare
					sacellum pro quotidiano misse sacreficio oratorio ac sepulchro nostro hoc ipso
					extruximus. Similiter cathechisticum dominicale exercitium pro inventute
					eiistadiana de peculio nostro instituimus, ac fundavimus pluraque alia
					misericordioso Deo vitam, et gran elargiente, cum tempore erigere in animo
					habemus. In quorum vium fidem, et evidens testimonium nos propria manu
					subscripsimus et secretum sigillum nostrum apponi curavimus. Datum in nostra
					solita residentia Montis Sancti Wilibaldi . . .</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
