<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00215">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-01-10" n="1">1594-01-10</title>
                <title level="a">215. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1594 Januar 10</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 155rv, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 236 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00215">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1594-01-10" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00214.xml"
                        >214. Aldobrandini an Portia - 1594 Januar 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00216.xml">216.
                        Klemens VIII. an Ehzg Maximilian - Rom, 1594 Januar 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00211.xml">211. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Dezember 31</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00218.xml">218. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1594 Januar 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Sammlung der kaiserlichen Truppen in Ungarn. Ausschreibung des Reichstages.
                    Deutschordens-Generalkapitel beschließt 150 Arkibusiere zu Pferd und 100
                    Musketiere Türkenhilfe. Ehzg Ferdinand von Tirol lehnt Oberkommando in Ungarn
                    ab. In Erwartung der Ankunft sächsischer Truppen in Wien.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="215">Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1592 Januar 10</head>
            <div>
                <pb xml:id="P3_0000274"/>
                <p>Rincrescemi che non ho ancora nova bona di Hungaria che potessi scriver a V. S.
                    Ill.ma, eccetto che i nostri si raunavano, et che il general della Hungaria
                    superior, il sig. de Teuffenbach, già haveva seco li mille ferraroli di
                        Silesia,<note xml:id="FN3_00215_01" type="footnote">Siehe Nr. 207,
                        210.</note>ma che esso et altri capi erano discordi di ciò che prima si
                    doveva fare. Con la prossima posta spero di poter scriver a V. S. Ill.ma qualche
                    bona et grata cossa.</p>
                <p>L’hospite di S. S.tà a Vienna mi scrive che la intimatione o publicatione della
                    dieta imperiale vien a esser restampata et che l’è prolongata alla domenica
                    Quasimodo geniti.<note xml:id="FN3_00215_02" type="footnote">7. April 1594;
                        siehe Nr. 210 A5.</note>
                </p>
                <p>Il che mi dispiace molto, è a mio iudicio segno, che l’imperador con i suoi, ne
                    habia puoca voglia. Dio glielo perdoni.</p>
                <p>Il ser.mo Massimiliano hebbe promessa dal capitulo celebrato che li contribuirano
                    per pagamento dei suoi debiti in 16 mesi 100.000 fiorini, et dovendo far qualche
                    espeditione li intertenirano 150 archibugieri a cavallo et 100 a piedi
                        mosqueteri.<note xml:id="FN3_00215_03" type="footnote">Siehe Nr. 187. Bei
                        Noflatscher 175 steht: 63.600 fl.</note>
                </p>
                <p>S. A. se ne è andata a Inspruk, dalciò il ser.mo Ferdinando, da lì passarà per
                    Bavieria verso Praga, et alla fine di questo mese l’aspetiamo qui.<note
                        xml:id="FN3_00215_04" type="footnote">Ehzg Maximilian begastete von 26. bis
                        28. Dezember in Mergentheim seinen in die Niederlande reisenden Bruder
                        Ernst, brach Ende Dezember auf und kam erst am 25. Februar 1594 in Wiener
                        Neustadt und im April in Graz an: Nr. 234.</note>
                </p>
                <p>Il sig. Berka, che fu mandato dal imperator al ser.mo Ferdinando per la general
                    locotenentia, retorna da S. A.<note xml:id="FN3_00215_05" type="footnote">Siehe
                        Nr. 210.</note>De donde si argumenta che S. A. haverà usato qualche scusa
                    irelevante. La quale hora per lui Berko sarà confutata. Dio sa la verità.</p>
                <p>Di Sassonia s’aspetano giornalmente a Vienna mille fanti, et là tutte le contrade
                    ne sono piene, et si doveria far la resegna, ma il danaro non si manda dalla
                    corte.</p>
                <p>Il Duca de Lauenburg<note xml:id="FN3_00215_06" type="footnote">Hzg Franz II. von
                        Sachsen-Lauenburg: Schwennicke II, Tafel 44.</note>et un di Sassonia
                    s’aspettano a Praga, senza fallo per la condutta dei cavalli. Io desideraria che
                    fossero restati a casa, et che si mettessero in ordine per poter al primo di
                    martio comparer, come fu detto, che fariano et s’havessero obligato a fare.</p>
                <p>Se io havessi giornalmente qualche bona cossa di scriver a V. S. Ill.ma non mi
                    saria noioso di farlo, dovendo tanto a S. S.tà et a V. S. Ill.ma, ma lei potria
                    ben intermeter o lassar il suo rescrivermi ogni settemana ha<pb
                        xml:id="P3_0000275"/>vendo le mani piene d’occupationi et recevendo io per
                    singular gratia quando la si degnasse di scriver mi un recepisse, fra mezo anno
                    . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
