<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00126">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-05-31" n="1">1593-05-31</title>
                <title level="a">126. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Mai 31</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 71rv, Orig.<lb/>Druck: Horvat,
                            Kobenzelovi 177 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00126">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-05-31" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00125.xml"
                        >125. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Mai 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00127.xml">127.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Juni 5</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00125.xml">125. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Mai 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00128.xml">128. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Juni 7</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Gerüchte vom Tod des Zaren Fedor, militärische Aktivitäten Laskis zur Erlangung
                    der Nachfolge in Moskau. Heiratsabsichten Sigismunds von Siebenbürgen mit der
                    Schwester des polnischen Königs. Kaiser hält Ehrengeschenk für Sultan bereit und
                    erwartet Bestrafung des Paschas von Bosnien für Friedensbruch.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="126">Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Mai 31</head>
            <div>
                <p>Qui corre voce, chel Moscovita sia morto<note xml:id="FN3_00126_01"
                        type="footnote">Gerücht nicht bewahrheitet.</note>; et che havendo il Lashi
                    inteso tal cossa, trovandosi in Livonia, congregò una bona quantità di soldati
                    scorrendo con quelli sin in Plescovia, terra principale di esso Moscovita, la
                    quale hebbe subito per non so che trattato, con aquisto d’un grand thesoro et
                    massime d’artellaria et munitione. Per il che dissegnava di passar fin in
                    Moscovia et farsi eleger per principe in luogo del morto. Egli è persona molto
                    ardita et sbardelata: se la fortuna non gli mancarà, li suoi dissegni gli
                    potriano forse reuscire; ma che potesse durar molto questo non credo, havendo il
                    Gran Duca lassato assai parenti li quali moveriano superos et acheronta, per
                    caciarlo via et metter se nel trono di quel principato <note
                        xml:id="FN3_00126_02" type="footnote">Albert Laski, Paladin von
                        Sieradz.</note>.</p>
                <p>Il general di S. M.tà Ces. nella Hungaria superior contermina a Transilvania
                    scrive dai 15 di questo a un principal consiglier di S. M. a Vienna <pb
                        xml:id="P3_0000174"/>la sequente nova: „Se ne viene, costà, Giovanni Muralto
                    che è monoculo et primario medico del voyvoda di Transilvania, che visitarà V.
                    S., dal quale la potrà intender varie cosse, et specialmente, che presenti, che
                    habbia mandato il Persiano al suo sig. et quello che appresso gl’ha scritto. Di
                    più come passano le cosse in Moscovia, dapo la morte del principe. Dapoi, che il
                    detto voyvoda, pochi giorni fa, sia passato, ma incognito, con poca servitù et
                    senza saputa dei suoi in Polonia, con intentione di passar sin a Danzik et
                    maritarsi con la sorella del re, col aiuto del cardinalle fratello et cognato il
                    cancelliere <note xml:id="FN3_00126_03" type="footnote">Der Fürst von
                        Siebenbürgen Sigismund Báthory heiratete 1595 Maria Christierna, Schwester
                        Ferdinands II.</note>. En oltre, che questo instanti authumno voglia passar
                    Vienna, parimente incognito, et andar in Italia, per vederla et presentarsi a S.
                    S.tà <note xml:id="FN3_00126_04" type="footnote">Fürst Sigismund Báthory reiste
                        nicht nach Rom.</note>, et al sig. granduca. Agionge, che S. S.tà a
                    promotione d’esso granduca, gli habia promesso il titulo del serenissimo purché
                    l’imperator se ne contenti. Io in tutto me remetto alla verità <note
                        xml:id="FN3_00126_05" type="footnote">Ausführlich darüber: V. Bibl, Die
                        Erhebung Cosimos de Medici zum Großherzog, Wien 1912.</note>.“</p>
                <p>Giovidì prossimo è passato per Vienna un corriere di S. M.tà Ces. verso
                    Constantinopoli con lettere per il Turco, il suo vezirbassa et l’ambasciator di
                    S. M.tà, nelle quale promette S. M.tà al Turco che i presenti sarano
                    infalibilmente nella sua ditione al tempo che tra il bassa et esso ambasciatore
                    sarà acordato con dechiaratione che S. M. è promptissima di servar la pace fin
                    che non li sarà data causa al contrario, et che però S. M. si prometeva, che
                    lui, il Turco, farà il medesimo. Et massime che comandarà che il bassa di Bosna
                    sia castigato per haver turbato tal pace, et che a S. M. sia restituito quello
                    che gli fu tolto da lui, cossì anchora butato per terra et smantelato, quello
                    che ha fabricato nella ditione di S. M.tà Ces. Il ambasciatore ha commissione di
                    far anchora mentione di tal cossa, ma non di inherirli, il quale scrive alli 23
                    d’aprile, che è stato serato in casa, ma che sperava d’essere presto
                        relassato<note xml:id="FN3_00126_06" type="footnote">Siehe Nr. 122.</note>.
                    Non habiamo anchora lettere da Praga dapo la venuta la di S. A. <note
                        xml:id="FN3_00126_07" type="footnote">Siehe Nr. 123, 124, 128,
                    136.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
