<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00163">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-09-11" n="2">1593-09-11</title>
                <title level="a">163. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 September 11</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 48bb, f. 8rv; DHI, Minucci MSS 2,
                            117r—119v, Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00163">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1593-09-11" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00162.xml"
                        >162. Kobenzl an Aldobrandini - Wien, 1593 September 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00164.xml">164.
                        Klemens VIII. an Kard. Andreas v. Österreich - Rom, 1593 September 18</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00160.xml">160. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1593 September 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00165.xml">165. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1593 September 18</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Probleme mit Einsetzung eines Koadjutors in Eichstätt. Schickt Gutachten der
                    Congregatio Germanica über Anliegen des Kardinals Andreas für Konstanzer Kirche.
                    Erwartet Bericht darüber zur Entscheidung. Hzg Ferdinand befürwortet Umwidmung
                    des Brigittenklosters Maihingen an Franziskaner.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="163">Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 September 11</head>
            <div>
                <p>Sono comparse questa settimana insieme le lettere di V. S. R.ma de 18 d’agosto di
                    Heresaim et quelle de 26 d’Ettinga<note xml:id="FN3_00163_01" type="footnote"
                        >Schreiben nicht vorhanden.</note>con la scrittura del vescovo d’Eistadio et
                    la sua propria lettera a N. S., nella quale promette riforma, visita et mille
                    beni, ma in spetie di non dover differir molto la risolutione di provedere la
                    chiesa d’huomo più atto et di doverne a suo tempo dar conto a S. S.tà, la quale
                    è restata contenta di ciò che si è fatto seco et col suo capitolo, poiché li
                    tempi non portano che si possa far tutto quel che si vuole. <note
                        xml:id="FN3_00163_02" type="footnote">Nr. 39, 46, 98. Diesbezügliche
                        Schreiben bereits von Oktober/November 1592 und 9. März 1593 ebenda vol.
                        68b, f. 38rv, 46r—51v, 59rv, 65v, ferner eine undatierte Supplik des
                        Eichstätter Kapitels, im Kodex bei August 1593 eingebunden, um Bestätigung
                        des Privilegs Alexanders III. von 1179.</note></p>
                <p>Spero che V. S. si sarà già liberata da quella sua discesa, alla quale perché
                    credemo che possa ella cavare maggior benefitio dal moto, che dalla quiete, se
                    le invia nuova occasione di viaggio verso Constanza per la causa, ch’ella vedrà
                    in un gran fascio di scritture col parere della congregatione germanica in
                    margine. La mente di N. S. è che all’ill.mo sig. cardinale <pb
                        xml:id="P3_0000218"/>d’Austria si diano tutte le sodisfattioni possibili,
                    massime nelle cose, che concernono il buon governo della sua chiesa, et che sono
                    dimandate con tanti segni di pietà et di zelo, ma è però necessario di vedere
                    che non si dia ad altri giusta causa di lamentatione, et per questo nelle cose
                    dove V. S. R.ma vederà o presente contradittione o pericolo di futuro contrasto,
                    vuole S. S.tà ch’ella vada disponendo la materia quanto meglio può et riferisca
                    per una parte et per l’altra tutto quello che vederà di bene et di male
                    informandosene ove potrà su i medesimi luoghi, che quei poi si piglierà la
                    risolutione che parerà migliore. <note xml:id="FN3_00163_03" type="footnote"
                        >Portia berichtete am 11. Oktober von seiner Ankunft und freundlichen
                        Aufnahme bei Kardinal Andreas von Österreich in Meersburg: Nr. 180.</note>Si
                    doveva spedir breve di sua credenza all’ill.mo sig. cardinale, ma non s’è potuto
                    far a tempo perché in questa mala stagione havemo molti ministri ammalati, ma si
                    mandarà con le prime, et si drizzara verso Constanza, ove di ragione arrivarà
                    prima di lei. <note xml:id="FN3_00163_04" type="footnote">Siehe Nr.
                    164.</note></p>
                <p>Staremo aspettando ciò che risolveranno i padri del Gesù intorno al monastero del
                    conte d’Ettinga per farne poi quella speditione che sia più conforme al divino
                    servitio et al bene di quelle anime. Li padri di S. Francesco sollecitano qui
                    l’applicatione lor destinata et vengono raccommandati dal sig. duca Ferdinando
                    di Baviera con molta instanza, però quando si potesse anco (com’ella dice)
                    cavare i frutti, che noi pretendemo, et compiacere essi padri et il conte, non
                    si saria fatto poco<note xml:id="FN3_00163_05" type="footnote">Siehe Nr. 129,
                        156, 165. Hzg Ferdinands Sohn Wilhelm V war 1592/93 mehrere Monate in Rom,
                        wurde 1596 Koadjutor und 1612 Eb. von Köln: H.C. IV, 156 A2.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
