<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00171">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-10-09" n="1">1593-10-09</title>
                <title level="a">171. Klemens VIII. an Ferdinand von Tirol - Rom, 1593 Oktober
                    9</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat., Arm. 44, vol. 38, f. 442rv, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00171">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</persName>
                    <date when="1593-10-09" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119117304">Österreich, Erzherzog,
                        1529-1595, Ferdinand</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_056">Papst, VIII.,
                        Klemens - Österreich, Erzherzog, 1529-1595, Ferdinand</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00170.xml"
                        >170. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Oktober 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00172.xml">172.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Oktober 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_056" target="L3_00213.xml">213. Klemens VIII. an Ehzg
                        Ferdinand von Tirol - Rom, 1594 Januar 8</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Aufforderung an Ehzg Ferdinand von Tirol, als Vormund Ferdinands II. von
                    Innerösterreich den Grafen Ambros von Thurn wegen Häresieverdacht fernzuhalten.
                    Gefährliche Entwicklung in Mömpelgard. Portia zur Bereinigung des Falles Kempten
                    geschickt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="171">Klemens VIII. an Ferdinand von Tirol<note xml:id="FN3_00171_01"
                    type="footnote">Breven, die Fernhaltung des Grafen Raimund della Torre
                    betreffend, vom selben Tag auch an Hzg von Bayern und Ehzg Maximilian, ebenda f.
                    442v und 443r.</note> - Rom, 1593 Oktober 9</head>
            <div>
                <p>Accepimus Ambrosium de Turris comittem cogitare atque agere de reditu ad
                    serviendum dilecto filio Maximiliano archiduci.<note xml:id="FN3_00171_02"
                        type="footnote">Ambros von Thurn, Hofmarschall Ehzg Karls, stand im Verdacht
                        der Ketzerfreundlichkeit: Loserth FRA II/58, XXII.</note>Vera est nobis res
                    gravissima et periculorum plenissima. Suspecta est vehementer hominis mens atque
                    animus. Habet fratres haereticos apertissimos, perseverat in sumenda utraque
                    specie, fuit semper in homines locorum illorum vere catholicos animo infero;
                    quid igitur non mali erit ab illo exspectandum, quid se ad eius regionis
                    calamitates haec quoque adiungatur fax. Optandum omnino esset, ut omnes inde
                    pestes quam longissime arcerentur, eas vero arcossiere . . quae ratio esse
                    potest. Hortamur et rogamus, ut quoniam praestas consilio atque auctoritate,
                    quoniamque Ferdinando archiduci tutor es, nec quidquam antiquius habes Dei
                    gloria et catholicae religionis amplitudine, negotium hoc commendatum habeas,
                    nosque magno metu et provinciam illam praesenti et gravi periculo liberes. Neque
                    vero hac una tantum re augimur nec potest tanta iniquitas temporum, non graves
                    undique nobis maeroris . . causas subministrare.</p>
                <p>Sperabemus . . fore ut obitu ducis Virtembergensis ditio illa in Austriacorum
                    potestatem veniret, fruebamurque, quasi certa ac presenti re, sic spe uti id
                    evenisset catholicae religionis restituendae rerumque omnium optimarum. Nunc
                    incredibiliter dolemus eam pervenisse ad Molper<pb xml:id="P3_0000227"/>gardum
                    hominem calvinistam et seditiosum, unde et pessima omnia in eam ditionem
                    existent, et quod ad caeterus Imperii partes attinet, consilia perditissima. Hic
                    quoque providendum erit, ut quoniam is eget Austriacorum confirmatione, quanta
                    maxima poterit cum catholicae religionis dignitate id fiat, de restituendis
                    bonis ecclesiarum et monasteriorum, per summam impietatem occupatis, caeterisque
                    de rebus, quae tuae prudentiae in mentem venient, in quibus utinam possit nostra
                    auctoritas atque opera aliqua in parte adiumento esse.<note
                        xml:id="FN3_00171_03" type="footnote"/>
                </p>
                <p>Significavit etiam nobis Andreas cardinalis filius tuus de flagellis abbatis
                    Campidunensis, deque summo eius loci periculo, cum statuisset infelice ille
                    optimam eius abbatiae partem haereticis vendere ac res pene iam confecta esset,
                    cui rei cardinalis aliique homines pii postularunt quam primum provideri.
                    Mandavimus igitur nuntio nostro Porciae, ut eo se conferret ac se ita opus esse
                    intelligeret tam malum pastorem inde amovere. Non dubitamus te si necesse erit
                    apostolicae auctoritati adiumento futurum<note xml:id="FN3_00171_04"
                        type="footnote"/>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
