<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00302">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-10-15" n="2">1594-10-15</title>
                <title level="a">302. Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 Oktober 15</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 48bb, fol. 42r—43v,
                            Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00302">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1594-10-15" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00301.xml"
                        >301. Klemens VIII. an Ehzg Maximilian - Rom, 1594 Oktober 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00303.xml">303.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 Oktober 22</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00300.xml">300. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1594 Oktober 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00303.xml">303. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1594 Oktober 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Besondere Vorsicht wegen Pestgefahr geboten. Vereinigung der Klöster Stein und
                    Petershausen. Gründung eines Jesuitenkollegs in Konstanz. Durchführung der von
                    Gregor XIII. befohlenen Union von zwei Nonnenklöstern. Unterstützung des
                    Kardinals von Lothringen für Straßburg.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="302">Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 Oktober 15</head>
            <div>
                <p>La stagione doverà hormai assicurar V. S. dalli sospetti della peste, la quale
                    mentre si fa sentire in cotesti contorni doverà insegnare a lei d’haver buona
                    cura et d’assicurare anco gli pieghi che invia qua, legandoli con filo di rame
                    et segnandoli con la cera di Spagna.</p>
                <p>Dall’inclusa copia di lettera del sig. cardinale Madrucci vedrà ella ciò che
                    ricerca il sig. cardinale d’Austria intorno al rivedere i conti a quell’abbate
                    prima che si proceda all’unione delli due monasteri di Stain et di Peterschusen
                    a che V. S. attenderà nella forma appunto che si contiene in essa lettera.<note
                        xml:id="FN3_00302_01" type="footnote">Schreiben Madruzzos bezüglich Union
                        der Klöster in Stein und in Petershausen nicht vorhanden.</note></p>
                <p>Sì come in questa amplissima diocese si tiene per molto utile et molto necessario
                    la fondatione di un collegio de padri, così N. S. l’aiuterà in tutti modi, né
                    ricuserà di applicarvi a la chiesa di S. Giovanni, o altra che sarà giudicata
                    conveniente, purché il sig. cardinale se ne contenti, né si dia ad altri giusta
                    causa di lamentarsi. Attenda V. S. a facilitare il negotio per le <pb
                        xml:id="P3_0000381"/>altre parti con la sua solita diligenza, avisando di
                    mano in mano quel che giudicarà convenire. <note xml:id="FN3_00302_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 77, 305; Breve betreffs Sendung Portias nach
                        Konstanz vom 9. September 1594: Arch. Vat., Epp. ad Principes vol. 25, f.
                        454r—455v.</note></p>
                <p>Poiché si è ritrovata la bolla di Gregorio XIII che comanda l’unione di quei due
                    monasteri di monache, V. S. potrà farla esseguire senz’altro, deputando
                    essecutori in luoco de morti quelli che a lei pareranno più idonei et saranno
                    anco agli altri di più sodisfattione.<note xml:id="FN3_00302_03" type="footnote"
                        >Vgl. Nr. 322.</note></p>
                <p>Con la occasione della sua vicinanza ad Argentina potrà di ciò che andarà
                    intendendo dar parte al sig. cardinale di Lorena, animandolo di non abbandonare
                    la cura di chiesa così nobile, raccomandatagli da Dio et dal giuditio di
                        buoni.<note xml:id="FN3_00302_04" type="footnote">Siehe Nr. 310.
                        Diesbezügliche Breven an Kardinal Karl von Lothringen, die Bischöfe von
                        Basel und Konstanz sowie das Konstanzer Domkapitel: Mrikonjic, Epistolae
                        11229, 11232, 11233, jeweils vom 9. September 1594.</note>Et però starà ella
                    avvertita alle pratiche che si scrivono dell’elettore Palatino, del duca di
                    Wirtimberg et del marchese Ernesto di Bada per poterne avisare esso sig.
                    cardinale in tempo; il quale, poiché il duca suo padre è di presente meno
                    occupato nelle cose di Francia, potrà per aventura mostrare la fronte più ardita
                    a suoi nimici . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
