<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00322">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1595-03-04" n="1">1595-03-04</title>
                <title level="a">322. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 März 4</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 48 c, f. 9r—10r, Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00322">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1595-03-04" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00321.xml"
                        >321. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Februar 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00323.xml">323.
                        Carillo an Aldobrandini - Graz, 1595 März 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00321.xml">321. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 Februar 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00326.xml">326. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 März 11</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Auftrag zum Einschreiten gegen Vereinigung der Klöster von Sion und Wettingen.
                    Ehedispens für Oberst Pfiffer. Zum Regierungsantritt Ehzgs Ferdinand nach
                    Graz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="322">Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 März 4</head>
            <div>
                <p>L’Ill.mo signor cardinale d’Austria scrisse poi assai tardi dell’enorme unione
                    fatta da svizzeri del monasterio di Sion<note xml:id="FN3_00322_01"
                        type="footnote">Wilhelmitenkloster Sion in Klingnau an der unteren Aare. In
                        Wettingen hatten die „VIII Orte“ schon seit 1540 entscheidende
                        Mitspracherechte: Bugmann, S. 62 f.</note>alla badia di Vettinga <note
                        xml:id="FN3_00322_02" type="footnote">Wettingen O.Cist. Aargau.</note>et
                    supplicò N. S. a porvi rimedio per la ingiustizia del fatto et per il danno
                    dell’essempio; sopradiché considerando S. B.ne a quel che convenga et le male
                    consequenze che derivano dalle medicine applicate indanno, ha risoluto che V. S.
                    medesima si trasferisca in quel luoco <note xml:id="FN3_00322_03"
                        type="footnote">Siehe Nr. 327, 328.</note>che più le parerà opportuno per il
                    buono indrizzo del negotio che potria essere per aventura la medesima badia di
                    Vettinga, mandandosi breve in sua credenza princi<pb xml:id="P3_0000397"
                    />palmente per l’abbate et poi per li cantoni cattolici a quali niuno meglio di
                    V. S. saprà mostrare quanto denigri una simile stravaganza la fama della loro
                    religione et il titolo che portano, il quale gli obliga a difendere le
                    giurisditioni della chiesa, non confonderle, massime potendosi persuadere che di
                    qua non dimanderanno gratia alcuna che possa giovare al culto divino et alla
                    loro consolatione spirituale, che S. B.ne non sia per farla volontieri l’abbate
                    mentre che si trattasse seco molto duramente, facendogli perdere quello che
                    posside con ragione, poiché senza ragione ha voluto usurpare quella d’altri ma
                    V. S. sa ciò che ricerca il tempo et il luoco; però alla sua prudenza si rimette
                    il modo di maneggiare tutta la facenda, la quale siamo quasi securi che debba
                    passare come si desidera; raccomandandosi alla destrezza et felicità della sua
                    mano, nella quale per ché si confida molto, se le danno anco molti fastidii, et
                    io la prego a pigliar anco questo volontieri, assicurandola che sto col pensiero
                    attento, acciò le proveda di stanza più quieta et di commodità maggiore di
                    sostenerla, né ella tarderà a vederne l’effetto, se Dio benedetto favorirà li
                    miei desiderii. Si scrive all’Ill.mo signor cardinale d’Austria questa
                    risolutione <note xml:id="FN3_00322_04" type="footnote">Diesbezügliches Breve
                        vom 4. März 1595 an Kardinal Andreas von Österreich: Arch. Vat., Epp. ad
                        Principes vol. 27, f. 86rv.</note>che si è presa, acciò vi aggiunga quelli
                    offitii che pareranno a proposito et spedisca con diligenza le lettere con li
                    brevi, sperando che siano per ritrovare V. S. o in S. Gallo o in Costanza che
                    non sarà poi lungo camino quel che le resterà da fare. Et perché ella possa anco
                    ritrovare più pronti gli amici in questa occorenza, spero che con le presenti se
                    le manderà il breve della dispensa dimandata dal colonello Pfiffer spedita
                    totalmente gratis, come V. S. desiderava, la quale se udirà che l’arciduca
                    Ferdinando sia per pigliare il governo degli stati suoi conforme alla fretta che
                    vederà in altri per tal essecutione, potia anco regolare li viaggi suoi
                    mostrando N. S. inchinatione che V. S. si truovi per qualche mese presso quel
                    prencipe giovane per aiutare a ben incaminar li principii dell’aministratione;
                        <note xml:id="FN3_00322_05" type="footnote">Im März 1595 war Ehzg Ferdinand
                        wieder in Graz: siehe Nr. 327, 330, 331.</note>se bene di questo non le do
                    per hora cosa più certa, et il tempo servirà ancora perché intendiamo in lettere
                    a parte ciò che a lei pare . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
