<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00028">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1592-09-12" n="1">1592-09-12</title>
                <title level="a">28. Minucci an Portia - Rom, 1592 September 12</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/102548781">Minucci, Minuccio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 48b, f. 12r—14v, Minute.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00028">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/102548781">Minucci, Minuccio</persName>
                    <date when="1592-09-12" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_033">Minucci,
                        Minuccio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00027.xml">27.
                        Minucci an Portia - Rom, 1592 September 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00029.xml">29.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 September 19</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_033" target="L3_00027.xml">27. Minucci an Portia -
                        Rom, 1592 September 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_033" target="L4_00237.xml">237. Minucci an Portia -
                        Zara, 1596 Dezember 26</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Congregatio Germanica für Zuweisung der in Salzburg lebenden vier Berchtesgadener
                    Chorherren an andere Klöster.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="28">Minucci an Portia - Rom, 1592 September 12</head>
            <div>
                <p>N. S. commandò che nella congregatione germanica s’essaminasse tutto quello che
                    V. S. R.ma haveva tentato fin hora per la ridutione di quei quatro monachi che
                    sono in Saltzburg con occasione delle lettere sue<note xml:id="FN3_00028_01"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>et d’un memoriale che contra questo
                    fatto s’era presentato per parte dell’arcivescovo di Saltzburgh. Nella
                    congregatione tutti ad una voce approbarono le attioni di lei et giudicarono
                    gl’officii contrarii poco fondati perché se’l arcivescovo adduce che quei quatro
                    frati stando in Berchdesgaden possano essere troppo sottoposti alle voglie del
                    duca di Baviera, molto più ragionevolmente può lamentarsi quel prencipe ch’essi
                    sieno sottoposti all’arcivescovo dimorando in Saltzburg, oltre che ogni luoco
                    doveva essere da loro stimato buono ove erano chiamati da un ministro della sede
                    apostolica, però V. S. R.ma haverà con ogni destrezza possibile a mostrare
                    all’arcivescovo la convenienza, anzi necessità di cotal riduttione,
                    assicurandolo nel resto di tutto quello che ne potesse temere dovend’ella
                    privare quei frati d’ogn’autorità di mescolarsi per hora in quel <pb
                        xml:id="P3_0000054"/>negocio, sì come convenirà anco assicurar loro da
                    qualonche trattamento cattivo che temessero dal preposito et, se parerà meglio,
                    distribuirli in altri conventi del medesimo ordine, si rimette a quel che altre
                    volte s’è scritto a V. S. R.ma in questa materia <note xml:id="FN3_00028_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 25.</note>, pur ch’ella procuri che in
                    Berchdesgaden non s’intermetta il culto divino ne si manchi di pascere l’anime
                    sottoposte a quella cura.</p>
                <p>Nelle conditioni della concordia proposte dall’una et l’altra parte si scuopre
                    facilmente che’l contrasto è per picca di non cedere al compagno poiché l’utile
                    che s’offerisce al duca a giuditio de molti è maggiore che se havesse a restare
                    in casa sua l’intera prepositura. Et l’ultimo partito proposto dall’arcivescovo
                    di rimettersi poi assolutamente all’arbitrio di N. S. non doverà essere sfuggito
                    dal duca, se vorrà mantenersi in opinione di non volere se non le cose
                    ragionevoli. S’aspettarà però quel che V. S. R.ma accenna d’havere a scrivere di
                        più<note xml:id="FN3_00028_03" type="footnote">Siehe Nr. 47.</note>et
                    ch’ella faccia l’ultimo sforzo per ridurli d’accordo o dichiari più apertamente
                    a qual forma di commandamento di S. S.tà ella speri che sieno per acquetarsi
                    nelle conditioni proposte perché desiderando S. B.ne l’unione di quei prencipi,
                    la conservatione della prepositura et l’osservatione della giustitia, non
                    lascierà in dietro officio alcuno che possa condurci a questi fini. Ch’è quanto
                    si può dire a V. S. R.ma in risposta dell’ultima sua de 22 d’agosto <note
                        xml:id="FN3_00028_04" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>. . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
