<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00039">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1592-10-03" n="2">1592-10-03</title>
                <title level="a">39. B. von Eichstätt an Portia - St. Willibaldsberg, 1592 Oktober
                    3</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/129290874">Eichstätt, Bischof, Kaspar</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68b, f. 38rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00039">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/129290874">Eichstätt, Bischof,
                        Kaspar</persName>
                    <date when="1592-10-03" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2932069">Eichstätt</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_043">Eichstätt,
                        Bischof, Kaspar - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00038.xml">38.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 Oktober 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00040.xml">40.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 Oktober 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_043" target="L3_00046.xml">46. B. von Eichstätt an
                        Portia - St. Willibaldsberg, 1592 Oktober 27/31</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Rechtfertigung gegen die vom Domkapitel vorgebrachten Beschuldigungen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="39">B. von Eichstätt an Portia - St. Willibaldsberg, 1592 Oktober 3</head>
            <div>
                <p>Misimus superiori mense ad Dilectionem Vostram laborem presentium venlem et
                    perdoctum presidem nostri seminarii Willibaldini, nobis fidelem dilectum
                    Robertum Turnerum Anglium SS. theologie doctorem<note xml:id="FN3_00039_01"
                        type="footnote">Robert Turner ging Anfang 1593 nach Breslau und wurde später
                        Sekretär Ferdinands II. in Graz: Sax, Bischöfe von Eichstätt, 475.</note>,
                    ut is nostro nomine sibi felicem in Germaniam adventum congratularetur, sacras
                    manus deoscularetur unanime obedientiam filialem S.me Sedi Apostolice, a qua in
                    has partes pro nuntio destinata est humillime offerret.</p>
                <p>Verum quia Dilictionem Vostram idem missus noster nullibi locorum tunc temporis
                    offendere potuit necessario expectandum duximus, quo usque de sua muldorffensi
                    residentia certiores redderemur.</p>
                <p>De qua quidem modo certificati sepe dictum fidelem nostrum ad eandem denuo
                    ablegandum censuimus, in primis ut sibi demandata ac superius enumerata
                    obsequia, et officia nostra expediret. Tum etiam quoniam a nonnullis invidis, et
                    malevolis famam nostram hinc inde sugillari intellexerimus, si tale quid ad
                    aures D. V. forsitan devenerit, ut idem missus noster eandem de statu nostro
                    edoceret, ne istius modi obtrectatoribus ac sinistris rumoribus fidem adhibeat
                    ac suspitiones, quas forte animo concepit, accepta illius relatione, omnino uti
                    vanas et falsas imposterum deponat.</p>
                <p>Quicquid enim hactenus hoc biennio nostri regiminis Eistettensis episcopatus (ad
                    quem sane quam invitissimi, ac tandem ob solam commiserationem viduatae
                    ecclesiae perducti sumus) suscepimus, egimus, gestimus aut omisimus, eius
                    rationem cum primis conditori, redemptori ac servatori nostro in coelis, tum
                    etiam utrique magistratui nostro in terris reddere parati sumus. Quando quidem
                    scopus totius administrationis nostrae solam utilitatem et bonum reipublicae
                    hactenus respexerit et usque ad finem vitae Deo sic adiuvante respiciet,
                    quicquid tandem sit de <pb xml:id="P3_0000070"/>humana fragilitate, qua nos uti
                    hominem mortalem obnoxium quoque asu haud diffiteri possumus.</p>
                <p>Ex intimis vero animi precordiis desideravimus semper, et in dies magis
                    desideramus ac suspiramus ad Dei misericordissimi servitium, qua quidem animi
                    intentione iam diu presbyterii ordinem suscipere, et sacra episcopali infula
                    insigniri cupivimus<note xml:id="FN3_00039_02" type="footnote">Kaspar von
                        Seckendorf wurde am 12. April 1590 zum B. von Eichstätt gewählt, wurde aber
                        erst um Ostern 1592 Diakon, um Weihnachten 1592 zum Priester und Anfang
                        Januar 1593 zum Bischof geweiht. Sax, Bischöfe von Eichstätt,
                    473.</note>.</p>
                <p>Sed obsteterimus tum corporis afflictissima valitudo, tum haud leves animi
                    aegritudines, si quidem in illam mox sub ingressum nostri regiminis ad eo
                    graviter incidimus, ut eius recuperande causa nos totum fere hoc biennium intra
                    limina contineum ac medicorum curis subiacere opportuit.</p>
                <p>In hac vero animi aegritudines in currimus ob controversias cum nostro capitolo
                    interim habitas pars tem ob recuperandum peculium pientissime antecescoris
                    nostri episcopii Martini bonae memoriae<note xml:id="FN3_00039_03"
                        type="footnote">Martin von Schaumberg, 1560–1590 Juni 28 Bischof von
                        Eichstätt: H.C. III, 193.</note>, quod sede vacante domini capitulares inter
                    se diviserant, partem ob accordationem episcopalium articulorum (que compactata
                    vocant cum eodem capitolo quos in eadem vacantia intollerabiles futuro episcopo)
                    confecerant.</p>
                <p>Huc accessit res oeconomica mense episcopalis adeo perturbata, ut in ea derivo in
                    ordinem redigenda dies noctesque indesiventi sollicitudine distracti
                    fuerimus.</p>
                <p>Quibus difficultatibus curis, ac molistiis denni superiori bimestrio laus Deo
                    extricati, plane constituimus divino adiutorio suffulti, ut primum nobis
                    possibile erit prefatum ordinem et mox consegrationem episcopalem assumerem et
                    quidem utrumque in novo peculiari sacello, quod de nostro canonicali peculio ex
                    fundamentis pro monumento, et sepulchro nostro extrui curamus, et ut primum
                    perfectum ac consacratum fuerit, inibi primitias nostras ac totum reliquum
                    tricesimum celebrare percupimus.</p>
                <p>Cuiusquidem rei Dilictionem Vostram per presentes certiorem facere per
                    necessarium nobis visum est ut de nostra erga Apostolicam Sedem filiali
                    observantia, et fideli servitio testata res fieret.</p>
                <p>Quo circa Dilictionem Vostram quam officiose et amice rogatam voluimus, apud
                    S.mum D. N. et Ill.mum collegium cardinalium contra invidos et quoscumque
                    obtrectatores, fama, personam, et episcopatum nostrum difendere, propugnare et
                    tueri dignetur.</p>
                <p>Quam benevolentiam et patrocinium suum memori, et grata mente quoad vixerimus
                    erga eandem recognituri sumus. Interim vero hisce li<pb xml:id="P3_0000071"
                    />teralis eadem salutare, et salvere ac nos et ecclesiam nostram sibi unice
                    commendare volumus. Eiusdem responsum per latorem reducem cum desiderio
                    prestolantes <note xml:id="FN3_00039_04" type="footnote">Siehe Nr. 46, 49,
                        98.</note>. Datum ex nostra solita residentia montis sancti Willibaldi.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
