<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00305">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-10-29" n="1">1594-10-29</title>
                <title level="a">305. Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 Oktober 29</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 48bb, fol. 44r—45v,
                            Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00305">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1594-10-29" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00304.xml"
                        >304. Klemens VIII. an Ehzgin Maria - Rom, 1594 Oktober 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00306.xml">306.
                        Portia an .. - Sigmaringen, 1594 November 5</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00303.xml">303. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1594 Oktober 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00307.xml">307. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1594 November 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Seminar in Konstanz. Geplante Benediktinerkongregation. Reform der
                    Prämonstratenser. Ehzg Ferdinand von Tirol mit Fall Truchseß befasst. Propstei
                    St. Moritz in Augsburg.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="305">Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 Oktober 29</head>
            <div>
                <p>V. S. ha governato molto felicemente il negotio della erettione del seminario di
                    Costanza, et vedo che la desterità et la prudenza sua conduce a buon fine tutti
                    li negotii che se le pongono in mano che sarà forse causa di farlene sempre
                    havere de maggiori. Ill.mo cardinale d’Austria doverà essere molto allegro del
                    buon principio che si è fatto et sollecitarne l’essito con tanto maggiore
                        ardore.<note xml:id="FN3_00305_01" type="footnote">Siehe Nr. 302.</note>
                </p>
                <p>Se si trova modo di esseguire il pensiero degli abbati benedittini senza che li
                    vescovi habbiano giusta causa di dolersene, non pare che possa <pb
                        xml:id="P3_0000383"/>essere se non buono il pensiero di erigere la
                    congregatione. Però V. S. l’incamini in quel modo che a lei parerà migliore.
                    Quel buon visitatore mostrò di haver fatto tanto in coteste provincie che più
                    non gli rimase da fare per hora, onde gli fu benignamente concessa la licenza
                    che chiedeva di ritornarsene, et forse si sarà già posto in camino. <note
                        xml:id="FN3_00305_02" type="footnote">Auftrag nicht bekannt.</note>
                </p>
                <p>Degli rimedii necessarii per la riforma dell’ordine premonstratense si tratterà
                    già col sig. cardinale Sarnano nel modo che V. S. ricorda, acciò egli ne scriva
                    al generale et a chi farà bisogno.<note xml:id="FN3_00305_03" type="footnote"
                    />Intanto non mancarà ella della sua diligenza.</p>
                <p>Al sig. Christofaro Truchses rispondo io nel modo che V. S. intenderà, et con
                    questo credo che venirà anco il breve desiderato da lui per l’arciduca
                    Ferdinando. Ne si mancarà al servitio di quel buon cavalliere a tutto quello che
                    sarà possibile.<note xml:id="FN3_00305_04" type="footnote"/>Così V. S. può
                    assicurarlo mostrandogli che siano ben noti li meriti della pietà et del valor
                    suo.</p>
                <p>Prima che capitasse l’aviso da V. S. del Pistorio della vacanza della prepositura
                    di S. Mauritio di Augusta, n’era stata fatta instanza qui per uno de sigg.
                    Foccari, a cui N. S. n’haveva anco data intentione, di modo che non so ancor se
                    si ha passato tanto oltre che non si possa mutare, et ho ordinato che si veda
                    perché S. S.tà desidera in ogni modo gratificare il Pistorio, et io ho fatto per
                    tale effetto tutto quello ch’ho potuto et con le prossime si darà avviso a V. S.
                    del resto<note xml:id="FN3_00305_05" type="footnote">Siehe Nr. 307.</note>. .
                    .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
