<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00067">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1592-12-26" n="1">1592-12-26</title>
                <title level="a">67. Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 Dezember 26</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 49 a, f. 24r–26r, Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00067">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1592-12-26" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00066.xml">66.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1592 Dezember 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00068.xml">68.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1592 Dezember 28</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00065.xml">65. Aldobrandini an Portia
                        - Rom, 1592 Dezember 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00073.xml">73. Aldobrandini an Portia
                        - Rom, 1593 Januar 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Papst Vermittler zwischen Österreich und Venedig. Kaiser soll dafür Gesandtschaft
                    nach Rom schicken. In Erwartung der Unterlagen für Entscheidung im Prozess
                    Berchtesgaden.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="67">Aldobrandini an Portia - Rom, 1592 Dezember 26</head>
            <div>
                <p>Se si farà breve risposte alla lettera di V. S. Rev.ma de 6 di Gratz<note
                        xml:id="FN3_00067_01" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>che si riceve
                    hier sera; la solennità di queste feste ne farà scusa assai degna, massime non
                    occorrendo molto che dirle più di quel che con le precedenti se le è scritto,
                    con che ella haverà anco potuto dichiarare al ser.mo arciduca Ernesto ciò che S.
                    S.tà giudica convenire intorno all’accommodamento de dispareri con la repubblica
                    di Vinetia perché in somma dovendo S. B.ne interporsi a questo maneggio come
                    quella che per ragione dell’officio suo di padre commune et del proprio
                    desiderio che tiene di vedere uniti i prencipi christiani, brama di trincare
                    tutte l’occasioni che potessero partorire discordie nuove tra di loro, non pare
                    convenevole che la trattatione s’instituisca in casa dell’una delle parti perché
                    l’altra potria aggravarsene et per ogni minimo sospetto si veniva ad impedire
                    tutto ’l bene che se ne pretende con gettare ogni fatica al vento. <note
                        xml:id="FN3_00067_02" type="footnote">Siehe Nr. 66.</note></p>
                <p>Però non si vede strada migliore che o di mandare in scritto l’ambasciatore che
                    deve venir qua per la M.tà dell’imperatore o di congiungere seco persona per
                    quell’affare che altre tanto procurerà N. S. che facino i signori venetiani et
                    qui poi presentialmente procurerà di levare con ogni studio tute le difficoltà
                    che vi nascessero.<note xml:id="FN3_00067_03" type="footnote">Am selben Tag
                        wurde auch Speciano angewiesen, am Kaiserhof die Verlegung der Verhandlungen
                        nach Rom zu betreiben: Mosconi I 287; II 83, III 13 f.</note>Et questo è
                    quell’istesso che fu risposto a V. S. Rev.ma perché ne potesse ella risolvere S.
                    A. Ma dovendo questo maneggio necessariamente andar in longo non bisogna
                    congiongere con quello il ponto della fortificatione de venetiani perché saria
                    da temere che troppo si differisce il disegno et se le cose non pigliano altro
                    verso, pare ch’essi sieno risoluti di piantarla ove loro tornerà meglio, da <pb
                        xml:id="P3_0000112"/>che già s’è scritto a bastanza gl’inconvenienti che
                    ponno derivare et li buoni vantagi che si ponno perdere. <note
                        xml:id="FN3_00067_04" type="footnote">Siehe Nr. 52, 54, 55.</note>.</p>
                <p>Quanto al negotio di Berchdesgaden, su’l quale mi persuado che V. S. sia già
                    ritornata, solleciti pur ella di mandare qua le scritture, aciò se saranno
                    necessarie se ne possiamo valere, che nel resto non si lascierà campo ad alcuno
                    di dolersi che se li sia mandato di giustitia, così si potesse sperare d’una
                    buona conciliatione de gl’animi di quei prencipi, alla quale deve V. S.
                    attendere senza perdersi mai di speranza perché ogni giorno può apportare nuovi
                    consigli et nuove necessità . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
