<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00162">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-09-11" n="1">1593-09-11</title>
                <title level="a">162. Kobenzl an Aldobrandini - Wien, 1593 September 11</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 112rv, 115r, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 207 ff.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00162">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-09-11" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2761369">Vienna</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00161.xml"
                        >161. N. Zelniczcy an Ungnad - Agram, 1593 September 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00163.xml">163.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 September 11</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00159.xml">159. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Wien, 1593 September 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00166.xml">166. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 September 20</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bericht des Agramer Domkapitels über Kämpfe um Sisak. Gerücht um Verlust Agrams.
                    Andreas von Auersperg zum Oberbefehlshaber befördert. Übergabe der Regentschaft
                    Innerösterreichs von Ehzg Ernst an Ehzg Maximilian. Amtsmüdigkeit Kobenzls.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="162">Kobenzl an Aldobrandini - Wien, 1593 September 11</head>
            <div>
                <p>V. S. Ill.ma intenderà della seguente lettera scritta dal rev.mo capitulo
                    Zagrabiense a S. A.<note xml:id="FN3_00162_01" type="footnote">Ehzg
                        Ernst.</note>come sono passate le cosse di Sissek et in che periculo tutte
                    queste povere provinciae si ritrovano. <note xml:id="FN3_00162_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 159, 161.</note>
                </p>
                <p>Ser.me Princeps</p>
                <p>Quoties iam a plurimo tempore usque ad praesens apud Ser.tem vestram aliosque
                    christianos principes super firma aliqua et stabili castri Sissek provisione
                    frequentissimis literis querelis, lamentis et supplicationibus nostris
                    insteterimus, coelumque et terram in auxilium ciere non cessavimus clementer
                    recentique memoria recolere potest. Ultimatim nunc post tentatam frustra
                    oppugnationem Petrinae arreptamque illi ne turpissimam per exercitum christianum
                    fugam, dum beglerbegus una cum novo bassa Bosniense arrepta egregia rei gerendae
                    occasione dictum castrum atque huius rursus quaternaria vice obsidione cinxisset
                    obsessisque apud commissarios germanos hic frustra tempus terrentes<pb
                        xml:id="P3_0000216"/> opem imploramus illi dum verbis nos inanibus lactant,
                    consultationes nectunt subindeque clam tormenta e regno expediunt et vulgo
                    maiorem timorem incutiunt, demum nunc proximo die sabbati in profesto
                    decollationis Iohanis Baptistae <note xml:id="FN3_00162_03" type="footnote">28.
                        August.</note>castrum cruentissima pugna cum interitu duorum nostrorum
                    fratrum et reliquorum omnium fortissimorum ac vetera notum militum nostrorum
                    aliorumque germanicae nationis pixidariorum proch (?) dolor in hostiles manus
                    pervenit. <note xml:id="FN3_00162_04" type="footnote">Siehe Nr. 161; danach
                        waren in der Festung 50 Deutsche und 50 Leute des Agramer Domkapitels unter
                        Anführung von zwei Kanonikern , von denen der eine mit dem Großteil der
                        Besatzung fiel, der andere mit dem Rest gefangengenommen wurde.</note>Quo
                    successu ipse hostis nequaquam cessabit sed antiquam exercitum dimittat
                    victoriam flammam et ferro longi latoque prosequetur rectaque huius omnibus
                    rebus instructus terra et aqua ad demoliendum et occupandum hunc locum
                    properabit prout id ex fide digna relatione per ipsum hostem conclusum esse
                    intelleximus.</p>
                <p>Licet vero rebus et permansioni nostrae ulteriori iam finis sit impositus adhuc
                    tamen etiam in desperatis hiscae terminis M.ti V. humillime supplicamus dignetur
                    huic loco de cellerrimo firmoque praesidio nisi iam hocce authumno de isto regno
                    radicitus excindendo actum esse velit, clementer providere, sicque iam deinceps
                    ulterioribus supplicationibus et protestationibus nostris finem faciemus. Deus
                    opt max. Ser.tem V. diu florentem et incolumem impetrare faciat. Datum feria
                    tercia in profesto S. Egidii abbatis. Sagrabiae anno Domini 1593.<note
                        xml:id="FN3_00162_05" type="footnote">31. August.</note>
                </p>
                <p>Già d’otto giorni in qua non habbiamo havuto altra nova da Sissek, eccetto che
                    l’altro hieri si divulgò qui che Zagrabia parimente era presa et tutta bruciata
                    dalli turchi.<note xml:id="FN3_00162_06" type="footnote">Stimmte nicht, aber die
                        umliegenden Dörfer wurden mit Feuer und Schwert heimgesucht: Nr.
                    161.</note>Ma speriamo in Dio che non sarà vero. Non havendo ce lo scritto i
                    nostri commissarii.</p>
                <p>S. A. haveva ordinato chel general di Croatia fosse publicato per suo general
                        logotenente.<note xml:id="FN3_00162_07" type="footnote">Andreas von
                        Auersperg; siehe Nr. 157.</note>Ma egli lo recusò adducendo molte ragioni in
                    sua scusa. S. A. gli ha replicato l’altro hieri efficacemente et di novo glie lo
                    commanda et impone recordandolo della sua promessa di voler accettar tal
                    officio.</p>
                <p>S. M.tà ha mandato hieri qua sue letere per i regnicoli di Schiavonia nelle quale
                    l’essorta amplamenti a non rendersi al Turco con assigurarli di volerli mandar
                    per tempo il necessario soccorso et se bisognarà di venir a lor protettione in
                    persona. Si credere phas est.</p>
                <pb xml:id="P3_0000217"/>
                <p>Il ser.mo Ernesto parte domane per Graz. Et fra tre giorni lo seguitarà il ser.mo
                    Massimiliano per recever da S. A. il governo di quei paesi.<note
                        xml:id="FN3_00162_08" type="footnote"/>Io me ne andarò anchora ma
                    m’ingegnarò estremamente d’impetrar licentia poter mi retirar dalla corte et
                    andarmene al mio capitaneato per viver a me anchora fin che piacerà a nostro
                    Sig. Dio come fin hora ho vissuto ad altri <note xml:id="FN3_00162_09"
                        type="footnote">Kobenzl behielt alle seine Ämter und starb am 16. August
                        1594 am Reichstag zu Regensburg: Noflatscher 98.</note>. . .</p>
                <p>Dapo la presa di Sissek hebbero i turchi subito anchora Selin et Novigrad ove i
                    nostri inanzi la battaglia allogiarono la prima et segonda sera.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
