<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00226">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-02-07" n="1">1594-02-07</title>
                <title level="a">226. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1594 Februar 7</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 163r—164r, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 241—243.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00226">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1594-02-07" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00225.xml"
                        >225. Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 Februar 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00227.xml">227.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 Februar 12</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00222.xml">222. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1594 Februar 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00228.xml">228. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1594 Februar 14</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Keine Neuigkeit von Ehzg Matthias in Ungarn. Nach Schreiben aus Prag soll Ehzg
                    Ferdinand von Tirol Oberkommando in Ungarn angenommen haben. Landtag in Bayern
                    übernimmt große Schuldenzahlungen. Absicht Hzg Wilhelms, sich von der Welt
                    zurückzuziehen. Probleme mit Postbeförderung nach Venedig. Langsame Rückreise
                    Ehzg Maximilians über Prag und Wiener Neustadt. Schwere Schäden an Festung
                    Petrinja.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="226">Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1594 Februar 7</head>
            <div>
                <p>Fin a questa hora non habiamo nova dal ser.mo Mathias, desceso in Hungaria,<note
                        xml:id="FN3_00226_01" type="footnote">Siehe Nr. 222.</note>credo per la
                    causa, che hogi otto scrissi a V. S. Ill.ma. Da Praga scrivono chel ser.mo
                    Ferdinando vechio habbia accetato il generalato in Hungaria,<note
                        xml:id="FN3_00226_02" type="footnote"> Siehe Nr. 213, 215. Ferdinand von
                        Tirol hat das Kommando nicht übernommen.</note>ma con absoluta potestà, et
                    che non sia obligato di scriver questo o quello a S. M.tà Ces., per sua
                    ressolutione, ma che lui la possa da sé pigliare. Item con libera manu et poter
                    disponer del danaro et vittuvaglia a suo piacere, et chel Ser.mo Massimiliano
                    sia suo luogotenente, che sarà causa, che S. A. et il ser.mo Mathias in eterno
                    non si vorrano bene. Cossì corre la fama. Io non lo scrivo altramente a V. S.
                    Ill.ma se fin a lunidì intenderemo altro, non mancharò di significarlo a V. S.
                    Ill.ma qui di sotto.</p>
                <p>La nostra ser.ma ha nove di Baviera, chel sig. duca suo fratello habia celebrato
                    una dieta, fatto iurar in quel al suo figliolo, che visitò l’anno <pb
                        xml:id="P3_0000285"/>passato S. S.tà, <note xml:id="FN3_00226_03"
                        type="footnote">Ehzgin Maria und Hzg Wilhelm pflegten engeren Kontakt. Hzg
                        Maximilian war im Frühiahr 1593 in Rom: Nr. 121.</note>et che li stati
                    gl’hanno promesso 1.500 mila fiorini per pagar i debiti. Al figliolo donato 150
                    mila et al fratello duca Ferdinando 300 mila per pagar anchora i suoi debiti.
                    Cossì anchora contentatosi, che l’intrade del figliolo, che per l’avenire ha di
                    governarli, gli siano acresciute fin a 150 mila fiorini. <note
                        xml:id="FN3_00226_04" type="footnote">Am 11. Januar 1594 huldigten die
                        Landstände Hzg Maximilian, dem sein Vater die Regierung in Form der
                        Stellvertretung übertrug; erst am 15. Oktober 1597 dankte er ab; Albrecht,
                        405.</note>Et che la mente o volontà del vecchio, sia per valedir al mondo,
                    et retirarsi in qualche luogo solitario con essa duchessa per poter pienamente
                    servir a Dio, come fece l’imperator Carlo V. Cossa santa et da celebrar da quel
                    buon duca. <note xml:id="FN3_00226_05" type="footnote">Hzg Wilhelm.</note>
                </p>
                <p>Il secretario ces. da Venetia mi scrive le seguente parole: „La posta vien sempre
                    tanto tardi che due hore prima mons. nuncio ha spedito il suo piego et per ciò
                    non si può esse a tempo di darli quelle di V. S. per l’ill.mo sig. cardinal de
                    s. Georgio,<note xml:id="FN3_00226_06" type="footnote">Kardinal Cinzio
                        Aldobrandini</note>et meterle alla posta cossì separate a me anco non par
                    bene. Per il che se no ha consideratione in contrario, potrebbe V. S. meterle
                    sotto quelle del sig. de Harrach, <note xml:id="FN3_00226_07" type="footnote"
                        >Leonhard von Harrach, kaiserlicher Botschafter in Rom</note>fin tanto che
                    la posta poss’arrivar qua, prima da Graz, o come più da lei sarà giudicato
                    meglio, che io asseguirò la sua volontà.“ Tanto il secretario.</p>
                <p>Io non ho colpa, che la posta da qui gionga si tarde a Venetia. Da qui poi non si
                    scrive niente al sig. de Harrach, et se bene si scrivesse, le mie lettere per V.
                    S. Ill.ma potriano tardare fin che V. S. Ill.ma havesse inteso le nove di altri,
                    io non so ressolvermi in questa cossa; V. S. Ill.ma si degni d’accennarmi quello
                    che potria fare. Io non dubito chel mons. nuncio desidera di servir a V. S.
                    Ill.ma, al quale forse ne potria dar qualche ordine. Imperoché spero in Dio di
                    poter scriver a V. S. Ill.ma l’instante esta molte bone cosse et d’importanza,
                    ma il tutto a piacere et volontà di V. S. Ill.ma . . .</p>
                <p>Scrivono da Praga dai 27 del passato chel ser.mo Massimiliano sarà presto in
                    Austria, ma che farà il carnevale a Neustat, et che poi sta instante quaresima
                    lo haveremo qui, che sarà forte necessario per l’instante speditione contra il
                        Turco.<note xml:id="FN3_00226_08" type="footnote">Siehe Nr. 215 A4. Ehzg
                        Maximilian ging erst Mitte Juli an die Türkengrenze: Noflatscher 325.</note>
                </p>
                <p>La settimana passata s’impizò la polvere in una torre di Petrigna, et ha fatto
                    grand danno alla fortezza, et al presidio. Di maniera che Dio N. <pb
                        xml:id="P3_0000286"/>S. la fa per noi, che ci doveria far più alegri et
                    volontorosi contr’il Turco nemico di S. D. M.tà et nostro nome christiano. <note
                        xml:id="FN3_00226_09" type="footnote"/>
                </p>
                <p>Il general di Schiavonia scrive sti dì haver nova, che quasi tutti i capitanei
                    delle fortezze turchesche furono chiamati dal beglerbego a Buda, et che hanno
                    concluso di congregar il maior exercitu che li sarà possibile, et di far anchora
                    una giornata con li nostri. Se li succederà bene, se non che poi ogni uno potrà
                    licitamente abandonar la sua forteza, non bastandoli l’animo di defenderla.</p>
                <p>La posta di Vienna m’ha portato lo seguente, et il presidente<note
                        xml:id="FN3_00226_10" type="footnote"/>me lo scrive dalli 4 di questo da
                    Iaurino, ove si retrova con S. A., <note xml:id="FN3_00226_11" type="footnote"
                    />01che quella habia chiamato il sig. conte de Zerinio et Nadasdi per far
                    qualche cossa di qua del Danubio. Poiché alli 23 o 24 di questo quelli di là del
                    Danubio insurgeranno parimente, et farano qualche impresa, et haverano fin a 25
                    o 30 mila combatenti, deli quali vi sarà capo il sig. Cristophoro de
                    Teuffenbach, generale di Sepusio. Il conte de Hardek vi andarà anchora, et si
                    crede, che si farà l’impresa di Novigrado. S. A. ci sarà anchora, et parte
                    domani verso Tirnavia et Nitria per abagliar et confonder il nemico. II sig.
                    Palfi l’assegurà a addur li 16 milla archibugieri a piedi. S. A. haverà 3500
                    ferraruoli et in circa 4000 cavallegieri con 3000 lanzi, et è ressoluta di
                    trovarsi all’espeditione personalmente. Dio la prosperi acioché io possa presto
                    scriver a V. S. Ill.ma qualche bona nova.<note xml:id="FN3_00226_12"
                        type="footnote"> Siehe Nr. 236, 238.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
