<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00194">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-11-27" n="2">1593-11-27</title>
                <title level="a">194. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 November 27</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 48bb, f. 16r—17v, Kopie.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00194">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1593-11-27" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00193.xml"
                        >193. Kobenzl an Aldobrandini - Neustadt, 1593 November 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00195.xml">195.
                        Kobenzl an Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1593 November 27</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00191.xml">191. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1593 November 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L3_00200.xml">200. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1593 Dezember 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Reform der Abtei Kempten. Für Visitation notwendige Vollmachten bereits in den
                    erteilten Fakultäten enthalten. Weisung an Benediktinervisitator zu
                    einvernehmlichem Wirken mit Nuntien. Differenzen zwischen Kardinal Andreas und
                    Konstanzer Dompropst wegen der „beni claustrali“ sollen zum Nutzen der Kirche
                    und des Gottesdienstes beigelegt werden. Wird sich um gewünschte Vollmachten
                    kümmern.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="194">Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 November 27</head>
            <div>
                <p>Ho le due lettere di V. S. de 23 d’Augusta<note xml:id="FN3_00194_01"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>et quanto all’abbate campidonense, se
                    non si potrà innanzi la dieta far altra deliberatione, con la quale si
                    emendassero le bruttezze sue et si mostrasse un essempio a gli altri, non saria
                    poco havere impedito il danno così evidente del monastero et posto a lui qualche
                    freno finché, ’l tempo serva al rimanente. Intanto si penserà anco se fosse
                    meglio mutare la forma di quel convento nel modo ch’ella dice, di che si potrà
                    poi trattare nella dieta imperiale, fratanto se paresse a V S. di visitare il
                    luoco con una buona diligenza, non credemo ch’ella habbia bisogno d’altro breve,
                    perché le facoltà sue le denno servire et questa lettera le servirà per
                    testimonio del con<pb xml:id="P3_0000250"/>tento, <note xml:id="FN3_00194_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 5.</note>che n’haveria N. S. con che si piglierà
                    anco quel lume, che poi serviria a caminare più pesatamente in tutte quelle
                    riordinationi ch’ella ricorda et che mostra essere desiderate da altri.</p>
                <p>Al visitatore benedettino si scrive l’aggiunta,<note xml:id="FN3_00194_03"
                        type="footnote">Schreiben an Benediktinervisitator Benallis nicht
                        vorhanden.</note>nella quale si sono inseriti tutti gli avertimenti mandati
                    da lei in questo proposito, con ordine di più di governarsi sempre col consiglio
                    de nuntii apostolici ove ne potrà haver copia, V. S. gli facerà dunque capitare
                    la lettera et l’accompagni con una sua come le parerà convenire. Il medesimo
                    potrà scrivere da se stessa anco all’altro abbate cisterciense, a cui poi
                    vederemo che si scriva medesimamente di qua dal suo protettore o da altro
                    superiore. <note xml:id="FN3_00194_04" type="footnote">Nicht
                    vorhanden.</note>Delle materie di Constanza tratteremo poi nella congregatione
                    germanica et si risolverà di spedire il breve, <note xml:id="FN3_00194_05"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>com’ella propone, acciò il sig.
                    cardinale resti consolato. Ma V. S. non scrisse mai più altro sopra la
                    differenza che era tra ’l sig. cardinale d’Austria et il preposito sopra quei
                    beni che chiamano claustrali, <note xml:id="FN3_00194_06" type="footnote">Breve
                        betreffend die „beni claustrali“ an Propst Jakob Fugger, Konstanz, vom 18.
                        Dezember 1593: Arch. Vat. Epp. Principes vol. 25, f. 226v sq.</note>de quali
                    desideraressimo che si fosse accordato in quel modo che paresse più utile alla
                    chiesa et al culto divino.</p>
                <p>Farò l’offitio perché V. S. sia compiaciuta delle facoltà che desidera et perché
                    si concedano anco le dispense dimandate per mezo suo . . .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
