<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00176">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1593-10-18" n="1">1593-10-18</title>
                <title level="a">176. Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Oktober 18</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 125r—126r, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 222—224.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00176">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1593-10-18" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00175.xml"
                        >175. Aldobrandini an Portia - Rom, 1593 Oktober 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00177.xml">177.
                        Bischof von Agram an Ehzg Maximilian - Agram, 1593 Oktober 19</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00174.xml">174. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Oktober 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00179.xml">179. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Graz, 1593 Oktober 25</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Nach Verlust von Veszprém, Varpálota, Tata und Tihany Gefahr von Feindeinfällen
                    in Österreich. Kanizsa gut versorgt. Trotz vieler Schreiben Ehzg Ernsts und Ehzg
                    Maximilians an Kaiser kroatisch-slawonische Grenze wegen Mangel an Mannschaften
                    und Geld unterbesetzt und Einfall nach Friaul möglich. Hilfe des Papstes zum
                    Schutze Italiens dringend notwendig. Venezianer sollen bei Ausbau des Schlosses
                    Otočac helfen und nicht Palmanova errichten. Kaiser sucht Hilfe im Reich. Gefahr
                    eines türkischen Vorstoßes nach Wien. Prozesse in Prag gegen führende Barone
                    wegen Majestätsbeleidigung. Nach soeben erhaltener Nachricht sind Tata und Pápa
                    noch kaiserlich und erfolgreich gegen Türken. Schickt detaillierte Liste über
                    kaiserliche Truppen in Ungarn.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="176">Kobenzl an Aldobrandini - Graz, 1593 Oktober 18</head>
            <div>
                <p>Spero che V. S. Ill.ma receverà prima di questa le mie scrittegli l’altro hieri
                    per una straordinaria posta della perdita di Vesprin, Palata, Tata et
                        Tihan.<note xml:id="FN3_00176_01" type="footnote">Nr. 174. Tihany ist in
                        diesem Schreiben nicht genannt.</note>Voglia Idio che Papa sia anchora
                    nostra et che i turchi arabiati et in sì grand numero, non scorran anchora
                    questo authumno sin in Austria. Non havendo altro impedimento che Sompronio
                        <note xml:id="FN3_00176_02" type="footnote">Sopron/Ödenburg.</note>, una
                    terrazuola picola, la quali si può lassar a manstanca et passar in Austria per
                    un largissimo et bellissimo piano senza fiumara et boschi. Di Canisa siamo quasi
                    assegurati per questo authumno. Essendo ben presidiata et vittuvagliata per
                    quatro messe. Et havendo anchora S. M.tà Ces. dato ordine che la militia a fin
                    di questo mese sia pagata. Oltra che i paludi intorno per il spesso piover sonno
                    acresciuti di maniera che molto l’assegurano.</p>
                <p>Le nostre infelice frontiere di Schiavonia et Croatia si trovano in estremo
                    periculo. Non havendo Zagrabia più che circa 300 fanti todeski, famelici,
                    affamati, amalati et sì mal in ordine che a comun giudicio, cento altri freschi
                    li caciariano ove gli piacesse. Carolostadio la metropoli di <pb
                        xml:id="P3_0000231"/>Croatia è anchora lei voda, non trovandosi dentro più
                    di 300 alemani havendosi retirato li 400 archibugieri a cavallo con i cavalli
                    legieri croati, non havendo già molti mesi tocato pur un quatrino. Il ser.mo
                    Ernesto ha scritto moltissime volte a S. M.tà Ces. per il remedio. Il ser.mo
                    Massimiliano fa hora ogni altro giorno il medesimo, ma invano, non venendoci
                    resposta, non già danaro o altro. Se Dio N. S. non ci guardassi credo certo che
                    già saressimo nel giogo o servitù turcheska. Et credami V. S. Ill.ma se in breve
                    non sarà fatta altra provisione chel nemico accuparà il tutto fin in Friuli ove
                    s’incurarà puoco della fortezza che dissegnano a fabricar li sig. venetiani
                        <note xml:id="FN3_00176_03" type="footnote">Palmanova.</note>potendo la
                    passar a suo piacere et in un solo scorrer ruinar et devastar il tutto fin sul
                    Tarvisano come ha fatto al tempo del Ludovico Moro duca di Milano. <note
                        xml:id="FN3_00176_04" type="footnote">1477 verwüsteten die Türken Teile
                        Friauls: Paschini II, 350—355.</note>Et però torno a supplicar a V. S.
                    Ill.ma se S. S.tà vorra succorrer S. M.tà Ces. In questa sì periculosa guerra
                    che V. S. Ill.ma supplichi a S. S.tà che la si recordi paternamente di detti
                    nostri confini contigui a Italia et poi cossì fatti che prendendo il Turco un
                    solo castello Otozaz <note xml:id="FN3_00176_05" type="footnote">Otočac ca. 30
                        km südöstlich von Senj.</note>chiamato haverà subito Segna et da lì potrà
                    esser in di et note nella Istria, et in due giorni in Friuli et poi affliger
                    l’Italia per mar et per terra a suo piacere, come ciò V. S. Ill.ma può veder et
                    tocar con le mani nel agionto schizo. <note xml:id="FN3_00176_06"
                        type="footnote">Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 129r.</note>La qual
                    cossa doveria certo svegliar et eccitar i venetiani che ci aiutassero fortificar
                    il detto castello Otozaz et non spender inutilmente il danaro nella fortezza che
                    dissegnano di far in Friuli <note xml:id="FN3_00176_07" type="footnote"
                        >Palmanova.</note>; impero che occupando il Turco Otozaz et Segna
                    l’esturbarà subito di tutta la Dalmatia et mandarà ogni sera le sue fuste fin
                    alli castelli di Venetia et li travagliarà tanto che da Chiosa et quelle altre
                    parti non potrano haver la vittuvaglia manco essercitar le sue mercantie et
                    saranno più sciagurati che non erano quando i Genovesi accuparono Chiosa <note
                        xml:id="FN3_00176_08" type="footnote">1477—1481 3. Chioggia-Krieg.</note>et
                    li sforzarano quasi d’accetar quelle conditioni di pace che gli prescrivevano.
                        <note xml:id="FN3_00176_09" type="footnote">1481 Friede von Turin.</note>Ma
                    loro non sariano sol sì infelici ma anchora Ravena, Rimini, tutta la Romagna et
                    Marcha Anconitana <note xml:id="FN3_00176_10" type="footnote">Diese Gebiete
                        gehörten zum Kirchenstaat.</note>per le tante comodità che acquistaria il
                    Turco con la forteza di Segna di poter spedir giornalmente quanti vasalli che li
                    piaceria verso quelle parte che Dio guardi di tanto male. V. S. Ill.ma mi
                    perdoni se tropo mi stendo. S. D. M.tà sa chel zelo della christianità a ciò mi
                    move et niente altro.</p>
                <pb xml:id="P3_0000232"/>
                <p>Non intendiamo anchora niente della dieta.<note xml:id="FN3_00176_11"
                        type="footnote">Siehe Nr. 173. Der Reichstag wurde für den 17. April 1594
                        nach Regensburg ausgeschrieben, aber erst am 2. Juli eröffnet: Pastor XI,
                        235, 243; Vareschi, Madruzzo 3 ff., 327, 332.</note>Ma bene ché S. M.tà Ces.
                    ha mandato un certo conte de Hardek et un parrente del sig. Riciardo Strein nel
                    imperio per domandar aiuti.</p>
                <p>Le cernide d’Austria si trovano a Javarino senza far però nulla che noi
                        sapiamo<note xml:id="FN3_00176_12" type="footnote">Györ-Raab. Am 27.
                        September 1594 übergab der Festungskommandant Graf Ferdinand von Hardegg
                        gegen freien Abzug Györ den Türken, wofür er später enthauptet wurde: Pastor
                        XI, 264; Niederkorn 11.</note>; forse si sono fermati li per far dubitar il
                    Turco poter siguramente scorrer su verso Vienna. V. S. Ill.ma intenderà da Praga
                    certi processi che come si dice S. M.tà Ces. forma contra dei principali barroni
                    di Bohemia circa crimen lesae M.tis. Molti sono de parere che la cossa non sia a
                    proposito in queste turbe. Però è da credar che S. M.tà Ces. sarà stata
                    necessitata a farlo; l’uno è magiordomo del paese, l’altro era presidente della
                    camera di S. M.tà Ces., sonno fratelli et richi almanco un million e mezo. <note
                        xml:id="FN3_00176_13" type="footnote">Böhmische Landtagsverhandlungen VIII,
                        473—477.</note>Il magiordomo era anchora cameriere di S. M.tà, ma i dì
                    passati gli fece tior la chiave ecc. Dio ci guardi di revolutioni . . .</p>
                <p>Hora alle 4 hore dapo disinar è venuta la posta di Vienna. Et l’hospite di S.
                    S.tà mi scrive dai 16 di questo che Tata è anchora nostra con essa Papa. Et chel
                    presidio di questa in parte uscì a scaramuzar con i turchi che poco lontano
                    s’erano acampati et che sorte s’azuffarono con turchi venuti novamente da
                    levante amazandone circa 500 et conduto prigioni alquanti con la testa del
                    pagador maior d’esso Sinam bassa con otto cameli, li quali il detto di cioè alli
                    16 di questo furono portati a Vienna et presentati alle lor Alteze.<note
                        xml:id="FN3_00176_14" type="footnote">Siehe Nr. 173.</note></p>
                <p>Alli 13 di questo, mi scrive il medesimo, fu fatta la mostra appresso Javarino et
                    trovati delli nostri 20623 soldati. Alli 16 passarono per Vienna altri 1000
                    archibugieri. Il presidente del consiglio aulico della guerra mi scrive che S.
                    M.tà Ces. alla fine di questo mese gli mandarà 1000 ferraruoli. Item che di
                    Moravia aspetano altri 300 et di Bohemia 700 cavalli.</p>
                <p>Et che essendo tutti uniti dissegnando d’assalir esto Sinam bassa et presentargli
                    una battaglia che Dio nostro Signore prosperi. Mi manda una spetial annotatione
                    della gente che hormai si trovava appresso Javarino che seguita:</p>
                <pb xml:id="P3_0000233"/>
                <p>Il general de Javarino 400 hussari 100 ferraruoli et 100 archibugieri a cavallo
                    600 Quelli de Papa 200 hussari 100 archibugieri a cavallo et 100 pedoni 400 Da
                    S. Martino hussari cioè cavalli ungari 60 Li cavalli d’Austria 700 Li pedoni
                    austriaci 1.500 Il sig. Conte de Zerin et Nadasdi hanno cavalli et pedoni 7.000
                    Il sig. Palfi cavalli et pedoni 10.000 Il sig. capitaneo di Comar 500 Li 1.000
                    archibugieri della Austria superior che s’aspetavano et già passavano Vienna
                    1.000 Cossì anchora li cavalli moravi 300 et li di Bohemia 700</p>
                <p>Dio omni potente conceda che io a V. S. Ill.ma et lei a N. S. quanto prima possa
                    dar nova che Sinam bassa sia rotto o utinam utinam.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
