<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L3_00236">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1594-03-08" n="1">1594-03-08</title>
                <title level="a">236. Kobenzl an Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1594 März 8</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Kofler Sabine</persName>
                    <resp>Lektorat</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/129201618">Noflatscher
                                Heinz</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia und Korrespondenz des Hans
                            Kobenzl; 1592-1595</title>
                        <idno type="ISBN">3-7001-2964-5</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2001</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturinstitut
                                    in Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="3">3. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="484">484 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturinstitut in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Arch. Vat. F. Borg. III, vol. 68, f. 173rv, Orig.<lb/>Druck:
                            Horvat, Kobenzelovi 248 f.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L3_00236">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343791">Kobenzl, Hans</persName>
                    <date when="1594-03-08" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2761353">Wiener Neustadt</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_047">Aldobrandini,
                        Cinzio - Kobenzl, Hans</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L3_00235.xml"
                        >235. Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 März 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L3_00237.xml">237.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1594 März 12</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00234.xml">234. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1594 März 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_047" target="L3_00238.xml">238. Kobenzl an
                        Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1594 März 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Schlechtwetter verhindert Sturm auf Nógrád.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="236">Kobenzl an Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1594 März 8</head>
            <div>
                <p>Hebbemo hieri lettere dal campo del ser.mo Mathias, et certo aviso, che S. A.
                    desiderava forte d’ossediar il dì de S. Mathias Nograd, ma che per i cativi
                    tempi, ciò si poteva desiderar, ma non effetuar. Havendosi poi migliorato un
                    poco il tempo, S. Ser.tà non lo volse perder più, ma incaminò l’artellaria con
                    alquanta gente verso detto luogo, et che hieri et hogi seguiva, senza fallo,
                    l’ossedio di esso. Di dove et d’altre bone parte si haveva reguaglio, che quelli
                    di dentro, havevano mandato via le donne, figlioli et cosse di valuta, et
                    promessu al beglerbego di Grecia reciprocamente di voler sustener l’ossedio fin
                    al ultimo spiritu, ma che al incontra lui gl’haveva promesso di soccorrerli.</p>
                <p>Il mio correspondente, il sig. presidente bellico, mi scrive, che nel tirar o
                    andar di S. A. verso Lewa, il nemico haveria havuto grand van<pb
                        xml:id="P3_0000297"/>tagio d’assalirla, ma non lo fece, et però egli iudica,
                    che sia impaurito. Come tutte le spie referiscono, che tremono et hanno grand
                    paura, della sua ombra, non già d’altro. Per la prossima posta spero in Dio, che
                    potrò scriver a V. S. Ill.ma la presa del detto luogo. <note
                        xml:id="FN3_00236_01" type="footnote">Im nächsten Brief vom 19. März meldete
                        Kobenzl die Eroberung Nógráds und die geplante Belagerung von
                        Gran/Esztergom: Nr. 238.</note>Et è comun opinione, se si prenderà, che poi
                    le porte d’Alba, Strigonio et Buda sarano a lor posta aperte. Che Dio voglia. V.
                    S. Ill.ma haverà qualche servitor alemano, quello gli potrà transferir l’agionta
                    del beglerbego di Grecia, <note xml:id="FN3_00236_02" type="footnote">Beilage
                        nicht vorhanden.</note>nella quale cerca la pacificatione malignamente,
                    senza fallo, almanco per suspender l’arme fin alla venuta dei tartari. Ma V. S.
                    Ill.ma et principalmente S. S.tà stiano sopra di me, che S. M.tà Ces. non lo
                    farà in aeterno, et se lo facessi la saria più vituperatu, che huomo al
                    mondo.</p>
                <p>L’hospite di S. S.tà mi scrive haver S. A. lettere da S. M.tà che questo mese
                    l’haverà senza fallo il sussidio di Sassonia et altri luogi, che sarano fin a
                    8000 cavalli, et doi o 3 regimenti o legioni di lanzi, che lo farà passar tanto
                    più animosamente inanzi, pur che la gente sia pagata.<note xml:id="FN3_00236_03"
                        type="footnote">Siehe Nr. 215, 241.</note></p>
                <p>Il ser.mo Massimiliano si mette fort’in ordine, per far anchora lui il suo
                    sforzo, nelli confini di Sclavonia et Croatia immediati propugnacoli di
                        Italia.<note xml:id="FN3_00236_04" type="footnote">Für die
                        slawonisch-kroatische Türkengrenze war die innerösterreichische Regierung
                        zuständig.</note></p>
                <p>S. A. gli racommandarà sti giorni a S. S.tà. Et io gli dissi, che io già per
                    quelli havessi fatto qualche officio con V. S. Ill.ma. Il che li intesi
                    volontieri, et ne scriverà sti dì a V. S. Ill.ma et a S. S.tà, supplicandoli, se
                    S. S.tà vorrà o potrà dar qualche altro aiuto a S. M.tà di recordarsi nella
                    concessione di detti confini, o S. S.tà con V. S. Ill.ma siano certissime, chel
                    Turco presto sarà in Friuli et Lombardia, che Dio cessi . . .<note
                        xml:id="FN3_00236_05" type="footnote">Siehe Nr. 170.</note></p>
                <p>E’ venuta nova qua, che havendo inviato quelli de Novigrad a Buda tre grand
                    canoni, et i nostri l’havevano scoperto et tolto alli turchi. Voglia Dio, che
                    sia vero. Dicono anchora, chel general di Sepusio<note xml:id="FN3_00236_06"
                        type="footnote">Teuffenbach: siehe Nr. 241, 242.</note>haveva fatto cossa
                    segnalata contra i turchi, ma non c’è particularità. Et io lo scrivo a V. S.
                    Ill.ma come si dice.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
