<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00050">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-01-01" n="1">1596-01-01</title>
                <title level="a">50. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Januar 1</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 5r–6r, Orig., P.S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00050">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-01-01" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00049.xml">49.
                        Minucci an General G. F. Aldobrandini - Rom, 1595 Dezember 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00051.xml">51. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Januar 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00048.xml">48. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 Dezember 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00051.xml">51. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Januar 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Päpstliche Soldaten in Ordnung durch Kärnten gezogen. Falsche Einschätzung der
                    Gefahr durch österreichische Räte. Viele deutsche und böhmische Soldaten hassen
                    katholische Religion und italienische Nation. Ferdinand und Maria leiden
                    darunter, besonders auch General Eggenberg. Hof mit Intervention Specianos beim
                    Kaiser zufrieden. Hilfe für Bischof von Gurk gegen Khevenhüller. Polnischer
                    Reichstag. Probleme mit Wettingen. Visitation der Diözese Chur.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="50">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Januar 1</head>
            <div>
                <p>Significai a V. S. Ill.ma la settimana passata<note xml:id="FN4_00050_01"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>quello che haveva rissoluto di far
                    questo Ser.mo per ricever et honorar l’ecc.mo generale se si fosse rissoluto di
                    venire a queste parti come ne l’ha fatto di già pregare particolarmente et
                    invitare, et anco per aiuto di questa mal trattata infanteria conforme
                    all’instanza ultima ch’io le feci doppo la venuta del corriere spedito da V. S.
                    Ill.ma a questo effetto et essendo hormai tutta la gente incaminata per
                    Carinthia con assai buon ordini. <note xml:id="FN4_00050_02" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 47, 49, 55.</note>
                </p>
                <p>Non ci resta di far altro che pregar Dio che aiuti et diffenda que poveri infermi
                    dalle intemperie dell’aere et dall’incomodo che patano per il continuo viaggio,
                    dolendomi pure in estremo che con questa risolutione sia certificato il mondo,
                    quanto male si calculino da questi conseglieri austriaci i pericoli presenti et
                    da venire, non havendo conosciuto o voluto intendere il modo di ben et
                    sicuramente difender i stati di lor prencipi, i quali per gl’essempi antichi,
                    moderni et di quest’anno particolarmente dovrebbero haver imparato a conoscere
                    quanto sia differente la virtù delle nationi et degl’huomini essercitati alla
                    guerra dagl’esserciti nuovi congregati di turba collectitia et populare, come
                    sono per il più al giorno di hoggi quegli degl’alemanni et bohemi; ma essendo
                    maggior lo sdegno loro et l’odio<pb xml:id="P4_0000047"/> contra la religione
                    cattolica et natione italiana che l’affetto et la devotione che dovriano portar
                    a lor prencipi che con tutto ciò ciecamente lor credano, si veggono et si
                    vederanno di continuo queste pessime rissolutioni, delle quali si duole questo
                    Ser.mo arciduca con l’arciduchessa madre, et così fanno tutti i buoni et in
                    particolare il generale Ecchenberg <note xml:id="FN4_00050_03" type="footnote"
                        >Ruprecht von Eggenberg; siehe Nr. 44 A 3.</note>maraviglandosi di così
                    grave et pernitioso errore.</p>
                <p>Ho detto a questi Ser.mi l’officio che ha fatto mons. rev.mo di Cremona con la
                    M.tà dell’imperatore, il quale sì come è stato di molta sodisfattione a lor
                        AA.,<note xml:id="FN4_00050_04" type="footnote">Vielleicht wegen
                        Siebenbürgen.</note>così m’hanno commesso che di questo et dell’altre
                    offerte ch’io gl’ho fatto per nome di V. S. Ill.ma in ogni occasione che m’è
                    venuto che la ringratii per lor nome et l’asssicuri che ne terranno continua
                    memoria, anzi che ’l prencipe m’ha detto particolarmente di desiderar occasione
                    che V. S. Ill.ma facci un giorno questa strada per poterla honorare et servire
                    sì come si sente grandemente tenuto et obbligato.</p>
                <p>Ho avuto anco questi giorni occasione di aiutar mons. di Gurg in un negotio
                    controverso con gli Cheveniller heretici,<note xml:id="FN4_00050_05"
                        type="footnote">Barthelmä und Franz Khevenhüller hatten die Propstei Kraig
                        mit einem Evangelischen besetzt: Loserth, FRA II/58, S. 160 f.</note>parenti
                    dell’ambasciatore dell’imperatore residente in Spagna, <note
                        xml:id="FN4_00050_06" type="footnote">Hans Khevenhüller, 1572–1606
                        kaiserlicher Botschafter am spanischen Hof: Hans Khevenhüller, Geheimes
                        Tagebuch, Graz 1971.</note>i quali vogliono presentar per forza un heretico
                    ad una chiesa de lor iurepatronato, la confirmatione del quale appartine al
                    sudetto vescovo, nel che la M.tà dell’imperatore ad instanza di questo prencipe
                    ha scritto una buona lettera a que nobili sudetti perché desistano, et mons. di
                    Cremona avvisato da me ha anco fatto fattica et profitto conveniente. Staremo a
                    veder hora se obediranno et se s’aquietaranno alla rissolutione, il che
                    desiderarei per l’essempio et per la consequenza massime havendosi ogni giorno
                    di questi contrasti in maniera che a pena io posso diffender me et altri da
                    questi pregiudicii. <note xml:id="FN4_00050_07" type="footnote">Der Streit war
                        im Februar 1598 noch nicht beigelegt: Loserth, FRA II/58, S. 271.</note>
                </p>
                <p>Il resto di quel che m’occorre vedrà V. S. Ill.ma da fogli qui allegati, ne’
                    quali sarà anco una copia delle lettere dell’intimatione de comitii in Polonia,
                    la quale perché m’è stata data da questi Ser.mi, la invio a V. S. Ill. ma, non
                    intendendo però di pregiudicar alla diligenza di mons. di S. Severo<note
                        xml:id="FN4_00050_08" type="footnote">Germanico Malaspina, 1592–1598 Nuntius
                        in Polen: Rainer, GN I, XX; Jarminskus, vol. 1; siehe Nr. 26 A
                    5.</note>…</p>
                <pb xml:id="P4_0000048"/>
                <p>(P.S.): Si sta hora aspettando che ritorni quel cameriere dell’arciduca che andò
                    alcuni giorni sono a complir et invitar S. Ecc.za per poter promuovere a quanto
                    converrà quel suo viaggio et passaggio.<note xml:id="FN4_00050_09"
                        type="footnote">Siehe Nr. 47, 53.</note>
                </p>
                <p>(Beilage) Io ho lettere dal Pistorio di Constanza,<note xml:id="FN4_00050_10"
                        type="footnote">Nicht vorhanden; Johannes Pistor, 1591–1594 Generalvikar von
                        Konstanz: Hirn, Maximilian I, S. 291; W. Müller, LThK 9, Sp. 525
                    f.</note>nelle quali pare si lamentano di quell’abbate Wettingense che non habbi
                    esseguito in tutto la mia sentenza <note xml:id="FN4_00050_11" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 3; Peter II. Schmid von Baar, 1594–1633 Abt von Wettingen:
                        Bugmann, S. 155.</note>et la commissione che haveva anco havuto dal suo
                        generale,<note xml:id="FN4_00050_12" type="footnote"> 1594 visitierte der
                        Generalabt Edmund de Cruce Wettingen: Bugmann, S. 66.</note>nel che mi duole
                    di dover dire che essendo così gli ministri del sig. cardinale d’Austria n’hanno
                    la colpa, come potrà ben rifferire il canonico Regini che si truovò presente,
                    quando tornai dagli svizzeri col negotio espedito et stabilito; et essendosi nel
                    monasterio Salemitano <note xml:id="FN4_00050_13" type="footnote"
                        >Zisterzienserkloster Salem, Mutterabtei von Wettingen; Abt von Salem war
                        Petrus II. Miller (1593–1614).</note>pubblicata la mia sentenza alla
                    presenza del generale dell’ordine, dell’abbate Salemitano et di alcuni altri che
                    intervennero per nome del sig. cardinale come ordinario Constantiense, la
                    medesima sentenza fu anco intimata al sudetto abbate Wettingense et nell’istesso
                    tempo et luoco con ogni obedienza et humiltà ricevuta; ma la negligenza di
                    alcuni di que ministri et il voler molte volte manu regia et temporali trattar
                    nel paese de svizzeri senza valersi del termine ecclesiastico fa che si guastano
                    li negotii anco maggiori di questo; il che devo dire per la devotione et
                    obligatione ch’io ho con la S. Chiesa Romana, la quale è madre della
                    Constantiense, ancora parendomi troppo strano che all’auttorità et giuriditione
                    diffesa et conservata con tante commissioni, fatiche et viaggi si pregiudichi da
                    chi non intende ne l’arte nel mistiero di regger spiritualmente populi et
                    nationi simili, il che intendo di dire solamente de ministri.</p>
                <p>Nel medesimo tempo io ho havuto avviso che si sia fatto una buona visita et con
                    molto frutto nella diocesi di Curia da quel prelato et due canonici ch’io havevo
                    deputato in Veltkirch l’anno passato,<note xml:id="FN4_00050_14" type="footnote"
                        >Rainer, GN III, S. 389 f., 394 f.</note>et perché m’hanno mandato anco la
                    copia degl’atti della visitatione, gl’ho rimandati perché si comunichino a mons.
                    rev.mo di Veggia, <note xml:id="FN4_00050_15" type="footnote">Johannes von
                        Thurn, Bischof von Veglia/Krk, Nuntius in der Schweiz: Pastor XI, S. 295 f.;
                        Jaitner, Hauptinstruktionen, S. 365–389.</note>il quale in questo et nel
                    sudetto negotio de Svizzeri spero che darà solida introduzione et rissolutione
                    conveniente alla prudenza et zelo che tiene.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
