<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00141">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-07-22" n="1">1596-07-22</title>
                <title level="a">141. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 22</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 102r–103r, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00141">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-07-22" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00140.xml"
                        >140. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juli 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00142.xml">142. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juli 27</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00139.xml">139. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Juli 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00142.xml">142. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Juli 27</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Großjährigkeit Ferdinands und bevorstehende Huldigung. Cesare Porta mit
                    Informationen über die Türkengrenze nach Rom geschickt. Gleicher Bedarf an Hilfe
                    für Ferdinand und für Sigismund von Siebenbürgen. Temesvár nicht genommen.
                    Mangel an guten Männern. Verrat, Häretiker und schlechte Christen helfen Türken.
                    Koordinierte Kriegsführung Maximilians und Sigismunds.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="141">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 22</head>
            <div>
                <p>Essendo di già scorso il tempo prefinito a questo Ser.mo arciduca nel testamento
                    del padre per uscir dal governo de tutori et curatori, intendo che si sia dato
                    principio a pensare et trattare del tempo della dieta per obligar gli vassalli
                    di queste provincie all’homagio et obedienza, alla quale son tenuti;<note
                        xml:id="FN4_00141_01" type="footnote">Die Huldigung erfolgte am 12. Dezember
                        1596 in Graz, am 28. Januar 1597 in Kärnten, am 13. Februar 1597 in Laibach
                        und am 14. März 1597 in Görz: Hurter III, S. 378–384; Morelli II, S. 3 f.;
                        Schuster, S. 331–333.</note>et per quello ch’io ho più particolarmente,
                    sento ancora che si potrebbon convocar queste provincie a quest’effetto per il
                    principio di novembre, il <pb xml:id="P4_0000165"/>che di già è stato consentito
                    dall’imperatore che ho voluto significare per indrizzo, favore et auttorità ad
                    atto così importante per queste provincie contermini con Italia et con il Turco,
                    et per la qualità, età, bontà di questo principe, così devoto et ossequente alla
                    S.tà di N. S. et a cotesta b.ma sede.</p>
                <p>Havrà V. S. Ill.ma anco di già havuto informatione dello stato di questi confini
                    et anco dell’instanze che doveva fare il capitan Cesare Porta<note
                        xml:id="FN4_00141_02" type="footnote">Siehe Nr. 139 P.S., 147.</note>con le
                    lettere dell’arciduca et del general Lencoviz, le quali benché non mi siano in
                    tutto note, nientedimeno sentendo così spesso qui i bisogni et i pericoli mi
                    persuado ch’elle siano state conforme a quello che si son uditi qua gli
                    raggionamenti, nel che io non devo né ho che aggiungere, ma solo che tal volta
                    considerando gli bisogni di questo arciduca, de suoi stati, et similmente quelli
                    del prencipe transilvano mi pare di poter dire che in tutti sia tanto et tale il
                    bisogno d’huomeni di esperienza et di fede che questo avanzi ogn’altra necessità
                    per considerabile ch’ella sia: et per questo supplicando V. S. Ill.ma a scusar
                    questo mio zelo non in tutto forsi discreto et circonspetto, crederei che con
                    essi loro et anco con il capo di questa guerra si potrebbe usare la regola de
                    buoni medici, i quali se compiacciono un infermo di certe cose ch’ei brama per
                    estinguer la sete o per mitigar il dolore, non lascian poi di darle anco il
                    medicamento più importante et salutare. Et a questi l’aiuto et la assistenza
                    degl’huomeni di fede, conseglio et valore è il principale et il più sicuro per
                    loro, al creder mio et di molt’altri ancora; et con tutto che forestieri non
                    possan esser riccevuti da questi nationi per capi et per sopremi, crederei però
                    che sarebbe per giovar molto nel principio che si trattenesse di questa sorte di
                    gente all’orecchie et alle persone di simil prencipii per indrizzarli et
                    assicurarli dagl’errori et forsi da tradimenti ancora, il che intendo
                    principalmente per interesse della persona del prencipe transilvano, poiché
                    s’intende et dice per certissimo che non habbi preso Themisvar <note
                        xml:id="FN4_00141_03" type="footnote">Siehe Nr. 131, 139.</note>(che si
                    poteva dir da lui di già aquistato) per mancamento di buon et simil huomeni et
                    per tradimento de cattivi, i quali non lo vorrebbono veder né più potente né più
                    sicuro di quello ch’egli sia; in maniera che si può dire veramente che gli
                    heretici politici et i cattivi christiani habbino sempre apportato et apportino
                    al Turco maggior vantaggio che non hanno fatto le armi o potenza sua. Et
                    rimettendomi a quel che V. S. Ill.ma vedrà di più ne fogli aggiunti<note
                        xml:id="FN4_00141_04" type="footnote"> Vielleicht Schreiben Herzog Wilhelms
                        und Reginis: siehe Nr. 148.</note>…</p>
                <p>(P.S.): Si tien fermo da alcuni ben avvisati che passi una particolare
                    intelligenza tra l’arciduca Massimiliano et il prencipe di Transilvania, per
                    unirsi quest’anno in campagna; et con le genti che l’un et l’altro si
                        troveranno,<pb xml:id="P4_0000166"/> far un fatto d’armi con Turco. Nel che
                    se Dio benedetto desse lor gratia di rimaner vittoriosi, <note
                        xml:id="FN4_00141_05" type="footnote">Die kaiserliche Armee traf erst am 18.
                        Oktober mit der siebenbürgischen zusammen und erlitt am folgenden 26. eine
                        schwere Niederlage: Jorga III, S. 322 f.; Jačov, S. 154–162; siehe Nr. 199,
                        205, 206.</note>et che si trovassero quella multitudine da cosacchi, ungari
                    et transilvani che si scrive, potria considerar V. S. Ill.ma che pensieri
                    potessero passar per l’animo di que prencipi, tanto più se fosse vero di quelle
                    lettere che si dican intercetti et trovati a que cosacchi che danneggiavan in
                    Polonia; ma perché questo è semplice discorso, et fors’anco quello semplice
                    sospetto, non convien che se ci facci molto fondamento …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
