<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00192">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-10-14" n="2">1596-10-14</title>
                <title level="a">192. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Oktober 14</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 159r–160r, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00192">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-10-14" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00191.xml"
                        >191. Avvisi - Graz, 1596 Oktober 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00193.xml">193. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Oktober 19</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00189.xml">189. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Oktober 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00194.xml">194. C. Aldobrandini an
                        Portia - Frascati, 1596 Oktober 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Problem des Provinzialkonzils von Aquileia kann nur der Kaiser lösen; Bischof von
                    Trient soll auch Schwierigkeiten haben. Auch Jesuiten können nichts machen. Bei
                    Hinweis auf Gewissenspflicht und Papst beharren Räte auf alleiniger Vollmacht
                    des Kaisers, befürchten Verlegung des Patriarchates von Aquileia nach Udine.
                    Villacher Handel. Vertreter Ragusas erhalten Hilfszusagen gegen Uskoken.
                    Lutherischer Hauptmann von Senj muss abgelöst werden. Beiliegend offizielle
                    Antwort wegen des Konzils von Aquileia und Schreiben Marias Siebenbürgen
                    betreffend.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="192">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Oktober 14</head>
            <div>
                <p>Penso che V. S. Ill.ma havrà inteso et veduto di già da gl’avvisi et lettere di
                    Praga et da quello ch’io ho significato di qua tutta la difficoltà del negotio
                    di Aquileia et a che termine particolarmente ella sia ridotta,<note
                        xml:id="FN4_00192_01" type="footnote">Siehe unter anderem Nr. 161,
                        219.</note>non volendo, et com’essi dicano, non potendo questi conseglieri
                    deliberar alcuna cosa in questo fatto, senza la volontà et commissione
                    dell’imperatore, il quale mi dissero anche alcuni giorni sono con mia meraviglia
                    che io havrei sentito qualche difficoltà anco per il vescovo di Trento; <note
                        xml:id="FN4_00192_02" type="footnote">Kardinal Ludovico Madruzzo, Bischof
                        von Trient, sandte Vertreter zum Konzil: Paschini II, S. 407, 417 A
                        10.</note>né ho lasciato sin da principio con quei termini che si conveniva
                    di valermi ancora de padri Jesuiti perché gli prencipi havessero maggiore
                    informatione della qualità del negotio, ma com’ essi intesero che l’imperatore
                    vi haveva posta la mano, si ritirorno per tema et desperatione di non poter far
                    più molto profitto. Non ho io però lasciato anco ultimamente né termine né
                    occasione anco importuna di far ogni tentativo con questi consiglierii di
                    dolermi et protestare del pericolo della conscienza loro et del prencipe et del
                    disgusto che si havrebbe potuto arrecar con questo termine alla S.tà di N. S.,
                    al che sempre si son escusati con grandissime significationi di humiltà che
                    essendo questo negotio appartenente anco a S. M.tà che havrebbon sperato che S.
                    S.tà conoscendo la loro impotenza in questo, non gli havrebbe imputati loro né
                    il suo <pb xml:id="P4_0000231"/>prencipe di peccato non volontario, aggiungendo
                    quello ch’io ho altre volte significato a V. S. Ill.ma che in corte cesarea si
                    era interpretato da tutti che con questo si pensasse di transferir la
                    metropolitana d’Aquileia in Udine, et che essendo ordinario che la casa
                    d’Austria mandi commissarii in queste occassioni per avvisare et provedere ai
                    prelati de suoi stati, che non era parso conveniente di mandarli nello stato
                    della ser.ma signoria di Venetia, dove non sarebbono forsi né anco stati
                    ricevuti, con occasione di nuove et maggiori disgusti tra i prencipi: In somma
                    non si potrebbe esprimere a V. S. Ill.ma quanta difficoltà et quanti nodi habbi
                    questo negotio, a quali il rispondere giova pochissimo, per la retirata che
                    hanno sotto l’auttorità dell’imperatore, alla cui M.tà, com’essi dicano, devono
                    dar conto di tutti i negotii, et se non si espediscono, com’io sollecito et
                    insto di qua di continuo, che devo considerare da qual parte venghi il diffetto,
                    con l’essempio della causa di Vilacco, <note xml:id="FN4_00192_03"
                        type="footnote">Siehe Nr. 109.</note>nella quale è un anno che a mia
                    instanza fu espedita di qua et anco non è rissoluta in quella corte.</p>
                <p>Nel medesimo modo et quasi simil proposito ho trattato questi giorni circa il
                    rimedio contra l’insolenze et rapine di Euschocchi,<note xml:id="FN4_00192_04"
                        type="footnote">Siehe Nr. 169, 184,</note>contra i quali si trova qui a
                    sollecitare un cancelliere della republica di Ragusi et un altro mercante della
                    medesima città, a quali questo ser.mo ha concesso decreti et suffragii
                    potentissimi, così quanto alla restitutione delle robbe tolte, come anco quanto
                    al castigo d’alcuni tristi più principali nominati tra gl’altri, et son ragusei
                    banditi et ribelli richieduti da questi per nome di quella signoria; ma in somma
                    se la M.tà dell’imperatore non muterà il capitano di Segna et non vi ponerà un
                    altro megliore, sempre si tornerà alle medesime difficoltà, et forsi più
                    pericolose et [scabrose] delle passate, il che ho io anco detto a questi
                    medesimi del consiglio et al prencipe stesso, ma tutti mi dicano che appartiene
                    alla M.tà dell’imperatore il mutarlo et di questo ho anco scritto a mons.
                    vescovo di Cremona alcuni giorni sono, ricordandoli che tanto più si deve
                    mutarlo quanto ch’egli è luterano <note xml:id="FN4_00192_05" type="footnote"
                        >Georg Paradeiser, Hauptmann von Senj/Zengg, wurde 1598 Kommandant von
                        Kanizsa: Cerwinka, S. 413.</note>in una città tutta cattolica che è quanto
                    mi resta di dire a V. S. Ill.ma con il presente ordinario …</p>
                <p>(P.S.): In risposta degl’officii et repliche fatte da me questa settimana nel
                    negotio del concilio d’Aquileia mi hanno questi signori del consiglio secreto
                    mandato hoggi questa aggiunta scrittura con instanze,<note xml:id="FN4_00192_06"
                        type="footnote">Dabei handelt es sich um eine schriftliche Antwort des
                        Erzherzogs auf die Beschwerden des Nuntius betr. die Vorbehalte gegen das
                        Provinzialkonzil. Dieses Schriftstück (ohne Datum) liegt bei: Fondo
                        Borghese, serie III, 92 A, f. 156rv.</note>per nome del <pb
                        xml:id="P4_0000232"/>ser.mo, che volesse scrivere alcuna cosa in questo
                    proposito a S. B.ne nel che io non le ho dato intentione alcuna, ma dettole solo
                    che havrei desiderato altra et più ressoluta risposta; però la invio a V. S.
                    Ill.ma, aggiungendole anco che nel medesimo tempo mi è convenuto scrivere la
                    lettera aggiunta alla S.tà di N. S. ad instanza di questa ser.ma per il negotio
                    di Transilvania, <note xml:id="FN4_00192_07" type="footnote">Nicht vorhanden:
                        Siehe Nr. 161, 186.</note>del quale, se non succede con qualche prosperità
                    l’impresa d’Agria contra ’l Turco, è da temere di qualche accidente strano et
                    pericoloso. Il che Dio non voglia per beneficio della christianità.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
