<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00047">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1595-12-24" n="1">1595-12-24</title>
                <title level="a">47. Avvisi - Graz, 1595 Dezember 24</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Archivio Doria Landi Pamphilj, Fondo Aldobrandini, busta 2, f.
                            210rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00047">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1595-12-24" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524" cert="low">Papst, VIII.,
                        Klemens</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst, VIII.,
                        Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00046.xml">46.
                        C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Dezember 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00048.xml">48. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Dezember 30</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00033.xml">33. Avvisi - Graz, 1595
                        Oktober 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00056.xml">56. Avvisi - (1596 Januar
                        15)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Beim Heimmarsch des angeschlagenen päpstlichen Hilfsheeres bleiben viele Tote auf
                    den Straßen der Steiermark und Kärntens. Ferdinand befahl Hilfe mit
                    Lebensmitteln, Unterkünften und Karren für Kranke. Erzherzogliche Kommissäre und
                    Jesuiten begleiten die Soldaten. G. F. Aldobrandini nach Graz eingeladen.
                    Hundert plündernde türkische Reiter bei Gran niedergemacht.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="47">Avvisi - Graz, 1595 Dezember 24</head>
            <div>
                <p>Gli miseri et maltrattati soldati italiani se ne vanno verso le patrie loro, se
                    ben ne rimangan molti morti per le strade, passando per la Stiria et Carinthia
                    et a questo effetto il ser.mo Ferdinando arciduca di Gratz ha dato tutto [gli]
                    ordini et commissioni, che son stati possibili, così in quanto a vivere come
                    agl’alloggiamenti et carri per l’infermi et bagaglie per tutti gli<pb
                        xml:id="P4_0000044"/> suoi stati. <note xml:id="FN4_00047_01"
                        type="footnote">Siehe Nr. 43, 51.</note>S’intende hora che sian divisi in
                    cinque troppe et ciascuna di loro ha un gentilhuomo commissario arciducale, che
                    la conduce, fa provedere et alloggiare et dove è commodità del luoco et
                    necessità degl’infermi, commanda, che sian ricevuti gl’ammalati
                    negl’hospidali.</p>
                <p>Han di più il ser.mo suddetto et la ser.ma sua madre mandato secretamente alcuni
                    padri giesuiti spagnoli et italiani con alcuni centinaia di fiorini [et scudi]
                    da distribuersi per elemosina tra que’ bisognosi et meschini soldati,<note
                        xml:id="FN4_00047_02" type="footnote">Siehe Nr. 55.</note>piaccia hora a
                    Dio, che sian aiutati conforme al bisogno et alla pietà et magnanima intentione
                    di sì buon principe, il quale s’intende che habbi mandato anco un suo principal
                    gentilhuomo a posta a complire con l’ecc.mo generale di S. Chiesa et per
                    intender’ anco se egli farà la medesima strada seguendo i suoi soldati et
                    quando, per poter far proveder d’alloggiamenti et de altre cose necessarie,
                    invitandolo anco a riposarsi in Gratz et negl’altri luochi de suoi stati. <note
                        xml:id="FN4_00047_03" type="footnote">Siehe Nr. 53.</note>
                </p>
                <p>Per avviso havuto di Strigonia ho inteso che eran usciti cento turchi buoni
                    soldati a cavallo di Peste et che erano venuti sin sotto Strigonia a depredare,
                    che scoperto da quel presidio erano usciti fuori circa 600 cavalli ungheresi, i
                    quali gl’hanno tutti tagliati a pezzi senza farne prigioni et senza che ne sia
                    scappato alcuno.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
