<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00199">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-10-28" n="1">1596-10-28</title>
                <title level="a">199. Avvisi - Graz, 1596 Oktober 28</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 165r–166r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00199">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-10-28" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524" cert="low">Papst, VIII.,
                        Klemens</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst, VIII.,
                        Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00198.xml"
                        >198. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Oktober 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00200.xml">200.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Oktober 28</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00191.xml">191. Avvisi - Graz, 1596
                        Oktober 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00205.xml">205. Avvisi - Graz, 1596
                        November 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Verlustreicher Rückzug der Türken von Petrinja nach Bosnien. Gerücht von
                    Bestrafung des Paschas wegen Petrinja. Gefahr türkischer Einfälle in Ungarn
                    gegen Wien und Kanizsa. Truppenbewegungen Siebenbürgens, Teuffenbachs und
                    Maximilians. Unklare Lage des kaiserlichen Heeres nach Fall Egers/Erlaus.
                    Gerüchte von Verrat und Grausamkeiten. Mit Siebenbürgen vereinigte Armee
                    kampfbereit.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="199">Avvisi - Graz, 1596 Oktober 28</head>
            <div>
                <p>Per gli avvisi che s’hanno di Croatia, s’intende che turchi si siano ritirati
                    verso la Bossina, dicendosi ch’il Gran Turco sia per castigare e privar
                    d’ufficio quel Sardar o Bassa, ch’assediorono Petrina e che la lasciorono nel
                    modo che già si scrisse.<note xml:id="FN4_00199_01" type="footnote">Siehe Nr.
                        178, 185.</note>
                </p>
                <p>Alcuni scrivono ultimamente che si sia inteso che, quando partirono turchi da
                    Petrina, che partissero con disordine e quasi in fuga e che morlacchi<note
                        xml:id="FN4_00199_02" type="footnote">Maurowlachen, Morlaken, im 15. und 16.
                        Jahrhundert aus Rumänien eingewanderte Hirtennomaden.</note>, c’habitano a
                    que’ contorni, essendo di notte, gli diedero la carica fin verso Costanovizza
                        <note xml:id="FN4_00199_03" type="footnote">Kostajnica.</note>, dove,
                    volendo turchi passar il fiume Una sopra un ponte, fatto di nuovo, con troppa
                    furia che si rompesse il ponte, e se n’annegassero molti; così dicono anche
                    questi soldati che tornano da que’ confini haver inteso da molti di que’
                    paesani.</p>
                <p>Hora si sta attendendo quello che faranno turchi in Ongheria e, se sverneranno in
                    queste parti, svernando, sarà pericolo che non tentino qualche<pb
                        xml:id="P4_0000239"/> impresa contra di noi o con qualche tradimento o con
                    la commodità de’ ghiacci, <note xml:id="FN4_00199_04" type="footnote">Vereiste
                        Sümpfe erleichterten Truppenbewegungen.</note>come sarebbe verso Vienna
                    contra Comar et Altemburgh e da questa parte verso Canisa, dov’è grandissimo
                    pericolo per le poche provisioni che si trovano in quella piazza; e tanto fia il
                    pericolo maggiore quanto se si verificasse ch’il Gran Turco svernasse a
                    Belgrado, <note xml:id="FN4_00199_05" type="footnote">Der Sultan zog sich nach
                        dem Sieg in der Keresztes-Ebene über Belgrad zurück und überwinterte in
                        Konstantinopel: Hammer IV, S. 272 f.; Jorga III, S. 322 f.</note>perché
                    quivi sarebbono i più bravi soldati del suo essercito i quali non riposariano
                    questo verno almeno dalle scorrerie, e da Belgrado a Seghet e da Seghet a Canisa
                    è poco tratto.</p>
                <p>Siamo stati parecchi giorni senz’avviso dal campo imperiale perloché si sono
                    fatti molti discorsi e congietture non in tutto buone. Si è saputo però ch’il
                    prencipe transilvano alli 14 s’era unito col Taiffimpach e che poco dopo si
                    doveva congiongere con l’arciduca Massimigliano; ma, dopo la perdita
                        d’Agria,<note xml:id="FN4_00199_06" type="footnote">Siehe Nr. 196 A
                        9.</note>non si è saputo cosa di certo, essendosi però detto che l’essercito
                    era tutto unito, lontano sei leghe d’Agria; altri, che l’arciduca Massimigliano
                    fosse stato condotto per mala strada, difficile e fangosa e che per la
                    difficoltà di condurre l’arteglierie era stato trattenuto più del dovere; e son
                    di quelli ch’aggiungono ch’in questo sia stato tradimento e cattiva intelliganza
                    degli ongheri. <note xml:id="FN4_00199_07" type="footnote">Von den zehn
                        Hauptleuten, die dem Blutbad an den Gefangenen nach dem Fall Egers
                        entgingen, „entehrten sich ein Paar als Renegaten, Bekenner des Islams“:
                        Hammer IV, S. 266.</note>
                </p>
                <p>Si è detto che quelli 800 soldati, rimasti dalli 4 mila ch’erano in Agria al
                    principio dell’assedio e che finalmente si resero poi a’ turchi, siano stati
                    tutti tagliati a pezzi da’ medesmi turchi<note xml:id="FN4_00199_08"
                        type="footnote">Nach anderen Quellen wurden trotz der Zusicherung freien
                        Abzugs durch den Sultan von den Janitscharen 5.500 Mann der abziehenden
                        Besatzung niedergemetzelt: ebenda, S. 265.</note>che gli havevano fatta
                    imboscata poco lontano d’Agria e che i capi siano stati fatti prigioni, forse
                    per saper lo stato delle cose nostre e poi farli morire; et, essendo molti buoni
                    soldati, non li lascieranno così presto ritornare alla nostra parte, e questo si
                    conferma con lettere de 23 di Vienna, venute a questi provinciali.</p>
                <p>Di Cassovia, con lettere de 17, si ha che quivi si dicea della perdita d’Agria,
                    se ben tra alcuni ell’era ancor dubbia, e ch’il campo del prencipe transilvano
                    haveva passato il fiume Tibisco<note xml:id="FN4_00199_09" type="footnote"
                        >Theiß.</note>alli 13 del corrente e s’era unito col Taiffembach alli 16 a
                    Statel e ch’amendue insieme havevano 30 mila combattenti, che l’arciduca
                    Massimigliano doveva essere a quel tempo in Miscolt<note xml:id="FN4_00199_10"
                        type="footnote"> Miskolc. Unweit von Miskolc befinden sich die Orte Onod und
                        Onga, die vielleicht mit den im Folgenden genannten Orad und Wamba gemeint
                        sein könnten.</note>e ch’alli 17 tutti erano per unirsi in Orad tre leghe
                    presso Agria.</p>
                <pb xml:id="P4_0000240"/>
                <p>Di Possonia scrivono con lettere di 25 e d’Wamba con lettere de 18, si conferma
                    la perdita d’Agria, tradita da un capitan Paolo Niari ongaro,<note
                        xml:id="FN4_00199_11" type="footnote">Paul Nyáry, Kommandant von Eger/Erlau;
                        ebenda; Hirn, Maximilian I, S. 48 und 50.</note>il quale ha lasciato anche
                    ammazzare tutti quegli Alemanni, Ongari e Walloni ch’erano rimasti perché il
                    tradimento non fosse scoperto; et adesso si dice ch’egli si sia fatto Turco, et
                    alcuni aggiungono che sia Bassá ancora. <note xml:id="FN4_00199_12"
                        type="footnote">Alles nur Gerüchte.</note>
                </p>
                <p>Scrivono di più ch’alli 11<note xml:id="SN4_00199_a" type="siglum">Lesung
                        unsicher.</note>l’arciduca Massimiliano et il prencipe transilvano se
                    congiongessero con tutte le genti loro e con animo di combattere, se gli fosse
                    stato possibile; il che era desiderato da tutti e principalmente da Transilvani.
                    Così Iddio conceda loro la vittoria. <note xml:id="FN4_00199_13" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 205.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
