<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00345">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-10-18" n="1">1597-10-18</title>
                <title level="a">345. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Oktober 18</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 39, f. 29r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00345">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1597-10-18" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00344.xml"
                        >344. Erzherzog Ferdinand an Kardinal F. Borromeo - Graz, 1597 Oktober
                        11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00346.xml">346. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Oktober 18</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00342.xml">342. P. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 Oktober 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00348.xml">348. P. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 Oktober 25</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>An dem in Rom grassierenden „mal di castrone“, wahrscheinlich einer
                    Grippeepidemie, erkrankt. Dankt für die den Krieg in Ungarn betreffenden
                    Schriften. Christen sollen sich von Győr/Raab zurückgezogen haben. Papst hat
                    wegen Gicht Rom nicht verlassen, will auch nicht nach Frascati. Durch Vertrag
                    Amiens an König von Frankreich abgetreten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="345">P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Oktober 18</head>
            <div>
                <p>Feci intendere a V. S. l’ordinario passato che, trovandomi in letto col mal di
                    castrone che correva in quel tempo in questa città, non havevo potuto
                    sottoscrivere le lettere et però convenne riportare a questo ordinario la
                    risposta che facevo alle sue lettere delli 29 del passato,<note
                        xml:id="FN4_00345_01" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>con il quale
                    satisfarò alla breve et ultima sua delli 6 di questo, <note
                        xml:id="FN4_00345_02" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>dicendole che
                    mi son state gratissime le scritture inviatemi con essa, continenti i pareri di
                    diversi signori intorno alla guerra d’Ungheria, i quali pareri a quest’hora
                    dovranno esser stati senza frutto, sendosi inteso che i nostri si erano ritirati
                    di sotto Giavarino, <note xml:id="FN4_00345_03" type="footnote">Györ/Raab wurde
                        im September 1597 vergeblich belagert, auf die Nachricht vom Herankommen
                        einer türkischen Armee wurde am 3. Oktober eilends der Rückzug angetreten,
                        erst am 29.März 1598 konnte die Stadt genommen werden: Huber, Geschichte
                        Österreichs IV, S. 400 ff.</note>tanto che quei che discorrendo previddero
                    questo esito, hanno saputo meglio indovinarla per questa volta, se bene dallo
                    stato delle cose et dalle poche previsioni che si erano fatte, si poteva tutto
                    ciò ritrarre chiaramente. N. S. impedito tuttavia da un poco di residuo di
                    podagra non è uscito fuori di Roma,<note xml:id="FN4_00345_04" type="footnote">
                        Siehe Nr. 336.</note>come si scrisse che voleva fare, et stimo che per
                    questa volta non andrà neanche alla villa, pure se non si sa qual risolutione
                    possasi fare, dependendo dalla presta resolutione dell’humor che resta a
                    risolversi. Di nuovo habbiamo la resa a patti della città di Amiens a re di
                    Francia, dalla quale piaccia a Dio che si faciliti il negotio della pace fra le
                    due corone,<note xml:id="FN4_00345_05" type="footnote"> Am 25. September 1597
                        kam Amiens an Frankreich und am 2. Mai 1598 wurde in Vervins zwischen
                        Spanien und Frankreich unter großer Anteilnahme des Heiligen Stuhls Frieden
                        geschlossen: Pastor XI, S. 158–160.</note>
                    <pb xml:id="P4_0000374"/>come pare che si possa sperare, poiché quell’assedio
                    teneva sospeso tutte le resolutioni che si aspettavano tanto in questo, quanto
                    in altri negotii. Col qual fine a V. S. mi offero et raccomando con tutto
                    l’animo …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
