<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_0363A">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-11-24" n="2">1597-11-24</title>
                <title level="a">363A. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1597 November 24</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, vol. 22 A, f. 27rv, Kopie; BAV,
                            Barb. lat. 5863, f. 81r–<lb/>82r, Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_0363A">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1597-11-24" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00363.xml"
                        >363. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1597 November 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00364.xml">364.
                        Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1597 November 24</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00363.xml">363. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1597 November 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00364.xml">364. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1597 November 24</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Argumente für päpstlichen Anspruch auf Ferrara und Hoffnung Klemens’ VIII., von
                    den christlichen Fürsten unterstützt zu werden, Ferdinand und Maria vorgetragen,
                    die Verständnis, Hilfsbereitschaft und Gebet versprechen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="363A">[Portia an P. Aldobrandini] - [Graz, 1597 November 24]<note
                    xml:id="FN4_0363A_01" type="footnote">Undatierte Kopie eines Berichtes G.
                    Portias an Cinzio Aldobrandini, die der Nuntius Pietro Aldobrandini zukommen
                    ließ. Siehe Einleitung zu diesem Band S. XXI. Das Datum des Briefes wurde aus
                    Inhalt bzw. Wochenrhythmus der Berichte erschlossen. Siehe zu diesem Brief die
                    Reaktion Cinzio Aldobrandinis in Nr. 370, diejenige Pietros in Nr. 372.</note>
            </head>
            <div>
                <p>Ho esposto a questi Ser.mi quanto V. S. Ill.ma ha imposto per nome della S.tà di
                    N. S. in proposito delle cause c’hanno mosso S. B.ne ad usar la forza contra sua
                    voglia per ricuperare il ducato di Ferrara appartenente per tante ragioni et
                    tanto chiare alla S. Sede et che per hora che vogli esser usurpato da chi manco
                    si dovrebbe per tanti beneficii et commodi da quella per il passato ricevuti,
                    con mancar insieme di quella fede et obligatione, alla quale, come è noto a
                    tutto il mondo, era obligato il sig. duca di Ferrara morto et il presente Don
                    Cesare come di quel sangue, sebben non della medesima successione.<note
                        xml:id="FN4_0363A_02" type="footnote">Cesares Vater Alfonso II. d’Este,
                        Markgraf von Montecchio, war das uneheliche Kind Alfonsos Ii. d’Este mit
                        seiner langjährigen Geliebten Laura Dianti. Trotz der späteren Heirat wurden
                        die Nachkommen aus dieser Verbindung von Papst Klemens VIII. nicht als
                        legitim anerkannt. Daher verweigerte der Papst Cesare d’Este die Belehnung
                        mit Ferrara und erklärte das päpstliche Lehen für heimgefallen, vgl. DBI 24,
                        S. 136–141.</note>Et ho aggionto che S.S.tà si persuade et tiene per fermo
                        <pb xml:id="P4_0000389"/>che tutti i buoni prencipi di christianità siano
                    per haver caro che la S. Sede conservi integro lo stato suo, le sue ragioni et
                    la sua auttorità insieme, et che tra essi prencipi lor’AA. siano per esser tra
                    principali con l’affetto, et con ogni possibil congiontione di volontà, come son
                    state sempre congiontissime nell’amore di S. B.ne, improbando et biasmando i
                    pensieri et gl’attentati di così poco considerato et contumace signore, il quale
                    si è reso et rende tuttavia indegno d’ogni favore, et particolarmente di quelli
                    che son stati et son tuttavia tanto stretti et collegati in osservanza et
                    affettione verso S. B.ne et sua S. Sede, come lor’AA. sono et professano.</p>
                <p>Che inteso da questi Ser.mi espostoli da me con tutte le ragioni et con
                    quell’efficacia ch’ero tenuto per la qualità del negotio et per il comandamento
                    di V. S. Ill.ma, m’hanno detto assai chiaro et apertamente di sentir dispiacer
                    grande che S. S.tà sia stata necessitata d’entrar in questo travaglio per
                    rihaver quello che le appartiene per così vere et solide ragioni, con tutto ciò
                    che conoscendo la giustitia della causa speravano anco che S. D. M.tà havrebbe
                    favorito i santi pensieri et la parte di S. B.ne et che per quello che poteva
                    derivar da loro et dai suoi stati, non solo non havrebbon mai permesso che si
                    movesse cosa alcuna in diservitio di S. S.tà, ma che havrebbon desiderato di
                    poter mostrar in qualch’effetto a lor’ possibile, quanta osservanza et
                    obligatione professino et tenghino a S. B.ne, prontissimi a dichiararla in ogni
                    occasione che le venghi, a chiunque bisognerà et occorrerà, et m’hanno detto
                    chiaramente, ch’io non manchi d’esporre il tutto a S. S.tà, con que’ migliori
                    termini et parole che mi sia possibile. Il che, doppo haverli ringratiati come
                    dovevo, ho promesso di fare in ogni miglior forma et se mi fosse stato
                    possibile, con le parole stesse, si come mi sono affaticato di rappresentarle a
                    V. S. Ill.ma alla quale aggiungo di ordine della ser.ma arciduchessa ch’ella è
                    per pregar continovamente S. D. M.tà che assista et favorisca S. B.ne con ogni
                    prosperità, per liberarla presto da questa molestia et travaglio, et concederle
                    questa gloria di ricuperar a S. Chiesa quello che tant’anni è stato in podestà
                    d’altri, confidando che tutto sia per esser a beneficio della christianità et in
                    particolare a confusion degl’heretici. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
