<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00183">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-10-02" n="1">1596-10-02</title>
                <title level="a">183. Avvisi - Graz, 1596 Oktober 2</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 148rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00183">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-10-02" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119022524" cert="low">Papst, VIII.,
                        Klemens</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst, VIII.,
                        Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00182.xml"
                        >182. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 September 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00184.xml">184. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Oktober 5</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00178.xml">178. Avvisi - Graz, 1596
                        September 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00191.xml">191. Avvisi - Graz, 1596
                        Oktober 14</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Sigismund mit Bocskay auf dem Weg zu seinem Heer in Großwardein, dann Vereinigung
                    mit Teuffenbach und Maximilian auf 90.000 Mann zur Hilfe für Eger/Erlau. Sultan
                    rief alle Truppen von Kroatien und Bosnien nach Ungarn. Belagerung von Babocsa.
                    Prämien für Verteidiger von Petrinja.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="183">Avvisi - Graz, 1596 Oktober 21</head>
            <div>
                <p>Di Transilvania si scrive che il prencipe sia stato indisposto di febre terzana,
                    della quale risanato poi alli 2<note xml:id="FN4_00183_01" type="footnote">Das
                        Datum der Avvisi ist schwer leserlich und kann auch als 7. Oktober 1596
                        gelesen werden. Diese Avvisi sind jedenfalls Beilage zu Nr. 186.</note>del
                    passato egli s’inviò verso il suo campo, il quale era incaminato verso Varadino;
                    con esso si dice che sia andato anco il Boscai, <note xml:id="FN4_00183_02"
                        type="footnote">Stefan Bocskay, Onkel Sigismund Báthorys und 1595 dessen
                        Brautwerber in Graz: Szilas, Carrillo, S. 81.</note>essendo rimasto al
                    governo in Albagiulia il cancelliere Josica.</p>
                <p>Come il sudetto prencipe sarà più avvicinato, si farà inanti, come si scrive, il
                    Taiffimbach, et molto più l’arciduca Massimiliano, il quale aspettava che si
                    congregassero le genti, ordinate, et comandate dagl’Ungari et subito disegnave
                    di soccorrere Agria,<note xml:id="FN4_00183_03" type="footnote">Siehe Nr.
                        178.</note>della qual città l’assedio segue gagliardamente. <note
                        xml:id="FN4_00183_04" type="footnote">Eger/Erlau wurde am 12. Oktober 1596
                        von den Türken erobert: Jačov, S. 158 f.</note></p>
                <p>Et con lettere di 30 del passato venute dal campo imperiale si è inteso che
                    l’arciduca habbia havuto avviso dal governatore di Agria che si dice ch’egli
                    habbia fatto abbrugiare tutta la città e ridottosi alla difesa del castello per
                    maggior sicurezza; essendo che la terra non si sarebbe potuta diffendere.
                    Intanto che gli turchi tiravano di molte canonate contra di loro,<note
                        xml:id="FN4_00183_05" type="footnote">Angeblich mit über 100 Kanonen: ebenda
                        S. 157.</note>et che gl’havevano fatto intendere che si rendessero, se
                    volevano che gli fosse salvata la vita, al che il governatore haveva prohibito
                    che se le desse alcuna risposta in maniera che gli turchi adesso gli
                    minacciavano più crudeli portamenti di quelli che son stati usati contra quelli
                    di Attvan. <note xml:id="FN4_00183_06" type="footnote">Siehe Nr. 172,
                        175.</note></p>
                <pb xml:id="P4_0000221"/>
                <p>Con le medesime lettere s’è inteso che il prencipe transilvano fosse arrivato a
                    Varadino et che havesse seco circa 40 mila persone, delle quali offerisse la
                    maggior parte al commando del ser.mo arciduca per risservare l’altra in difesa
                    di quei confini.</p>
                <p>Dicano hor di più che alli 1 del corrente si dovevano tutte questi genti
                    congiungere et che havrebbono fatto la somma di 90 mila soldati con li quali era
                    rissoluto l’arciduca havendone anco commissione dall’imperatore, come si scrive,
                    di venir al fatto dell’armi con il Turco, la persona del quale dicano alcuni che
                    si sia ritirata da Agria una lega più adietro.</p>
                <p>Si conferma anco che il Turco habbi fatto chiamare tutte le militie della Croatia
                    et della Bossena per servirsene in Ungaria. Et Bobocz ch’era assediato dal Beegh
                    di Sighet,<note xml:id="FN4_00183_07" type="footnote">Babocsa/Babócsa ging erst
                        am 4. September 1600 verloren: Cerwinka, Kanizsa, S. 417.</note>si dice che
                    sia stato soccorso dal conte de Sedrin et dal Bodiana. <note
                        xml:id="FN4_00183_08" type="footnote">Georg Zriny und Franz II.
                        Batthyány.</note></p>
                <p>Ai soldati che hanno difesa Petrina è stato assignato tre paghe, due in contanti
                    et una in tanti panni, et son stati dati diversi donativi dal prencipe et dalle
                    provincie al collonello Francol che l’ha difesa.</p>
                <p>Scrivano di più di Vienna che gli turchi battessero il castello d’Agria da cinque
                    canti et che con tutto ciò si diffendevano essendo il luoco anco in buon essere
                    et con commodità de buone ritirate.<note xml:id="FN4_00183_09" type="footnote"
                        >Hammer IV, S. 264 f.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
