<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00382">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-12-29" n="1">1597-12-29</title>
                <title level="a">382. General G. F. Aldobrandini an Portia - Tarvis, 1597 Dezember
                    29</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/1033659053">Aldobrandini, Giovanni
                    Francesco</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 22 A, f. 26rv; BAV, Barb. lat.
                            5863, f. 77v–79r, Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00382">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/1033659053">Aldobrandini, Giovanni
                        Francesco</persName>
                    <date when="1597-12-29" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3165912">Tarvisio</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_091">Aldobrandini,
                        Giovanni Francesco - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00381.xml"
                        >381. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1597 Dezember 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00383.xml">383.
                        General G. F. Aldobrandini an Ferdinand - Tarvis, 1597 Dezember 29</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_091" target="L4_00379.xml">379. Portia an General G.
                        F. Aldobrandini - Graz, 1597 Dezember 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_091" target="L4_00384.xml">384. General G. F.
                        Aldobrandini an Portia Flitsch/Bovec, 1597 Dezember 31</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Heute Nacht Kuriere mit Schreiben Portias vom 25. und P. Aldobrandinis vom 15.
                    Dezember angekommen. In Klagenfurt und Villach angeblich keine Arkebusen und
                    Musketen vorhanden. Hilfe Ferdinands notwendig. Braucht mindestens 4.000
                    Arkebusen und 2.000 Musketen. Wenn hier nicht möglich, Kauf in Augsburg und
                    Nürnberg notwendig. Hat keine Nachricht wegen Einschiffung noch aus Venedig.
                    Setzt Marsch mit Soldaten fort; weiß nichts von wallonischen Pferden. Arkebusen
                    und Musketen mit Lunte, nicht mit Rad.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="382">General G. F. Aldobrandini an Portia - Tarvis, 1597 Dezember 29</head>
            <div>
                <p>Non prima di questa sera alle 3 hore di notte che a punto volevo andare a
                    dormire, ho ricevuto la sua di 25 di questo<note xml:id="FN4_00382_01"
                        type="footnote">Nr. 379.</note>con l’altra del sig. cardinal <pb
                        xml:id="P4_0000409"/>Aldobrandino data in Rimini alli 15 di questo <note
                        xml:id="FN4_00382_02" type="footnote">Nicht vorhanden. Siehe Nr.
                    390.</note>et certo che non solo questo mandato di V. S. Rev.ma è venuto un poco
                    adagio, ma dice esserli bisognato andar fuori di strada, ma anco il corriero del
                    sig. cardinal Aldobrandino s’è portato tanto sciaguratamente che meritava gran
                    castigo, ma al fatto non è rimedio. Bisogna che suppliamo come si può a quello
                    che S. S. Ill.ma comanda intorno al provedere archibugi e moschetti, de quali
                    havend’io fatta richiesta a Clanfurt dissero liberamente che non havevano, ma io
                    credo che non li volessero dare, poiché V. S. Rev.ma m’havea affermato che ne
                    tenevano lì gran quantità. In Villacco hanno fatto la medesima risposta <note
                        xml:id="FN4_00382_03" type="footnote">Die Zeughäuser in Graz, Klagenfurt,
                        Laibach und Villach wurden von den Ferlacher Büchsenmachern beliefert. Die
                        mehrheitlich protestantischen Bürger wollten dem Papst wahrscheinlich nicht
                        helfen und auch aus Angst vor den Türken die Waffen behalten: Dinklage,
                        Büchsenmacherei, S. 162–164; Koller-Neumann, Gegenreformation, S. 83
                        f.</note>di modo ch’io non so dove voltarmi, et bisogna che V. S. Rev.ma
                    supplisca con il mezzo di cotesto ser.mo et che S. A. facci questo gran servitio
                    a S. S.tà di concederle delle sue et di coteste città almeno di quattromila
                    archibugi et duemila moschetti contentandosi di concederli subito, <note
                        xml:id="FN4_00382_04" type="footnote">Am 12. Januar waren 4.500 Arkebusen
                        und Musketen beisammen: ASV, Fondo Borghese, serie III, 22 A, f. 46r–47r;
                        BAV, Barb. lat. 5863, f. 90r, siehe Nr. 392 A 3, 10.</note>et che se ne
                    faccino ricondurre altrettanti sino a costì a tutte nostre spese da Augusta et
                    Norimberga et se pure vorranno fare il prezzo, è necessario d’accommodarsi come
                    vogliono, et che V. S. Rev.ma subito per slitte et carri o per schiena di bestie
                    l’invii alli più commodi porti, facendo ch’io habbia subito per corriero
                    espresso in ogni diligenza l’avviso di quello che havrà fatto in questo
                    particolare mandando corriero a cavallo volando che vorrei fusse in Goritia
                    venerdì sera, se sarà possibile.</p>
                <p>Quanto al danaro se bisognerà sborsarlo, io lo farò pagare ad ogni richiesta di
                    V. S. Rev.ma o qua in tanti ducati ungari a 2 fiorini l’uno, come ci sono stati
                    contati, o lo farò pagare dal Castelli di Vienna, come più sarà commodo che
                    questo non ha da guastare, et in ciò V. S. Rev.ma oblighi ogni parola, ma sopra
                    tutto bisogna che queste armi siano spedite subito et se V. S. Rev.ma non haverà
                    atteso la mia risposta, ma eseguito subito l’ordine del sig. Cardinale che tanto
                    mostra premerci, haveria fatto molto bene per mio parere. Questo suo mandato ha
                    promesso di fare ogni diligenza nel ritornare in costà et per questo l’ho pagato
                    in modo che possa venire a cavallo o in slitta, dove sarà più espediente, et m’è
                    parso anco bene di scriverne due versi a S. A.<note xml:id="FN4_00382_05"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>rimettendomi nel resto a V. S.
                    Rev.ma. Non so cosa alcuna per conto del recapito delle barche, né ho mai saputo
                    niente del corriero di Venezia,<pb xml:id="P4_0000410"/> né havuto altro aviso
                    da quella parte, ma non spero commodità alcuna, però seguito il mio viaggio
                    havendo tutta la gente avanti eccetto li cavalli valloni de quali non ho più
                    saputo altro et ne stò con molta gelosia. <note xml:id="FN4_00382_06"
                        type="footnote">Der Rest der Wallonen war damals bei Bruck an der Mur: siehe
                        Nr. 391.</note>Il sig. Frangipani che se ne ritornò da Villacco havrà date
                    nove di noi, ch’è quanto per hora m’occorre dire a V. S. Rev.ma et le bacio le
                    mani …</p>
                <p>Li moschetti et archibugi hanno a essere a miccio, et non a ruota.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
