<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00101">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-05-24" n="1">1596-05-24</title>
                <title level="a">101. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Mai 24</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 39, f. 12r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00101">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1596-05-24" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00100.xml"
                        >100. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Mai 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00102.xml">102.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Mai 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00108.xml">108. P. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Juni 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Kein Problem wegen General Aldobrandini. Unfähigkeit des Heiligen Stuhls aufgrund
                    eigener wirtschaftlicher Schwierigkeiten, die seitens der katholischen Fürsten
                    an ihn gerichteten Hilfsersuchen zu erfüllen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="101">P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Mai 24</head>
            <div>
                <p>Io ero così certo del particolare affetto et sincera volontà di V. S. verso il
                    sig. Giovan Francesco mio cognato et me per molti segni che ne ho veduti, che
                    non havevo alcun bisogno d’altro testimonio.<note xml:id="FN4_00101_01"
                        type="footnote">Siehe Nr. 109, 115.</note>Ma la lettera di V. S. delli 13
                    del presente scritta in questo proposito, <note xml:id="FN4_00101_02"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>non posso negare che non mi sia stata
                    gratissima, se bene non necessaria per assicurarmi della sua amorevolezza. In
                    risposta quanto al primo capo, non voglio dir altro se non che mi rimetto al
                    prudente giuditio di lei. Quanto poi a cotesti ser.mi principi m’incresce sino
                    all’intimo del core che i tempi non comportino, né diano luogo che N.S. possa
                    mostrar con gli effetti l’animo suo paterno et propenso a far tutto quello che
                    possa in servitio loro et dei stati et dei popoli, a i quali compatisce con vera
                    charità: ma V. S. può considerare, anzi vedere et conoscere come le cose
                    palpabili et che si toccano con mano quanto grave peso sostenga hoggi la S.tà
                    S., poiché tutti li principi che si trovano angustiati, che sono molti,
                    ricorrono qua et non s’ingannano quanto alla volontà, ma si bene quanto alla
                    possibilità. Et le spese degl’anni passati et del presente, <pb
                        xml:id="P4_0000113"/>che s’incontrano, hanno così eshausto l’erario della
                    Sede Apostolica, che a fatica resta, con che provedere alle cose ordinarie.
                        <note xml:id="FN4_00101_03" type="footnote">Bis zum Jahre 1598 hat Klemens
                        VIII., abgesehen von dem nach Siebenbürgen geschickten Geld, für Ungarn
                        allein schon 1,5 Millionen scudi aufgewandt: Pastor XI, S. 220 f.</note>Non
                    voglio anco lasciare di dire che, essendosi sempre fatto gran fondamento, et con
                    giustissima ragione sopra l’aiuti di S. M.tà Cat., et che non se ne vedendo
                    effetto alcuno, di qui nasce grandissima confusione et danno per la cosa in sé
                    et per l’essempio alla causa publica. Concludendo adunque dico che con tutte
                    queste difficoltà, S. B.ne non solamente non manca, ma fa più di quel che
                    comporta il debole et afflitto stato di questa S. Sede. Ho fatto questo discorso
                    a V. S. non già con animo di contradire al suo ricordo, qual mi è stato
                    carissimo, ma perché sappia che talvolta le difficoltà opprimono la volontà et,
                    in ogni caso, voglio che sia certa che io non solamente desidero, ma bramo di
                    poter servire con le deboli forze mie a coteste AA., le quali amo et riverisco
                    in ogni supremo grado per infiniti rispetti. Et di questo prego V. S. a farne
                    quel sicuro et largo testimonio, che sa di poter fare dove li parerà che
                    convenga. Con che …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
