<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00364">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-11-24" n="3">1597-11-24</title>
                <title level="a">364. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1597 November 24</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 22 A, f. 9rv, Orig. PS eigenh.;
                            BAV, Barb. lat. 5863, f.<lb/>76v–77v, Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00364">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1597-11-24" n="3"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_0363A.xml"
                        >363A. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1597 November 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00365.xml">365. P.
                        Aldobrandini an Portia - Ancona, 1597 November 28</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_0363A.xml">363A. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1597 November 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00365.xml">365. P. Aldobrandini an
                        Portia - Ancona, 1597 November 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Pflicht des Kaisers, gemeinsam mit spanischem König gegen die von Don Cesare
                    d’Este wegen Ferrara drohende Kriegsgefahr vorzugehen. Nuntius am Kaiserhof
                    darüber informiert. General Aldobrandini mit seinen Soldaten zum Marsch nach
                    Triest zur Einschiffung bereit; beabsichtigt, berittene Wallonen in Sold zu
                    nehmen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="364">Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1597 November 24</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000390"/>
                <p>La devotion e fede ch’io devo al servitio di S. S.tà et di V. S. Ill.ma mi fa
                    aggiongere allo scritto di già<note xml:id="FN4_00364_01" type="footnote">Siehe
                        Nr. 363.</note>che a me parerebbe assai conveniente all’officio et obligo
                    della M.tà dell’Imperatore in una causa commune a tutt’i prencipi cristiani,
                    come questa di Ferrara, et d’una guerra che s’ha da principiare in Italia,
                    ch’egli procurasse di provedere et avvertire dai pericoli, i quali si possono
                    conietturare et vedere manifestissimi, anzi crederei che dovrebbe la sudetta
                    M.tà Ces. pigliarsi questa cosa singolarmente a cuore conoscendosi quanta
                    vergogna et danno le possa venire lasciando andare et scorrere tant’oltre la
                    temerità d’un mediocre signore com’è Don Cesare, mettendo in pericolo
                    manifestissimo in altre parti tante provincie esposte alla ruina del Turco et
                    alla vastatione degl’heretici. Et tanto più apportarebbe giovamento una
                    gagliarda rissolutione dell’Imperatore, s’ella fusse congionta con l’autorità
                    del Re di Spagna per l’importanza degli stati di Napoli e di Milano. <note
                        xml:id="FN4_00364_02" type="footnote">Spanien war in diesem Fall nicht zur
                        Unterstützung des Papstes bereit: Pastor XI, S. 589 f.</note>Et io spererei
                    che se l’Imperatore, quanto più presto potesse, mandasse un personaggio o più di
                    auttorità et valore, a risentirsi dell’enormità et temerità sopradetta, anzi
                    dell’ingiuria et dishonore che si fa alla M.tà Sua offendendo S. S.tà in tempi
                    ne quali si son veduti et ricevuti tant’aiuti pontificii, <note
                        xml:id="FN4_00364_03" type="footnote">Das päpstliche Heer in Ungarn und die
                        Geldzahlungen: Niederkorn, S. 71–77.</note>che con simil mezzo si potrebbe
                    venire a qualche buona presta et sicura rissolutione per ricuperar quello
                    ch’appartiene a S. Sede. Et quando questi o simil rimedii più dolci non
                    giovassero, potrebbe la M.tà Ces. dichiararsi con termini più vehementi et
                    rissoluti minacciando di adoprar i rimedii della giustitia et dell’armi contro
                    di lui et contra di Modena et Reggio, <note xml:id="FN4_00364_04"
                        type="footnote">Cesare d’Este hatte die beiden Herzogtümer als kaiserliche
                        Lehen.</note>et questi simili officii et simil parole fatte comunicare anche
                    per nome di S. M.tà al ser.mo di Toscana et di Mantova potrebbono maggiormente
                    metter il cervello a partito al sudetto Don Cesare. Che ho voluto di nuovo
                    significare a V. S. Ill.ma anche per quella dispositione ch’io vedo e sento ne i
                    principi et in questa natione supplicandola a perdonarmi s’io con la mia
                    debolezza ardisco di proporre quello che mi persuado che potendo esser giudicato
                    buon partito il proposto di sopra, sarà stato molto prima considerato dalla
                    prudenza di V. S. Ill.ma alla quale io humilmente mi rimetto et in sua gratia mi
                    raccomando …</p>
                <p>(P.S.:) Nell’istesso argomento et tenore è stato da me scritto la settimana
                    passata a mons. r.mo di Cremona per communicatione di quello che <pb
                        xml:id="P4_0000391"/>occorre anco in questa materia <note
                        xml:id="FN4_00364_05" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>et conformità
                    di trattato che spesse volte conviene che facciamo l’uno e l’altro di noi <note
                        xml:id="FN4_00364_06" type="footnote">G. Portia und Speciano
                        korrespondierten regelmäßig, vor allem wegen Siebenbürgen und der Uskoken:
                        Mosconi V, S. 201.</note>et io spero che la prudenza et sollecitudine del
                    sudetto monsignore farà bene anco qualche profitto maggiore.</p>
                <p>Hor hora ricevo lettere<note xml:id="FN4_00364_07" type="footnote">Nicht
                        vorhanden.</note>da S. Ecc.za nelle quali mi dice che potrebbe far questo
                    camino con tutte le sue genti et fors’anco d’incaminarle verso Trieste per
                    l’imbarco secondo le commodità che si potran havere sopra le quali farò quanta
                    diligenza che potrò per informarmi, avvisare et scriver a S. Ecc.za dalla quale
                    intendo anche che potrebbe assoldare et condur seco qualche quantità di Valloni
                    a cavallo <note xml:id="FN4_00364_08" type="footnote">Siehe Nr. 368,
                    382.</note>parendo che in Vienna volessero licentiarne una parte …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
