<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00055">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-01-15" n="1">1596-01-15</title>
                <title level="a">55. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Januar 15</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 11rv und 14r, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00055">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-01-15" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00054.xml">54.
                        C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Januar 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00056.xml">56.
                        Avvisi - (1596 Januar 15)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00054.xml">54. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Januar 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00057.xml">57. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Januar 20</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Rückkehr der die italienische Infanterie bis nahe der Grenze Italiens betreuenden
                    landesfürstlichen Kommissare und Jesuiten. Bischof und Propst von Gurk besonders
                    bemüht um Versorgung kranker Soldaten. In Erwartung einer Resolution aus
                    Spanien. Große Probleme zwischen Polen und Siebenbürgen wegen Moldau. Auch
                    Venedig nach anfänglichen Bedenken hilfreich für heimkehrende Infanterie.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="55">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Januar 15</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000054"/>
                <p>Son ritornati questa settimana que commissarii et que padri giesuiti, i quali per
                    ordine di questo Ser.mo hanno accompagnato l’infanteria italiana poco men che a
                    confini d’Italia, faccendoli sovvenire de carri, de vestimenti, de danari et
                    vettovaglie nel meglior modo che s’è potuto,<note xml:id="FN4_00055_01"
                        type="footnote">Siehe Nr. 47.</note>et m’hanno portato lettere del sig.
                    Mario Farnese <note xml:id="FN4_00055_02" type="footnote">Mario Farnese,
                        Hauptmann im päpstlichen Hilfsheer: Jačov, S. 119, 137; Jaitner 939
                        (Register).</note>con testimonianza che habbin ben sodisfatto a quell’opera,
                    et particolarmente con molto sollevamento di que poveri soldati infermi, de
                    quali son anco rimasti alcuni in questi hospitali delle terre che si truovano
                    per quel camino, per non haver havuto forza di resister al viaggio, al freddo et
                    all’infermità insieme; si come è anche convenuto di fare ad alcuni ben nati et
                    gentilhuomini invitati dalla carità et liberalità di mons. vescovo di Gurg et
                    del suo preposito,<note xml:id="FN4_00055_03" type="footnote"> Auf Kosten des
                        Gurker Domstiftes wurde ein kranker „wellischer“ Soldat über drei Monate
                        lang gesund gepflegt und am 2. Mai mit 15 fl Zehrung gesund entlassen:
                        Obersteiner, Griming, S. 339. Propst von Gurk war 1570–1603 Karl
                        Griming.</note>i quali per una raccomandatione ch’io havevo lor fatto, per
                    il passagio di questi et perché non ricevessero ne luochi loro ingiuria o
                    impedimento alcuno, hanno col mezzo de medesimi padri giesuiti che
                    accompagnavano que’ poveri infermi non solo fatto distribuire de danari et delle
                    vettovaglie, ma di più offertisi di aiutar quelli che non potevano, o, non si
                    sentivano di poter passar più oltre, con promessa di non lasciarle mancar alcuna
                    cosa per ridurli alla pristina sanità, et di più di darle aiuto per ritornarsene
                    sani alle patrie loro; di che sì come ho commendato gli sudetti prelati, et reso
                    le molte gratie, così non lascierò di procurar a questi che son restati et a
                    quelli che veniranno a mia notitia ogni aiuto et favore possibile.</p>
                <p>Non lascio passar occasione né proposito di accrescer l’animo a questi Ser.mi
                    nelle difficoltà, per le quali tal hor’ si sgomentano et spero che seguen<pb
                        xml:id="P4_0000055"/>do le rissolutioni che si aspettano di Spagna <note
                        xml:id="FN4_00055_04" type="footnote">Wahrscheinlich sind die dem Kaiser
                        bereits zugesagten 300.000 Dukaten gemeint, eventuell auch die Heirat:
                        Khevenhüller, Tagebuch, S. 224 ff.; Niederkorn, S. 20 f; Rainer, GN III, S.
                        162.</note>et che non dovriano hormai più tardare, che S. A. piglierà animo
                    et spirito sempre maggiore. In tanto egli non lascia di ringratiar V. S. Ill.ma
                    di tanti segni et argomenti che havè della sua humanità et cortesia et di
                    desiderare di esser raccomandato di continuo humilissimamente col mezzo di lei
                    nella protettione et benigna gratia di S. B.ne.</p>
                <p>Delle cose di Polonia qui si sta in grandissimo pensiero et travaglio et si
                    dubita che essendo il sig. prencipe di Transilvania mosso per passar in
                    Moldavia, come si scrive che il negotio anderà a grandissime difficoltà et
                    pericoli, et in particolare che si perderan, o, almeno, diminuiran grandemente
                    le forze che sarebbon state necessarie per resister a turchi;<note
                        xml:id="FN4_00055_05" type="footnote">Siehe Nr. 53.</note>per questo
                    s’aspetta da tutti l’aiuto dell’auttorità di S. B.ne et in quello singolarmente
                    si confida et spera tanto più che di già si vede ogni altro esser infruttuoso,
                    se pur non anco nocivo, et che tutti i prencipi lo desiderano per fuggire il
                    danno de paesi et la perdita delle gente. Che è quanto mi occorre di significar
                    a V. S. Ill.ma con le presente …</p>
                <p>(P.S.): Hor hora mi vien fatto sapere da queste lettere del consiglio secreto
                    dell’arciduca che il proveditor di Civedal di Friuli si era dechiarato per
                    lettere di non voler lasciar passar per la sua provincia la infanteria
                        italiana,<note xml:id="FN4_00055_06" type="footnote">Siehe Nr. 47,
                        50.</note>scusandosi di non haverne ordine dalla Ser.ma S.ria, ma havendo io
                    la settimana passata havuto avviso da mons. di Cremona <note
                        xml:id="FN4_00055_07" type="footnote">Nuntius Speciano am Kaiserhof; der
                        Papst bat mit Breve vom 14. Dezember 1595 Venedig um freien Durchzug und
                        Verpflegung: Pastor XI, S. 214, A 2.</note>che la S.ria haveva concesso ogni
                    cosa necessaria con la comodità delle barche da Portogruaro a Chiora, penso che
                    si levaran anzi saran stati levati tutti gl’ impedimenti, di che ho però scritto
                    al sudetto monsignor con l’ordinaria d’hoggi; sì come ho dato risposta anco a
                    questi per levarle il fastidio che n’ havevano; et di nuovo a V. S. Ill.ma bacio
                    humilmente le mani. A 15 o 16 di questo si crede che il prencipe transilvano
                    sarà arrivato in Praga, come V. S. Ill.ma vedrà nel foglio alligato.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
