<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00054">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-01-13" n="1">1596-01-13</title>
                <title level="a">54. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Januar 13</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 57 (int. b), f. 1v–2v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00054">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1596-01-13" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00053.xml">53.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Januar 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00055.xml">55.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Januar 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00053.xml">53. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Januar 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00055.xml">55. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Januar 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Freundlichkeit und Caritas gegenüber den päpstlichen Soldaten zeigen, dass nicht
                    alle Deutschen gleich (gegen Katholiken und Italiener) sind. Der Papst wird das
                    nie vergessen. General Aldobrandini wird wahrscheinlich an den Kaiserhof gehen.
                    Kardinal Andreas klagt über Wettingen. Nuntius J. Thurn auf dem Weg in die
                    Schweiz in Padua erkrankt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="54">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Januar 13</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000053"/>
                <p>Risuona da mille parti la cortesia et carità che per ordine di coteste AA. s’è
                    usata alle nostre genti, passate per lo stato loro, la quale oltre il merito
                    particolare di chi l’ha ordinata,<note xml:id="FN4_00054_01" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 47.</note>servirà anco a far credere che tutti li tedeschi non
                    siano fatti ad un modo: <note xml:id="FN4_00054_02" type="footnote">Siehe Nr.
                        50.</note>V. S. ne ringratiarà di nuovo le loro AA. assicurandole che N. S.
                    terrà perpetua memoria di questa demostratione di virtù, la quale sì come non
                    mancarà del suo premio nel cielo né di molta gloria nel mondo, così farà sempre
                    desiderare a S. B.ne occasione di poter gratamente retribuire quel che sa
                    essersi fatto anco in parte per suo particolare rispetto.</p>
                <p>Il sig. Giovanni Francesco scrive del cortese invito fatto a S. Ecc.za, ma ancora
                    ella era dubia di ciò che dovesse risolvere circa il camino, et per me credo che
                    piegava verso la corte cesarea. Dio benedetto le concederà salute; ma non
                    resterà però meno obligata per la parte sua alli tanti segni d’amorevolezza et
                    d’honore, che se le sono stati mostrati.<note xml:id="FN4_00054_03"
                        type="footnote">General G. F. Aldobrandini war im März/April am Kaiserhof in
                        Prag: Hirn, Maximilian I, S. 40, A 2.</note>
                </p>
                <p>Il cardinale d’Austria scrisse qua dolendosi dell’abbate Vettingense, non havesse
                    mai esseguito quello che promise in iscritto et con giuramento a V. S., ma non
                    dechiarò la cagione ch’ella pone in queste ultime sue. Noi dessimo commissione
                    al vescovo di Veglia di stringerlo come conveniva, ma udimo poi che quel buon
                    prelato s’è fermato indisposto in Padova, onde temo ch’abbia a differire molto
                    il suo viaggio, poiché la stagione è poco propitia a convalescenti,<note
                        xml:id="FN4_00054_04" type="footnote">Siehe Nr. 50 A 15.</note>per hora non
                    ci occorreria altro più pronto rimedio da indurre l’abbate a far quello che
                    deve, se bene quando vedessimo andare questo in lunga, trovessimo il modo di non
                    lasciar invecchiare il disordine, né forse sarà male che V. S. le scriva ella
                    una lettera risentita, mostrandogli il pericolo in che sta non solo della
                    coscienza, ma anco di perdere la badia propria et d’esser ben castigato; <note
                        xml:id="FN4_00054_05" type="footnote">Der 1594 mit Zustimmung der
                        katholischen Orte und der Mehrheit des Konvents eingesetzte Abt Peter II.
                        Schmid behielt sein Amt bis 1633: Bugmann, Wettingen, S. 66,
                    155.</note>intanto avvisaremo noi il cardinale che usi termini proportionati
                    alla natione.</p>
                <p>Il vescovo di Gurg merita che V. S. lo favorisca in ogni cosa et la visita di
                    Coira è frutto delle fatiche di lei<note xml:id="FN4_00054_06" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 50 A 5.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
