<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00007">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1595-06-10" n="2">1595-06-10</title>
                <title level="a">7. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Juni 10</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A (int. 48
                            c), f. 18r–19r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00007">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1595-06-10" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00006.xml">6.
                        C. Aldobrandini an Cesare Speciano - Rom, 1595 Juni 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00008.xml">8. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Juni 24</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00005.xml">5. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 Juni 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00008.xml">8. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 Juni 24</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Hat die an Minucci aus Nürnberg geschriebenen Briefe erhalten. Da Maximilian mit
                    Ungarn befasst baldiger Regierungsantritt Ferdinands. Nur Katholiken als Räte
                    zulassen. Fingierte Katholiken sind schlechter als Häretiker. Kartäuserkloster
                    für Jesuiten. Abschieben oder Einsperren nicht nach der Regel lebender
                    Franziskaner in Villach, Marburg und Cilli.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="7">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Juni 10</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000006"/>
                <p>Quando io pensavo di non veder più lettere di V. S. questa settimana sono
                    comparse quelle c’ha scritto a mons. Minucci<note xml:id="FN4_00007_01"
                        type="footnote">Minuccio Minucci war der Cinzio Aldobrandini zugeteilte
                        Referent für die Deutschland betreffenden Angelegenheiten: Pastor XI, S.
                        41.</note>presso Norimberga co ’l foglio de gli avisi che sono stati cari et
                    hanno dato testimonio della sua continuata diligenza.</p>
                <p>Già si ode ch’impiegandosi il ser.mo arciduca Massimiliano in Ungaria<note
                        xml:id="FN4_00007_02" type="footnote">Erzherzog Maximilian, Hoch- und
                        Deutschmeister, 1593–1595 Statthalter Innerösterreichs, wollte diese
                        Statthalterschaft aufgeben, der Kaiser hatte dagegen Bedenken: Loserth, FRA
                        II/58, S. 153 f., 155.</note>s’intrometterà nel governo della Stiria
                    l’arciduca Ferdinando et di corte cesarea promettono che non se gli lascierà
                    intorno consigliere che non sia catolico, <note xml:id="FN4_00007_03"
                        type="footnote">Siehe vorhergehende Nr. 6.</note>ma quel paese è solito
                    produrre certa specie di apparenti catolici peggiori mille volte che gli
                    heretici, perché mentre li prencipi danno credito a loro consigli, bevono il
                    veleno et non se ne accorgono. Per questo et per altro S. B.ne vuole che V. S.
                    si riduca a quella parte, mostrando da principio di esservi per negotio
                    particolare et attaccandone poi uno con l’altro di maniera che la residenza si
                    facerà permanente senza che alcuno la contrasti; co ’l seguente ordinario si
                    manderanno i brevi<note xml:id="FN4_00007_04" type="footnote"> ASV, Ep. ad
                        Principes, Registra 27, f. 206r–209v.</note>et si darà principio dal negotio
                    c’hanno li cartusiani con quelli del Giesù, il quale mostra di premere
                    all’arciduchessa et al figlio mirabilmente et molto più al vescovo di
                        Lubiana<note xml:id="FN4_00007_05" type="footnote"> Johann Tautscher,
                        1580–1597 Bischof von Laibach. 1585–1596 Statthalter von Innerösterreich: H.
                        C. III, S. 217; Thiel, Zentralverwaltung, S. 205, 207.</note>che vorria con
                    uno di questi monasteri fondare un collegio in Lubiana che veramente sarebbe
                    utilissimo et N. S. desidera di farlo. Par che s’inducano li cartusiani ad
                    acquietarsene, <note xml:id="FN4_00007_06" type="footnote">Auf Vorschlag des
                        Bischofs von Laibach sollte die Kartause Franz/Bistra für das geplante
                        Jesuitenkolleg in Laibach herangezogen werden: ASV, Fondo Borghese, serie
                        III, vol. 68 B, f. 138r–139r; Dolinar, Pleterje 28; Rainer, GN III, S. 310
                        f.; siehe Nr. 40.</note>li quali doveriano spontaneamente abbandon<pb
                        xml:id="P4_0000007"/>are quel paese, poiché vi possono tenere un convento
                    formato et li pochi padri che vi pongono, si scordano la regola, et insegnano
                    poi agli altri di violarla; oltre che veramente a questi tempi in quelli paesi
                    è, si può dire, inutile quella religione almeno al paragone del frutto che fanno
                    i padri del Giesù nell’opporsi all’heresie che altrimente inondariano tutte
                    quelle provincie.</p>
                <p>Per levare di Villacco un cattivo frate che co ’l suo mal essempio ritarda i
                    frutti delle altrui fatiche si manda di qua un p. Mario Marcantonio di
                        Brescia,<note xml:id="FN4_00007_07" type="footnote">Über die Zustände im
                        Villacher Minoritenkloster siehe: Koller-Neumann, Gegenreformation, S.
                        106–111.</note>il quale quando arrivi ove V. S. sarà, doverà essere favorito
                    da lei in tutto quello che può importare a rimettere la buona disciplina
                    dell’ordine suo, del quale egli si mostra zelantissimo et ha testimonii di buona
                    vita et di ottimi pensieri; in quei contorni si truovano specialmente due frati
                    disubbidienti et che resistono ad ogni buon ordine de suoi superiori; uno si fa
                    guardiano in Marburg et si chiama fra Francesco da Goritia, l’altro in Cilla
                    detto fra Pietro da Sebenico, <note xml:id="FN4_00007_08" type="footnote">Siehe
                        Nr. 6.</note>uno peggiore dell’altro et ambi sostentati da qualche favore
                    della corte et anco de ministri cattolici per varii rispetti; bisognerà che V.
                    S. pensi al modo di levare costoro di là o farli imprigionare acciò non si
                    precipitino in più dannose risolutioni et saria bene che lo facesse prima
                    d’arrivare il sodetto commissario acciò si vedesse l’ordine viene da più alta
                    mano, et si concitasse contro di lui minore invidia, et non rimanesse poi
                    impedito il beneficio maggiore che si spera dalle opere et dalla diligenza sua
                    …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
