<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00077">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-03-11" n="1">1596-03-11</title>
                <title level="a">77. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 März 11</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 45r–46v, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00077">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-03-11" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00076.xml">76.
                        C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 März 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00078.xml">78. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 März 16</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00076.xml">76. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 März 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00078.xml">78. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 März 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Vorbereitungen für Ankunft Sigismunds in Graz. Gespräch mit katholischem Kavalier
                    über Verwendung der päpstlichen Hilfsgelder in Siebenbürgen, Kroatien, Albanien,
                    Zypern und Dalmatien. Wenig Hoffnung auf Klis/Clissa. Breven an Ferdinand und an
                    den Kaiser in der Sache GurkKhevenhüller. Ankunft Sigismunds nach wie vor
                    ungewiss.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="77">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 März 11</head>
            <div>
                <p>Pensando questi Ser.mi che il sig. prencipe transilvano debba arrivar qui prima
                    che passi la 2a settimana di Quaresima,<note xml:id="FN4_00077_01"
                        type="footnote">Aschermittwoch und damit Beginn der Fastenzeit war 1596 am
                        27. Februar.</note>assicurandosi che S. A. possa esser partita di Praga alli
                    4 di questo, assai ben espedita et contenta come sì scrive dalla M.tà
                    dell’imperatore: et per questo effetto si preparano di farle tutte quelle
                    carezze et honori che sarà lor possibile per il luoco, tempo et occasione, <note
                        xml:id="FN4_00077_02" type="footnote">Siehe Nr. 66, 68.</note>intendesi però
                    che il sudetto prencipe non verrà accompagnato se non dai più principali, et che
                    tra tutti non si condurranno qua se non dieci cocchi, inviandosi il restante
                    delle persone con i carri verso Transilvania per poter seguir poi egli con
                    maggior prestezza et espeditione; il che piaccia a Dio che sia con quella
                    prosperità et felicità che è di bisogno, <pb xml:id="P4_0000084"/>sentendosi in
                    ciascuno un affetto et un pensiero desioso di veder et sentir quanto possa
                    questo prencipe ritornato nei suoi stati, parendo universalmente che la sua
                    absenza et i pochi preparamenti che qui s’odono farsi facci gioco al Turco, in
                    maniera che tutto il tempo corre a beneficio suo et a preggiudicio nostro.</p>
                <p>Et è stato questi giorni meco a ragionamento un cavalliere cattolico et
                    principale, prudente et ben versato negl’affari di guerra et di queste
                        provincie,<note xml:id="FN4_00077_03" type="footnote">Wahrscheinlich F. A.
                        Bertucci; siehe Nr. 66, 70.</note>il quale ha mostrato di credere per molte
                    ragioni che quando s’habbin ad havere, come si spera, aiuti da S. S.tà et da i
                    prencipi d’Italia che quelli si dovrebbon dividere in due parti; l’una da
                    inviarsi in aiuto et mantenimento del prencipe transilvano; l’altra per diffesa
                    de confini di Croatia, et anco potendosi per passar in Albania et Cipro in aiuto
                    di que popoli dispostissimi a liberarsi, in quanto sia lor possibile, da quella
                    servitù et calamità nella qual vivano; il che quando si facesse si lascierebbe
                    la parte di mezzo alla militia et alle genti ordinate et pagate dall’imperio et
                    dalle provincie vicine, le quali poiché non hanno volontieri compagni
                    forestieri, verrebbono ad esser aiutate dall’uno et dall’altro lato et, come si
                    crede, con ottimi et felici effetti, sì perché il sig. prencipe transilvano
                    sosterrebbe il più importante contrasto et l’impeto maggiore de turchi, come che
                    da questi altri anco si potrebbe fomentare la sollevatione degl’albanesi, over
                    almen danneggiare grandemente tutto il paese della Bossena, et con questo mezzo
                    assicurarsi per un pezzo da questa parte assai vicina al mare et al continente
                    d’Italia; oltre che le genti italiane goderebbon di più sanità per esser l’aere
                    et l’acque molto più sane di quelle d’Ungaria, sarebbon anco piu sicure
                    dall’infermità contagiose et dalle controversie et discordie delle nationi, le
                    quali son sempre maggiori nei campi di guerra grandi et reali, che in quelli che
                    si chiamano comunemente esserciti espediti da spacciar campagna, occupati per il
                    più in nuove fattioni et nuovi luoghi. A queste si potrebbon aggiunger
                    molt’altri argumenti et ragioni, deducendole dal maggior vantaggio et commodo de
                    prencipi interessati, dalla proprietà della natione italiana et dell’altre,
                    dalla commodità delle vettovaglie et finalmente dalla faciltà che si scoprerebbe
                    nell’impresa, le quali però per non ecceder il termine che si conviene,
                    scrivendo a padroni grandi et prudenti, convien lasciare, bastando di proporre
                    il concetto, et a me di dire quello che intendo dirsi con pensiero di beneficio
                    publico, et per sicurezza della repubblica cristiana.</p>
                <p>Delle cose di Clissa<note xml:id="FN4_00077_04" type="footnote">Siehe Nr. 94,
                        96.</note>credo io che sia poco più da sperarci, seguitandosi i modi et
                    trattati tenuti sin hora, et se que habitanti non sentiranno altr’ordine
                    negl’affari di que confini, sopporteranno la tirannide de turchi come fanno <pb
                        xml:id="P4_0000085"/>molt’altri in quelle parti per non poter far di meno,
                    et per non incontrar in peggio; rendendo infinite gratie a V. S. Ill.ma
                    dell’avvertimento che m’ha mandato in proposito di quel cavalliere poco savio et
                    innetto a simil fatti <note xml:id="FN4_00077_05" type="footnote">Siehe Nr.
                        70.</note>che mi gioverà a non creder facilmente per l’avvenire a lui, et a
                    suoi simili et seguaci.</p>
                <p>Con occasione d’un breve scritto da S. S.tà a questo Ser.mo in favor di mons.
                    vescovo di Gurg<note xml:id="FN4_00077_06" type="footnote">Breve vom 10. Februar
                        1596: ASV, Ep. ad Principes, Registra 28, f. 56rv.</note>et della causa
                    contra i sig. Chevenilleri ho fatto di nuovo officio con l’arciduca perché la
                    diffenda con l’auttorità sua, ancora potendo giovar questo parlare al beneficio
                    della religione per tutta Carinthia, essendo que sig. molto potenti et
                    principali, et il lor essempio muove quasi tutta la nobiltà di quella provincia,
                        <note xml:id="FN4_00077_07" type="footnote">Über die Bedeutung der
                        Khevenhüller: Meyer, Spittal, S. 79–86; Fräss-Ehrfeld II, S.
                    506–544.</note>et se a loro si leverà di poter presentar predicanti, che è
                    quello che si contrasta, sarà di grandissima consequenza, di che ho scritto anco
                    a mons. rev.mo di Cremona, il qual havrà anch’esso un breve da presentare a S.
                    M.tà Ces. nel medesimo proposito; <note xml:id="FN4_00077_08" type="footnote"
                        >Breve vom 10. Februar 1596: ASV, Ep. ad Principes, Registra 28, f.
                        55v–56r.</note>et se io anderò in Carinthia, come spero di potere, farò quel
                    più che potrò per aiutar quel buon prelato in questa et altre cause, per le
                    quali di continuo mi si raccomanda et prega a consolarlo …</p>
                <p>(P.S.): La venuta del sig. prencipe transilvano è ancor incerta in quanto al
                    tempo principalmente,<note xml:id="FN4_00077_09" type="footnote">Siehe Nr. 66,
                        79, 81.</note>perché non si ha sin hora la certezza del giorno che si
                    partisse di Praga, sì come non si sa anco in Vienna, et questo forsi perché S.
                    A. vuol andar più cauto, et far i suoi viaggi senza che si sappi da ciascuno, et
                    questi Ser.mi ne stan’ mal contenti per haver inviato genti et commissarii per
                    incontrarlo con haver fatto molt’altri apparecchi, per un certo avviso che
                    havevan havuto dal p. Cariglio. <note xml:id="FN4_00077_10" type="footnote">P.
                        Carrillo war am 11. März mit Sigismund in Wien angekommen: Jačov, S.
                        137.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
