<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00062">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-02-05" n="1">1596-02-05</title>
                <title level="a">62. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Februar 5</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 26rv und 31r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00062">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-02-05" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00061.xml">61.
                        C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Februar 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00063.xml">63.
                        Avvisi - Graz, 1596 Februar 5</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00061.xml">61. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Februar 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00065.xml">65. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Februar 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Reise nach Kärnten wegen erwarteter Ankunft Sigismunds verschoben. Landtag.
                    Sondernuntius Mandina für Verhandlungen mit Polen und Siebenbürgen.
                    Bauernunruhen beendet. Dankt für Förderung.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="62">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Februar 5</head>
            <div>
                <p>Significai a V. S. Ill.ma alcuni giorni sono le ragioni, per le quali io non era
                    potuto partire per Carinthia, et la principal era per aspettarsi qui il sig.
                    prencipe transilvano,<note xml:id="FN4_00062_01" type="footnote">Siehe Nr.
                        53.</note>della cui venuta se ben sin hora non si ha certezza del <pb
                        xml:id="P4_0000065"/>tempo, si fanno però preparamenti molto convenienti per
                    riceverlo et honorarlo. Intanto qui si seguita di tener la dieta,<note
                        xml:id="FN4_00062_02" type="footnote"> Landesfürstliche Proposition am 29.
                        Januar 1596: Nr. 60.</note>della quale i principii son assai buoni, et io
                    per le cause che altre volte ho scritto a V. S. Ill.ma me ne sto più ritirato
                    del solito, anche per non dimostrare a i provinciali che io tratti o prattichi
                    materie di religione, lasciando che i negotii politici caminino per il suo
                    ordinario, et se pur occorre qualche cosa per beneficio et servitio del prencipe
                    et del negotio, io lo tratto secretamente col stato de prelati et m’affattico di
                    stabilir in casa mia quel ch’io posso, con significarlo al prencipe quando anche
                    occorre per polizze et nel meglior modo che si può: pare però che sotto pretesto
                    de gravami questa nobiltà sia preparata d’insinuare et inserire certi ponti di
                    religione, ne i quali però si farà ogni opera per rimettere il tutto alla M.tà
                        dell’imperatore,<note xml:id="FN4_00062_03" type="footnote"> Da Ferdinand
                        noch minderjährig war, hing jede Entscheidung von der Zustimmung des Kaisers
                        ab.</note>et nel medemo tempo si procurerà di concluder il parlare delle
                    contributioni et aiuti per la guerra, nel che i prelati mi promettono di operare
                    con ogni suo studio et diligenza possibile, conoscendosi che questa non è
                    occasione per trattare di queste materie. <note xml:id="FN4_00062_04"
                        type="footnote">Siehe Nr. 73, 74.</note>
                </p>
                <p>Ho detto a questi Ser.mi l’espeditione fatta della persona di mons. di Caserta
                    per il negotio di Polonia et Transilvania et aggiuntole che questo potrà esser
                    che sia precursore a qualch’altro personaggio che poi potrebbe seguire se il
                    negotio mostrasse di richiederlo; et di tutto hanno dimostrato di sentire
                    grandissima consolatione con obligatione particolare a S. B.ne.<note
                        xml:id="FN4_00062_05" type="footnote">Benedetto Mandina, Bischof von
                        Caserta, wurde als außerordentlicher Nuntius nach Polen entsandt: Jaitner,
                        Hauptinstruktionen, S. 397–423; siehe Nr. 57.</note>
                </p>
                <p>È stato accomodato anco il negotio di quella sollevatione de contadini,<note
                        xml:id="FN4_00062_06" type="footnote">Siehe Nr. 53.</note>nel quale è
                    bisognato usar desterità maggiore di quello che si sarebbe fatto, se non fosse
                    stato il rispetto di questa dieta così vicina et importante: però come intendo
                    da questi signori non sarà seguito pregiuditio alcuno al prencipe ne alla
                    cattolica religione et in questi tempi et in questo stato il non perdere è
                    riputato da loro gran vantaggio, il che però a me non basta ne basterà mai, come
                    replico molto spesso a i prencipi stessi et a i conseglieri.</p>
                <p>Rendo poi a V. S. Ill.ma infinite et immortal gratie della consideratione che
                    tiene della servitù mia et de gl’offitii fatti in mio favore et raccomandatione
                    appresso la S.tà di N. S. et si come io non posso negare che per la carica et
                    per la qualità della condition mia ridotta in qualche disordine, mi conosco
                    molto bisognoso, così devo affermare a V. S. Ill.ma che tutte le mie speranze
                    son risposte nella benigna gratia et protettione sua, dalla quale son per
                    riconoscere in ogni tempo con quell’obligatione et devotione che son<pb
                        xml:id="P4_0000066"/> tenuto, qualunche mercede che da quella mi verrà;<note
                        xml:id="FN4_00062_07" type="footnote"> Siehe Nr. 57.</note>et con questo
                    [pregando] V. S. Ill.ma a mantenermi cotesta benigna volontà et memoria …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
