<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00063">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-02-05" n="2">1596-02-05</title>
                <title level="a">63. Avvisi - Graz, 1596 Februar 5</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 27rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00063">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-02-05" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119022524" cert="low">Papst, VIII.,
                        Klemens</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst, VIII.,
                        Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00062.xml">62.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Februar 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00064.xml">64.
                        Klemens VIII. an Ferdinand - Rom, 1596 Februar 10</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00056.xml">56. Avvisi - (1596 Januar
                        15)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00090.xml">90. Avvisi - Graz, 1596
                        April 8</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>In Landtagsproposition große Hilfe des Papstes hervorgehoben. Ferdinand bereit,
                    persönlich an die Grenze zu gehen. Türkischer Angriff befürchtet. Ausbau der
                    Festungen notwendig. Schwierige Verhandlungen, aber Hoffnung auf Bezahlung von
                    3.000 Mann Kavallerie und Infanterie. Zwei Kompanien päpstlicher Kavallerie
                    angekommen. Mons. Doria in Bruck bestohlen. Sigismund noch nicht in Prag.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="63">Avvisi - Graz, 1596 Februar 5</head>
            <div>
                <p>Si cominciò la settimana passata a tener questa dieta con l’intervento di tutti
                    tre gli stati di queste provincie et nella propositione fatta per parte del
                    prencipe son stati considerati tutti gl’aiuti de prencipi che hanno contribuito
                    in questa guerra et principalmente è stato con molte lodi descritto la s.ma
                    pietà et liberalità della S.tà di N. S.<note xml:id="FN4_00063_01"
                        type="footnote">Siehe Nr. 60.</note></p>
                <p>Ha fatto anche questo arciduca proporre di esser pronto in occorrenza et bisogno
                    d’andar in persona alla diffesa di questi confini et stati. Et per questo ha
                    fatto richieder anco la nobiltà che si truovi armata et pronta per seguirlo.</p>
                <p>Poi per haversi qualche sospetto ch’il Turco sia per venir con maggior forze et
                    numero di gente dell’ordinario, particolarmente per ricuperar Petrina et
                    vindicarsi di molti danni ricevuti l’anno passato,<note xml:id="FN4_00063_02"
                        type="footnote">Esztergom/Gran, Visegrád, Petrinja u. a. wurden 1595 den
                        Türken abgenommen: Hammer IV, S. 251–254; Jačov, S. 121–130. Visegrád,
                        Festung an der Donau, nördlich von Budapest; Petrinja, ca. 50 km südlich von
                        Zagreb, war seit 1595 trotz türkischer Angriffe in östereichischer Hand:
                        Jačov, S. 120 f., 152 ..</note>si tratterà anco di fabricar et munir meglio
                    che non sono le terre di Gratz, Firstenveltt et Rockenspurg per valersine in
                    occasione di bisogno, <note xml:id="FN4_00063_03" type="footnote">Graz,
                        Fürstenfeld und Radkersburg waren wichtige Festungen.</note>da rimandar et
                    alloggiare le genti inutili che si truovano a questi confini et non lasciarli
                    perire o perdere dalla crudeltà dell’inimico.</p>
                <p>In tutto questo che si tratta si scuoprono molte difficoltà, particolarmente per
                    interesse della nobiltà et per il parlare della religione,<note
                        xml:id="FN4_00063_04" type="footnote">Die steirische Landschaft wandte sich
                        am 6. Februar an Rudolf II. als obersten Tutor Ferdinands mit der Bitte,
                        ihre Gravamina so zu erledigen, dass sie bei ihren Privilegien und
                        Konzessionen etc. gelassen würden: Loserth, FRA II/60, S. 192.</note>ma
                        po<pb xml:id="P4_0000067"/>tendosi concluder il parlare de gl’aiuti si spera
                    che dalla provincia di Stiria solamente si potrà haver tra cavalleria et
                    fanteria sin al numero di 3 mila soldati pagati et sarà buona gente.</p>
                <p>Son di già arrivate le due prime compagnie della cavalleria di S. S.tà poco
                    lontano di qua et così seguitano il suo camino superando le difficoltà nel
                    meglior modo che possono:<note xml:id="FN4_00063_05" type="footnote">Siehe Nr.
                        60.</note>saranno in tutto circa 500 soldati, però molto mal all’ordine per
                    il patimento passato con tutto che habbino havuto nel licentiarsi il donativo di
                    mezza paga per ciascuno.</p>
                <p>Mons. Doria<note xml:id="FN4_00063_06" type="footnote">Päpstlicher
                        Kriegskommissar, wurde von Amalteo abgelöst: Nr. 51.</note>se ne ritorna in
                    Italia per il medesimo camino et a Pruck gli è stato tolto un groppo di 2 mila
                    ducati ongari fuora d’una sua cassetta, dandosi la colpa ad un de suoi, il quale
                    egli stesso ha fatto incarcerare, et da questa corte se gli son mandati alcuni
                    suffragii et in particolare un dottor italiano che potrà servire per giudice et
                    essaminatore summario.</p>
                <p>Il prencipe transilvano non era arrivato in Praga alli 30, ma se aspettava di
                    hora in hora, et alloggiarà in palazzo di S. M.tà. Il sig. duca di Ferrara<note
                        xml:id="FN4_00063_07" type="footnote">Alfonso II. d’Este, Herzog von
                        Ferrara.</note>è stato dechiarato generale in Ongheria da S. M.tà <note
                        xml:id="FN4_00063_08" type="footnote">War nur ein Gerücht: Hirn, Maximilian
                        I, S. 40, A 2.</note>et il sig. Ricci suo ambasciatore era partito di corte
                    per quest’effetto. <note xml:id="FN4_00063_09" type="footnote">Dr. Marcantonio
                        Ricci, Agent Ferraras bei Rudolf II. zur Vorstellung einer von Herzog
                        Alfonso II. entwickelten „Wunderwaffe“: Niederkorn, S. 414,
                    418–423.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
