<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00392">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1598-01-12" n="1">1598-01-12</title>
                <title level="a">392. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 12</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 22 A, f. 42r–43r, Orig., P. S.
                            eigenhändig, weiteres<lb/>nicht eigenhändiges P. S. f. 40r, Beilagen f.
                            46r, 47r; BAV, Barb. lat. 5863, f. 87v–90r,<lb/>Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00392">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1598-01-12" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00391.xml"
                        >391. General G. F. Aldobrandini an P. Aldobrandini - Görz, 1598 Januar
                        6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00393.xml">393.
                        Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 12</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00390.xml">390. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00393.xml">393. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 12</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Von General Aldobrandini Wechsel über 50.000 Gulden für Waffenkäufe erhalten.
                    Benötigt auch noch Gelder in Venedig für Zahlungen in Laibach, Triest und
                    anderen Orten. Von Ferdinand bereits erprobte Waffen erhalten, verhandelt über
                    Käufe auch in Nürnberg. In Laibach Pulver angeboten. Erwartet Weisung betreffend
                    Waffen und Pferde. Nach feierlicher Publikation der Exkommunikation Cesares auch
                    Einziehung von Modena und Reggio durch Kaiser für seine Dynastie möglich; Gefahr
                    der Besetzung durch Franzosen, Spanier oder Venezianer. Übersendet Liste der
                    bisher bereitgestellten Waffen. Überlegungen zum Getreidebedarf für die
                    Armee.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="392">Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 12</head>
            <div>
                <p>L’ecc.mo sig. Giovanni Francesco m’inviò ultimamente una lettera di cambio
                    sottoscritta con l’ordine sua diritto a magnifici Torreggiani di Norimberga o a
                    chi sarà per loro in Vienna per la somma di 50 mila fiorini, di que’ dannari mi
                    valerò al meglio ch’io potrò facendo quegl’assignamenti et pagamenti che mi
                    occorrerà in queste parti, dove io ho trattato et accordato d’haver archibugi et
                        moschetti.<note xml:id="FN4_00392_01" type="footnote">Am 17. Februar meldete
                        G. Portia, von den 50.000 Gulden bisher 34.000 verbraucht zu haben: Nr.
                        408.</note>Ho però scritto a Sua Ecc.za, come significai anco a V. S.
                    Ill.ma, che converrebbe et bisognerebbe haver anco qualche somma di dannari in
                    Venetia, et per l’avvantaggio del cambio et moneta et <pb xml:id="P4_0000419"
                    />anco perché in Lubiana, Trieste et cert’altri luoghi dove converà far delle
                    spese, sarà impossibile o troppo gran perdita trar’ il dannaro di Vienna. <note
                        xml:id="FN4_00392_02" type="footnote">In Triest, Görz und den benachbarten
                        österreichischen Gebieten kursierte damals auch venezianisches Geld, dessen
                        Eintausch Verluste verursachte: Morelli I, S. 195 f., II, S. 195
                    f.</note>Però in questo mi rimetto a quanto ordinerà et commanderà V. S. Ill.ma,
                    alla quale invio una nota di quanto ho potuto trattare et effettuare in questi
                    pochi giorni doppo l’ordine riccevuto da V. S. Ill.ma in proposito di moschetti
                    et archibugi nella qual materia ella deve sapere che la miglior cosa che si è
                    fatta è stata l’haver ottenuto quello che si è havuto da questo ser.mo, poiché
                    tutta è robba eletta et sperimentata, non mettendosi nell’arsenale dell’arciduca
                    arma alcuna, se non è stata provata nel medesimo tempo, che si paga a mercanti,
                    e nel comprar simil armi alle botteghe facendosi la prova come faccio et farò
                    fare di tutte quelle che comprerò, soglion crepare et rompersi di molte canne.
                    Hor se la somma ch’io invio a V. S. Ill.ma secondo la nota aggiunta <note
                        xml:id="FN4_00392_03" type="footnote">Dem Bericht ist eine Aufstellung
                        beigelegt, derzufolge Portia von Ferdinand II. 4.000 Arkebusen und ca. 400
                        Musketen erhalten hatte: BAV, Barb. lat. 5863, f. 90r.</note>non bastasse,
                    son anco due partiti che io ho per le mani; l’uno è di trattar anco in
                    Norimberga, se ben quell’armi sono di poco buon nome et costan però anche manco;
                    però se non saremo impediti da decreti di S. M.tà <note xml:id="FN4_00392_04"
                        type="footnote">Siehe Nr. 386 A 2.</note>io spererei di cavarne da quella
                    parte anco buona somma. L’altro è che si provederà bisognando et commandando V.
                    S. Ill.ma di qualche somma di archibugi a ruota, de quali si troverà qualche
                    numero de fatti usandosi molto più che quelle a miccio, de quali io penso
                    d’haver sfornito tutti questi contorni con l’autorità et favore del ser.mo
                    arciduca che altrimenti mi sarebbe stato impossibile.</p>
                <p>Non so quello che havrà rissoluto l’ecc.mo generale circa quella polvere
                    offertale in Lubiana,<note xml:id="FN4_00392_05" type="footnote">Siehe Nr.
                        390.</note>però se S. Ecc.za l’havrà presa secondo quella et quel prezzo,
                    potrà considerare V. S. Ill.ma se torna il conto a provederne dell’altra. Sopra
                    di che aspetto avvisi anco di Vienna et di Austria, perché in queste provincie
                    non se ne fa se non molto poca quantità et quella non basta per l’occorrenza
                    della guerra a un gran prezzo. Che è quanto mi resta di significar a V. S.
                    Ill.ma con baciarle umilmente le mani …</p>
                <p>(P. S.:) Aspetterò che V. S. Ill.ma si degni di avvisarmi<note
                        xml:id="FN4_00392_06" type="footnote">Siehe Nr. 400, 401.</note>et
                    commandarmi alcuna cosa sopra ’l numero et qualità dell’armi, et se ne verrà
                    maggior quantità o pur se basterà l’appostata e assegnata, tenendo io ogni cosa
                    in negotio et trattato per stabilire et concludere sempre che saprò la volontà
                    di <pb xml:id="P4_0000420"/>V. S. Ill.ma, né si perde tempo in tanto perché io
                    mando et invio tant’armi quanto posso trovar commodità di cavalli et di
                    cariaggi, et hoggi penso di mandarne sin a mille cinquecento pezzi verso Lubiana
                    et Trieste come ho fatto dell’altri, né io desidero altro se non che habbia
                    felicità nel traghettar del golfo verso Romagna per servitio di V. S. Ill.ma et
                    per sodisfare all’occorrenza et bisogno presente.</p>
                <p>Doppo la publicatione della scomunica contro l’Estense<note xml:id="FN4_00392_07"
                        type="footnote">Am 23. Dezember 1597 wurde die Exkomunikation publiziert:
                        Pastor XI, S. 592.</note>ch’io ho fatto qui esseguire con solennità et molto
                    concorso di popolo, mi son anco lasciato intender in alcuni propositi che la
                    M.tà dell’Imperatore potrebbe con quest’occasione ricuperar Modena et Reggio per
                    la sua Casa, <note xml:id="FN4_00392_08" type="footnote">Cesare d’Este hatte die
                        beiden Herzogtümer als kaiserliche Lehen und behielt sie. 1600/1601 bemühte
                        sich der Nuntius am Kaiserhof, Filippo Spinelli, um die Abtretung an den Hl.
                        Stuhl: Niederkorn, S. 424.</note>si perché son fatti caduci per sentenza di
                    S. S.tà, com’anco perché l’investitura rinovata forsi fu estorta et con qualche
                    arte, se non fraude, inpetrata. Di più che corre rischio che non entrino in
                    quelle città o francesi o spagnoli o veneti o gente di principi che aquistandole
                    iure belli non riconosceran poi la Casa d’Austria, né l’Imperio; et S. M.tà
                    potrebbe hora ripeterne il suo diritto dominio in occasione di questa guerra et
                    poi se le volesse restituire, potrebbe cavarne anco un milion d’oro per nova
                    investitura, et penso certo che sarà significato a S. M.tà perché l’ho anco
                    detto al sig. Cleselio <note xml:id="FN4_00392_09" type="footnote"> Der
                        außerordentlich aktive spätere Kardinal Melchior Klesl war wegen des Bistums
                        Passau für Erzherzog Leopold schon im Mai 1597 in Rom und nun wieder in
                        Graz: ASV, Ep. ad Principes, Registra 29, f. 110r–114r; Hammer, Khlesl,
                        Urkunden, 104.</note>che si trova qui et heri fu a desinar meco.</p>
                <p>P. S.:<note xml:id="FN4_00392_10" type="footnote">Die Datierung dieses auf einem
                        losen Zettel erhaltenen Textes (Fondo Borghese, serie III, 22 A, f. 40r)
                        lässt sich aus der mit Graz, 10. Januar 1598 datierten Beilage (ebd. f. 47r)
                        erschließen, die zusammenfassend die dem Bericht vom 12. Januar beigefügte
                        Waffenaufstellung mit einer Preisliste für Getreide verbindet. Siehe auch
                        die Inhaltsangabe auf der Außenseite (f. 44v): Per monitione et
                        vettovaglie.</note>Potrà anco V. S. Ill.ma considerare se sarà necessario et
                    espediente pensar a estraher da queste provincie formento et altre sorte di
                    grani et biade, poiché per mantener tanta gente et soldati quanta V. S. Ill.ma
                    havrà sotto il suo commando, forse che non basteranno i grani di Romagna,
                    massime se la guerra durasse oltr’al nuovo raccolto (il che Dio non voglia), et
                    proveder in tempo sarebbe di gran vantaggio et sicurezza per ogni evento, et mi
                    vien detto che da queste provincie si potrebbe cavar una buona somma di grani,
                    formenti et segale, et a buona conditione, se le condotte non fussero così care,
                    cioè sin al mare; però V. S. Ill.ma potrà considerare, et poi coman<pb
                        xml:id="P4_0000421"/>dar quello che le parrà espediente. Et quando paresse a
                    V. S. Ill.ma che si facesse alcun partito, potrebbe far significar a che prezzo
                    si possin haver i formenti dal regno di Napoli, et da que contorni per poter
                    meglio calcular di qua i partiti che si troveranno. Mi dicano qui comunemente
                    che lo staio pesi 70 et 80 libbre di questi paesi, et sarà il prezzo con le
                    vetture sin al mare circa 23 o 24 lire venetiane, et forse anco meno, se il
                    danaio sarà pronto al meno nel porto di Trieste o di Duino o di que contorni, et
                    tutto questo si dovrebbe sapere prima che passassi la quaresima per l’occorrenza
                    della guerra contro ’l Turco, al qual tempo soglion crescer i prezzi delle
                    robbe, così armi come vettovaglie.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
