<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00211">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-11-14" n="1">1596-11-14</title>
                <title level="a">211. Caetani an Portia - Krakau, 1596 November 14</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/118929100">Caetani, Enrico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Pio, 114, f. 177r–178r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00211">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118929100">Caetani, Enrico</persName>
                    <date when="1596-11-14" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3094802">Krakow</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_083">Caetani, Enrico
                        - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00210.xml"
                        >210. Avvisi - Graz, 1596 November 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00212.xml">212.
                        Klemens VIII. an Erzherzog Ferdinand - Rom, 1596 November 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_083" target="L4_00245.xml">245. Caetani an Portia -
                        Krakau, 1597 Januar 17</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Am 12. November, dem Tag der Beisetzung der alten Königin, in Krakau angekommen.
                    Briefe vom 23. und 30. Oktober mit Nachricht vom Verlust von Eger/Erlau und der
                    verlorenen Schlacht von Keresztes erhalten. Nuntius Visconti kehrt von Kaschau
                    nach Siebenbürgen zurück. Regini, bisher Begleiter Caetanis, kommt nach Graz und
                    wird über Königin Anna und die hiesigen Zustände berichten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="211">Caetani an Portia - Krakau, 1596 November 14</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000253"/>
                <p>L’istesso giorno che Dio mi ridusse in Cracovia con salute, che fa alli 12 di
                    questo, si celebrò reggiamente il funerale della regina vecchia andata in
                        cielo.<note xml:id="FN4_00211_01" type="footnote">Anna Jagellona
                        (1523–1596), Witwe von König Stephan Báthory von Polen, Schwester von König
                        Sigismund II. August, Tante von König Sigismund III.</note>Questo mio
                    peregrinaggio ha fatto riposar la penna due ordinarii. Qui ho trovato due
                    lettere di V. S. Rev.ma de 23 et 30 del passato, con gl’avvisi della perdita
                    d’Agria coll’aggiunta del ricevuto da nostri in Ungaria; <note
                        xml:id="FN4_00211_02" type="footnote">Am 12. Oktober fiel Eger/Erlau: siehe
                        Nr. 196 A 9. Zur Korrespondenz zwischen G. Portia und E. Caetani siehe Nr.
                        200.</note>rotta insolita in quanto al modo, et da darne la colpa al
                    disordine et all’imperitia de nostri, non al valore dell’inimico, senza sapersi
                    dire veramente chi sia il vincitore d’una giornata et rotta si grande. <note
                        xml:id="FN4_00211_03" type="footnote">Siehe Nr. 205.</note>Iddio ci mostra
                    che il Turco non è invincibile, ma non vuole che noi ne trionfiamo per nostri
                    peccati. Quello che V. S. discorre con molta prudenza dintorno a gl’affari
                    publici, a rimedii per oviare a danni che ci soprastano et alle provisioni che
                    dovrebbono farsi o per guadagnare o almeno per non perdere, è vero et verissimo,
                    ma bisognerebbe trovare l’auttore, il promottore et il fautore di quelle
                    imprese, il quale o non ci è o Iddio non vuol che si conosca, et però bisogna
                    ricorrere alla Divina Maestà Sua, et supplicarla a non permettere più inanzi che
                    trionfi di noi il Suo et il nostro avversario.</p>
                <p>L’ultime lettere che io ho di mons. di Cervia sono di 29 del passato,<note
                        xml:id="FN4_00211_04" type="footnote">E. Caetani war an der Lage in
                        Siebenbürgen interessiert und korrespondierte daher mit Nuntius Visconti,
                        der in der Schlacht von Keresztes sein ganzes Gepäck, viele Pferde und
                        einige Diener verloren hatte: ASV, Fondo Pio, vol. 114, f.
                    214v–15v.</note>nelle quali mi scrive che era per partire di Cassovia il giorno
                    appresso per tornarsene in Transilvania. Iddio gli sia in lubrico bacculus
                    [sic!].</p>
                <p>Mons. Regini, che ha corso questa mia furtuna [sic!] fin qui et con intera mia
                    sodisfatione ha giudicato che gli convenga tornare da S. A. dopo questi si fatti
                    accidenti, et io me ne sono contentato, come quello che vorrei <pb
                        xml:id="P4_0000254"/>potere io stesso servir all’A. S., <note
                        xml:id="FN4_00211_05" type="footnote">E. Caetani schrieb in diesem Sinne
                        auch an Erzherzogin Maria: ebenda, f. 178rv.</note>alla quale desidero che
                    V. S. bacci le mani in mio nome et m’aiuti a renderle qualche sorte di gratie,
                    per i molti et segnalati favori che io ho ricevuto in questo regno dalla
                    serenissima regina sua figlia. De negotii di qua V. S. ne sarà informata da
                    mons. Regini, il quale potrà dire che questi sig.ri polacchi dopo la perdita
                    d’Agria et la rotta dataci, par che habbino rimesso assai di quel lor rigore,
                    agevolandosi di maniera che paiano manco alieni dalla lega, per l’effetto della
                    quale io vigilo dì e notte et non son per abbandonarla mentre havrò spirito.</p>
                <p>V. S. Rev.ma si conservi et preghi per noi, assicurandosi che da me è amata et
                    osservata la persona et il valor suo quanto conviene et le prego ogni bene.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
