<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00173">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-09-16" n="1">1596-09-16</title>
                <title level="a">173. Avvisi - Graz, 1596 September 16</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 133rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00173">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-09-16" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524" cert="low">Papst, VIII.,
                        Klemens</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst, VIII.,
                        Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00172.xml"
                        >172. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 September 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00174.xml">174.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 September 16</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00158.xml">158. Avvisi - Graz, 1596
                        August 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00178.xml">178. Avvisi - Graz, 1596
                        September 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>16.000 bis 20.000 Türken von Banja Luka im Kommen. Petrinja belagert, Karlstadt
                    bedroht. Ferdinand schickt alle Soldaten Innerösterreichs dorthin. Hatvan von
                    Maximilian aufgegeben, Lager des kaiserlichen Heeres bei Totis, Teuffenbach mit
                    8.000 Mann bei Eger/Erlau. Gerücht über einen türkischen Angriff auf Wien. Auf
                    Rat Eggenbergs Verstärkung der Befestigungen Altenburgs. Die Botschafter
                    Frankreichs und Englands angeblich beim Sultan in Buda mit der Absicht, Frieden
                    zu vermitteln, was auch viele Deutsche wollen. Aus Krakau Nachricht vom Tod der
                    alten Königin, Erbschaft der jungen Königin und des Königs. Abreise der
                    kaiserlichen Oratoren nach Prag, Probleme Danzig, Dänemark, Polen; Zweifel am
                    Durchzug der Tataren, Reichstag in Warschau im November.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="173">Avvisi - Graz, 1596 September 16</head>
            <div>
                <p>Finalmente due giorni sono venne avviso della mossa de turchi in Croatia, i quali
                    da Bagnalucca al numero di 16 in 20 mila sono venuti all’assedio di
                        Petrina,<note xml:id="FN4_00173_01" type="footnote">Siehe Nr.
                    99.</note>havendo nell’istesso tempo rotto il ponte ch’era sopra la Culpa per
                    impedirle il soccorso che le potria venire dal generale di Schiavonia, <note
                        xml:id="FN4_00173_02" type="footnote">Siegmund von Herberstein.</note>il
                    quale ha seco tutte le genti di Stiria et mandato una grossa scorreria de
                    cavalli verso Carlestot per trattener quelli, anzi impedirli che non possano
                    moversi né anco essi per soccorrere, et così si vede che siano in tanto numero
                    che si divideranno in due parti, l’una attenderà a Petrina, dove son in presidio
                    circa 10 mila fanti, et l’altra s’accosterà a Carlestot, dove si trova il
                    generale Lencoviz <note xml:id="FN4_00173_03" type="footnote">Georg Lenković;
                        siehe Nr. 104.</note>con 3 mila archibugieri et mille cavalli in circa.
                        <note xml:id="FN4_00173_04" type="footnote">Bischof M. Brenner berichtete
                        darüber am 10. Januar 1598 den Reichsständen in Regensburg: Schuster, S.
                        711–716.</note>
                </p>
                <pb xml:id="P4_0000206"/>
                <p>In tanto s’è spedito da questo ser.mo a tutte quelle parti che s’è potuto per
                    mettere in armi tutte le genti di queste provincie, così in Carniola come in
                    Carinthia et contado di Goritia, la quale provisione potrà giovare a Carlestot,
                    ma difficilmente a Petrina perché il darle soccorso è difficile per le ragioni
                    sopradette et la piazza è sottoposto al fuoco et alla mina non essendoci buona
                    fossa, in somma la difficoltà et il pericolo è grande.</p>
                <p>Di Vienna si ha l’arrivo in quella città del marchese di Burgau,<note
                        xml:id="FN4_00173_05" type="footnote">Karl von Burgau war erkrankt: Hirn,
                        Maximilian I, S. 58.</note>che l’arciduca Massimiliano haveva abbandonato
                        Attvan,<note xml:id="FN4_00173_06" type="footnote"> Das am 3. September mit
                        schrecklichen Grausamkeiten eroberte Hatvan wurde wenige Tage danach
                        aufgegeben: Hirn, Maximilian I, S. 47.</note>con timore che turchi se ne
                    siano per impadronire in breve, essendo rimasto quel luogo tutto guasto né
                    havendovi potuto lasciar presidio sufficiente; che il campo imperiale s’era
                    ridotto verso Tottes. <note xml:id="FN4_00173_07" type="footnote">Totis/Tata,
                        Stadt im Norden Ungarns.</note>Il sig. di Taiffinpach si trova appresso
                    Agria con 8 mila soldati. <note xml:id="FN4_00173_08" type="footnote">Christoph
                        von Teuffenbach, kaiserlicher Kommandant in Oberungarn; Eger/Erlau, lat.
                        Agria, Festung im Norden Ungarns.</note>
                </p>
                <p>Segue la fama che il Turco sia per venir a Vienna, se ben non si dubita per
                    questo verno, ma il pericolo è che habbia a svernar in Soffia o Belgrado.<note
                        xml:id="FN4_00173_09" type="footnote">Der Sultan kehrte am 8. Dezember 1596
                        nach Konstantinopel zurück: Hammer IV, S. 272 f.</note>Si è rissoluto per
                    parere del sig. di Ecchemberg <note xml:id="FN4_00173_10" type="footnote"
                        >Ruprecht von Eggenberg.</note>di fortificar un poco meglio Altemburg. <note
                        xml:id="FN4_00173_11" type="footnote">Ungarisch-Altenburg/Mosonmagyaróvár,
                        ca. 50 km östlich von Wien. Schon im Früh jahr 1596 befürchtete man einen
                        Angriff auf Ungarisch-Altenburg, siehe Nr. 92.</note>
                </p>
                <p>Si dice di più che l’ambasciatore di Francia et d’Inghilterra<note
                        xml:id="FN4_00173_12" type="footnote">Der englische Gesandte Edward Barton
                        begleitete den Sultan und verbreitete selbst dieses Gerücht: Niederkorn, S.
                        124 f.</note>residente appresso il Turco sian giunti in Buda con intentione
                    di trattar pace tra l’imperatore et il Turco, a che inclinano molti di questi
                    principali signori alemani.</p>
                <p>Di Cracovia con lettere di 5 settembre si ha avviso della morte della regina
                        vecchia,<note xml:id="FN4_00173_13" type="footnote">Königin Anna, Witwe nach
                        Stephan IV. Báthory, gestorben am 9. August 1596.</note>per la quale la
                    regina presente hereditarà la sua dote di 10 mila fiorini et il re molt’altre
                    entrate. Che gl’oratori Cesarei <note xml:id="FN4_00173_14" type="footnote">Am
                        30. Juli und am 4. August waren Gesandte Rudolfs II. in Krakau eingetroffen.
                        Sie blieben bis zur letzten Sitzung am 31. August: Jačov, S. 172–175;
                        Niederkorn, S. 488.</note>eran partiti per Praga a far la relatione del suo
                    negotiato. Scrivano che la città di Danzich sia per rebellarsi et darsi al re di
                    Danimarca et che di già habbia mandato <pb xml:id="P4_0000207"/>ambasciatore a
                    quest’effetto al sudetto re il che potrebbe dar occasione di una nuova guerra in
                    quelli parti. Alcuni dubitano che sian passati i tartari per Polonia. Ci è
                    avviso che Comar sia vettovagliato di ordine del conseglio di guerra di Vienna
                    et che il marchese di Burgauu [sic!] et conte di Lodron <note
                        xml:id="FN4_00173_15" type="footnote">Hieronymus Lodron war der Ajo Karls
                        von Burgau: Rainer, GN III, S. 134 f.</note>havrà sotto di se mille valloni
                    et un regimento di bohemi. Per avviso di Polonia si ha che s’intimerà una nuova
                    dieta in Varsovia per il mese di novembre. <note xml:id="FN4_00173_16"
                        type="footnote">Der nächste Sejm wurde am 10. Februar 1597 eröffnet: Jačov,
                        S. 177; Niederkorn, S. 489.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
