<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00102">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-05-24" n="2">1596-05-24</title>
                <title level="a">102. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Mai 24</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 67r–69v, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Druck: Horvat, S. 116–117.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00102">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-05-24" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00101.xml"
                        >101. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Mai 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00103.xml">103. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Mai 25</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00100.xml">100. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Mai 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00103.xml">103. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Mai 25</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Schreiben Marias an Rudolf II. wegen der im Interesse Innerösterreichs und der
                    ganzen Christenheit gelegenen Hilfe für den Erhalt von Klis/Clissa; weder die
                    dort hingekommenen Dalmatiner noch Lenković genügen für die Verteidigung.
                    Erfahrene Hauptleute zur Ausbildung und Führung von Bosniern und Serben sind
                    notwendig. Vorschläge für Visitation und Reform des Nonnenklosters von Aquileia.
                    Widersprüchliche Nachrichten aus Siebenbürgen über die Stärke der türkischen
                    Truppen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="102">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Mai 24</head>
            <div>
                <p>Havrà V. S. Ill.ma inteso dalle precedenti mie<note xml:id="FN4_00102_01"
                        type="footnote">Nr. 94, 96.</note>tutto quel ch’io ho giudicato di poter
                    fare, senza scoprirmi, perché Clissa non rimanghi nel pericolo dell’incuria e
                    poca difesa che le può venir da questa parte. Et credo che mons. rev.mo di
                    Cremona <note xml:id="FN4_00102_02" type="footnote">Speciano berichtete als
                        Nuntius bei dem für die Türkenabwehr letztendlich zuständigen Kaiser immer
                        über Ereignisse und Probleme an der Grenze: Mosconi IV, S. 13–18; Nr.
                        112.</note>havrà anco significato il suo parere et giudicio, <pb
                        xml:id="P4_0000114"/>cioè di quello che si può sperare da gl’aiuti di S.
                    M.tà, massime con gl’impedimenti che si scuoprono a pericolo di quella piazza et
                    di quelle genti vicine, tanto più che da certi avvisi ch’io ho letto m’è parso
                    di comprendere che già si discorreva che si dovesse introdurre qualche trattato
                    per rinonciarla al re di Spagna – il che a giudicio mio apporterebbe maggior
                    difficoltà delle presenti, et per la navigatione et per molt’altri interessi i
                    quali troppo premono a quei vicini. <note xml:id="FN4_00102_03" type="footnote"
                        >Venezianer.</note>Né io posso quasi credere altrimenti, se non si verrà a
                    quel partito da quest’arciduchessa a S. M.tà, <note xml:id="FN4_00102_04"
                        type="footnote">Siehe Nr. 105.</note>alla quale è stato scritto di qui una
                    buona lettera et rappresentato tutte quelle ragioni, che han’potuto trovar
                    questi conseglieri per far quivi conoscere il pericolo et il danno che potria
                    seguire a questi stati et alla christianità in conseguenza perdendosi quel
                    luoco, come se ne sta in pericolo per le difficoltà hormai universalmente note:
                    non bastando che si dica, che ci sian certe provvisioni; perché a lung’andare
                    senza dubbio mancherà la munitione, la gente et il denaro ad un tratto, et forsi
                    all’improvviso si potrebbe perdere quello che non s’acquistarebbe in molt’e
                    molt’anni. Et questo sentano qui i prencipi et gran parte di suoi
                    conseglieri.</p>
                <p>Io non ho mai riputato Giovanni Alberti, né Nicolò Cindri, né alcuno di questi
                    Spalatini che son entrati in Clissa<note xml:id="FN4_00102_05" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 106.</note>atti a difendere quella piazza, massime per quelle
                    difficoltà et mancamenti che vi sono. Et lo dissi qui subito a questo principe
                    et ad alcuni conseglieri di guerra, anzi ch’io, per creder mio, reputo che
                    difficilmente possa ancor esser sofficiente il sig. Lencoviz – intendo per dar
                    quegl’ordini che si convengono ad una buona difesa et disciplina secondo il buon
                    costume di guerra. Poiché egli è soldato fatto in questi confini. nei quali non
                    se n’esercita parte alcuna, ma il tutto segue quasi a caso, et quelli per il più
                    vencono che son i primi a fare l’incontro, anche che siano in manco numero;
                    usandosi di fare poche sentinelle o guardie, di alloggiar a discrettione
                    senz’ordine et di obbedire quando non si può far di meno: né questi possan
                    essere instrumenti o mezzi idonei per aiutar et instruir genti poco versate
                    nell’armi, come sono per il più quegl’habitanti della Bosna, Servia et luochi
                    vicini. <note xml:id="FN4_00102_06" type="footnote">Siehe Nr. 95, 97.</note>Et
                    per questo ancora sarebbe molto necessario et incredibilmente utile, che sotto
                    coperta di quel presidio s’inviassero a quella parte buoni capitani che
                    havessero veduto et pratticato l’ordinanze di Fiandra, <note
                        xml:id="FN4_00102_07" type="footnote">Siehe Nr. 117.</note>et che potessero
                    nel medesimo tempo disciplinar quelle persone, <note xml:id="FN4_00102_08"
                        type="footnote">Über Disziplinlosigkeit in der Armee wurde wiederholt
                        geklagt: Nr. 118, 211, 214.</note>conforme a quello che si suol fare con i
                    bisogni mandati di Spagna; et questo sarebbe un modo et una scuola che farebbe
                    tremar et <pb xml:id="P4_0000115"/>desperar i turchi. Ma perché questi son
                    discorsi forsi non anco opportuni, basterà di aspettar il tempo et le
                    rissolutioni che si faran in questo particolare, poiché nel restante son
                    certissimo che non mancheran consegli et provvisioni conforme al bisogno di
                    quelle parti.</p>
                <p>Nel particolare delle monache di Aquileia<note xml:id="FN4_00102_09"
                        type="footnote">Siehe Nr. 29 A 5, Nr. 38 A 4, Nr.100, Nr. 112, Nr. 130, Nr.
                        139, Nr. 159, Nr. 164.</note>rendo infinite gratie a V. S. Ill.ma che
                    m’habbi liberato et levato quel peso et maggiormente che, dovendo servire in
                    alcuna cosa qui a S. B.ne et a questi prencipi, questo sarebbe una distrattione
                    et occupatione che porterebbe seco molte settimane et mesi di tempo; però
                    crederei che fosse per giovar molto a quelle anime et anco a far divenir più
                    grato mons. patriarca a questi prencipi et a questa corte con giovamento di
                    molt’altri negotii più importanti, se si commettesse quella cura et
                    quell’inspettione ad un di questi vescovi nominati da V. S. Ill.ma, tra quali io
                    credo che mons. vescovo di Gurg o mons. di Trieste, il quale è però molto più
                    vicino, sarebbe molto a proposito per quest’effetto né crederei che mons.
                    vescovo di Parenzo fosse per esser manco buono, se io non dubitasse di qualche
                    impedimento, sì perché egli è stato visitatore apostolico anco in quel monastero
                    et incontrò in molte difficoltà per la provincia, come anco subito si verrebbe a
                    trattare di quelli, che amano et cercano queste occasioni, che al prencipe et ai
                    vescovi de suoi stati si facesse poco honore in lasciar loro per uno d’altra
                    provincia. Però quando S. B.ne si rissolvesse anco in quel prelato et che V. S.
                    Ill.ma mi commandasse, io farei tutti quegl’officii che mi fossero possibili per
                    sostenerlo; quest’è però certo che quel luoco ha bisgno d’aiuto presto, vicino,
                    sollecito et continuato per qualche tempo, et principalmente che si le deputi un
                    buon confessore et predicatore che edifichi, perché altrimenti gli decreti delle
                    visite non faranno né profitto né si esseguiranno mai, non essendo mai stati
                    intesi né ricevuti con spirito di humiltà et obedienza, ma con quello di
                    contradittione, non havendo quelle suore mai havuto alcuna previa dispositione
                    et introduttione conveniente allo stato et regola loro; et il trattar la cura
                    dell’anime (la qual è arte sopra tutte l’arti, come dice S. Gregorio) con
                    termini semplicemente di iuriditione è la principal cagione di questi disordini;
                    et V. S. Ill.ma con la sua prudenza potrà giudicare et commettere quel rimedio
                    che le parerà più convenire, et dirò anche avvicinarsi a que’ termini che son
                    stati usati nelle visite di Roma fatte et esseguite con la s.ma mente et
                    dispositione di S. B.ne.</p>
                <p>Per confermatione degl’avvisi di Transilvania che V. S. Ill.ma riceverà con
                    queste mie, devo dire che quella prencipessa fa scrivere all’arciduchessa madre
                    che non reputi esser falso il numero notato degli inimici turchi et tartari,
                    cioè che sian stati tra tutti 60 mila, con tutto che il prencipe habbi scritto
                    al re di Polonia con lettere di 9 stante che il numero era minore del <pb
                        xml:id="P4_0000116"/>sopradetto, essendo che son di giorno in giorno
                    cresciuti et venuti in maggiore copia d’ogn’intorno, et che le lettere scritte
                    al re di Polonia furno de 9, essendo quelle che si hanno qui de 16, il che ho
                    voluto aggiungere perché V. S. Ill.ma intenda anco questo particolare, che
                    passino lettere tra que due prencipi, et in termine di confidenza et
                    communication d’avvisi. Con tutto che mi persuado che mons. di Cervia l’havrà
                    anco avvisato, et di ciò questa ser.ma madre lor commune sente grandissima
                    consolatione, si come farà pregar anco mons. ill.mo legato che sopra di questo
                    facci quegl’officii che le pareran necessarii…</p>
                <p>P. S. Ho fatto scrivere in fretta queste poche righe per valermi del corriere
                    presente che ritorna di Polonia con le nuova della fine della dieta, et de
                    deputati fatti per la trattatione della lega.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
