<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00090">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-04-08" n="1">1596-04-08</title>
                <title level="a">90. Avvisi - Graz, 1596 April 8</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Instrumenta Miscellanea 7503, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00090">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-04-08" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119022524" cert="low">Papst, VIII.,
                        Klemens</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst, VIII.,
                        Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00089.xml">89.
                        C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 April 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00091.xml">91. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 April 11</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00063.xml">63. Avvisi - Graz, 1596
                        Februar 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00092.xml">92. Avvisi - Graz, 1596
                        April 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Erfolge im Türkenkrieg gegen Pascha von Buda. Heimkehr des Fürsten Sigismund von
                    Siebenbürgen. Umtriebe Stephan Báthorys gegen Sigismund. Pferdemusterung in
                    Zagreb/Agram und Ptuj/Pettau. Berufung der Erzherzöge Mathias und Maximilian an
                    den Kaiserhof in Prag.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="90">Avvisi - Graz, 1596 April 8</head>
            <div>
                <p>Si conferma l’avviso del successo et scorreria fatta dal Palfi contra quelli di
                        Buda<note xml:id="FN4_00090_01" type="footnote">Nikolaus Pálffy war an der
                        Türkengrenze sehr aktiv, schlug die Tataren bei Hatvan und eroberte am 28.
                        Mai Szolnok: Hammer IV, S. 252 f.; Jačov, S. 142.</note>et insieme della
                    morte del figliuolo et luocotenente di quel bassà, il quale haveva mandato a far
                    grandissima instanza al Palfi suddetto per haver la testa di Rustan Begh stimato
                    da turchi gran soldato et morto nella medesima fattione, ma non gl’era però
                    stata concessa.</p>
                <p>E’ ritornato qui un certo capitano, che ha accompagnato il sig. principe
                    transilvano quasi sin ai confini di Transilvania, et porta nuova, che le cose
                    non erano in così mal stato come si scrisse già alcuni giorni et [anco] per
                    questo il principe non haveva accelerato molto il suo viaggio, ma s’era anco
                    fermato per favorir et compiacere molti di que sig.ri ungheri principali et
                    particolarmente il sig. Stefano Battori,<note xml:id="FN4_00090_02"
                        type="footnote">Vielleicht Stefan Bocskay.</note>che habita vicino a
                    Cassovia.</p>
                <p>Si ha però avviso che quell’altro Steffano Battori, che si trattiene ai confini
                    di Moldavia, tentava per molte strade di travagliar il principe et di sollevarle
                    i vassalli et particolarmente i Sicoli,<note xml:id="FN4_00090_03"
                        type="footnote">Stefan und Andreas Báthory, Vettern Sigismunds, an der
                        Spitze einer Verschwörung Siebenbürgischer Adeliger, verwüsteten mit Hilfe
                        der Tataren und Polen zahlreiche Dörfer Siebenbürgens: Jačov, S.
                    138.</note>scrivendo a diversi di quelle provincie che avvertissero che questa
                    congiuntion del principe con i tedeschi sarà la lor ruvina et perditione sopra
                    di che son state vedute alcune lettere intercette (come scrivono), delle quali
                    si manda copia con queste. <note xml:id="FN4_00090_04" type="footnote">Nicht
                        vorhanden.</note></p>
                <p>Tra pochi giorni si farà in Zagabria et Pettovia la mostra di alcuni cavalli et
                    particolarmente di 300 et si manderan quanto prima a quella volta <pb
                        xml:id="P4_0000100"/>dove si conoscerà maggior il bisogno, <note
                        xml:id="FN4_00090_05" type="footnote">Siehe Nr. 104.</note>massime poiché si
                    seguita di dire che i turchi appariscano in grosso numero ne contorni di
                    Bagnalucca et vicino a fiume Savo.</p>
                <p>Di Vienna vien scritto che la M.tà dell’imperatore haveva fatto chiamar a Praga
                    l’arciduca Mattias il quale per le poste s’era partito di subito a quella
                        volta<note xml:id="FN4_00090_06" type="footnote">Nach anderen Quellen wollte
                        ihn der Kaiser fernhalten, aber er kam und bemühte sich vergebens um den
                        Oberbefehl: Hirn, Maximilian I, S. 40 f.</note>et si diceva medesimamente
                    che era stato di Praga espedito un altro corriere all’arciduca Massimigliano che
                    si trova hora in Lintz a quella dieta et si coniettura che anche quello arciduca
                    dovrà andar chiamato a quella corte. <note xml:id="FN4_00090_07" type="footnote"
                        >Maximilian war im März beim Landtag in Linz, kam Anfang Mai nach Prag:
                        ebenda, S. 37 f.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
