<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00056">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-01-15" cert="low" n="2">vermutlich
                    1596-01-15</title>
                <title level="a">56. Avvisi - (1596 Januar 15)</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 12rv, Orig. – Beilage zu
                            1596 Januar 15</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00056">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-01-15" n="2" cert="low"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119022524" cert="low">Papst, VIII.,
                        Klemens</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst, VIII.,
                        Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00055.xml">55.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Januar 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00057.xml">57. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Januar 20</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00047.xml">47. Avvisi - Graz, 1595
                        Dezember 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00063.xml">63. Avvisi - Graz, 1596
                        Februar 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Weniger Tote in der Moldau. Sigismund mit großer Begleitung auf dem Weg zum
                    Kaiser nach Prag; Einladung Sigismunds für die Rückkehr nach Graz, <pb
                        xml:id="P4_0000056"/>Matthias will ihn in Wien nicht empfangen. Zweifel an
                    Tatareneinfällen gegen Temesvár.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="56">Avvisi [1596 Januar 15]</head>
            <div>
                <p>Delle cose di Moldavia si son ricevute altre lettere, dalle quali s’intende che
                    nell’incontro fatto tra moldavi et polacchi non sian morte tante genti come si
                        scriveva,<note xml:id="FN4_00056_01" type="footnote">Siehe Nr. 46.</note>ma
                    ben che i polacchi habbin havuto l’avvantaggio con haver preso quel vaivoda
                        <note xml:id="FN4_00056_02" type="footnote">Siehe Nr. 53 A 9.</note>che
                    teneva la parte et l’obedienza dal Transilvano; ma però che non ci fossero altre
                    genti del prencipe, ma solo quelle del paese et guidate dal sudetto vaivoda:
                    scrivano ben anco ch’el prencipe havuto ch’hebbe l’avviso del seguito con i
                    polacchi, facesse alcune dimostrationi di far pigliar l’armi per soccorrer a
                    quelle parti, ma che finalmente consigliato et raccoltosi meglio, alli 27 del
                    passato si rissolvesse di venirsene per le poste a trovar l’imperatore, <note
                        xml:id="FN4_00056_03" type="footnote">Siehe Nr. 61, 62, 63, 65.</note>come
                    si dice che di già possi haver fatto havendo lasciato la prencipessa consorte et
                    due altri principalissimi al governo della provincia, et preso seco sei o sette
                    più principali cavallieri del suo stato, et alcuni dicano che vi possa essere
                    anco mons. di Cervia et il P. Alfonso Careglio, <note xml:id="FN4_00056_04"
                        type="footnote">Alfonso Carrillo, S.J., Beichtvater Sigismund Báthorys:
                        Rainer, GN III, S. 235 A 4.</note>et con questa occasione si dice che il
                    prencipe sia per trattare della difficoltà che verte con i poloni et del modo et
                    termini da tenere nella guerra per l’anno a venire.</p>
                <p>Questi Ser.mi han di già espedito un suo gentilhuomo per invitarlo a passar di
                    qua nel ritorno et si spera che verrà;<note xml:id="FN4_00056_05"
                        type="footnote">Sigismund kam nicht nach Graz: Nr. 75, 81.</note>ci è però
                    certo avviso che l’arciduca Mattias non lo vorrebbe ricever in palazzo in
                    Vienna, ma in habitatione fuori del castello che potrebbe esser termine con
                    occasione di disgusto, ma la M.tà dell’imperatore potrà commandare quello che
                    più converrà. Il viaggio che haveva deliberato di tener il prencipe, è di
                    Albagiulia per Cassovia, Moravia a Praga. <note xml:id="FN4_00056_06"
                        type="footnote">Košice/Kaschau, Stadt und Festung im Osten der Slowakei in
                        der Nähe der ungarischen Grenze.</note></p>
                <p>Son alcuni che dubitano di una scorreria di tartari verso Temesvar, la quale
                    sarebbe tanto più pericolosa et dannosa quanto sarebbe improvisa et in absenza
                    del prencipe.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
