<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00144">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-07-27" n="3">1596-07-27</title>
                <title level="a">144. Klemens VIII. an Erzbischof von Salzburg - Rom, 1596 Juli
                    27</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Ep. ad Principes, Registra 28, f. 264r–266r, Reg.; Fondo
                            Borghese, serie III,<lb/>92 A, f. 203r–205r u. f. 210r–211r, Kopien;
                            Diözesanarchiv Salzburg, 4/36, Chiemsee/<lb/>Bi. Sebastian Cattaneus,
                            Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00144">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</persName>
                    <date when="1596-07-27" n="3"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118597973">Salzburg, Erzbischof, Wolf
                        Dietrich</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_079">Papst, VIII.,
                        Klemens - Salzburg, Erzbischof, Wolf Dietrich</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00143.xml"
                        >143. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juli 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00145.xml">145.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 29</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Mahnung zu milderem Umgang mit dem Bischof von Chiemsee und zur Bewahrung des
                    Kirchengutes, vor allem in Kärnten. Weisung an Pfarrer, den insbesondere zur
                    Osterzeit über die Drau in die Diözese Salzburg kommenden Diözesanen von
                    Aquileia nicht die Kommunion in beiderlei Gestalt zu reichen. Mahnung zu
                    vorbildlichem und würdigem Leben als Erzbischof.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="144">Klemens VIII. an Erzbischof von Salzburg - Rom, 1596 Juli 27</head>
            <div>
                <p>Venerabili fratri Wolfphangio Theodorico archiepiscopo Salisburgensi Clemens Papa
                    VIII</p>
                <p>Venerabilis frater salutem et apostolicam benedictionem. Litteras fraternitatis
                    tuae, quas tua manu scriptas in vigilia beatorum apostolorum ad nos dedisti,
                    sane cum quadam paterna voluptate legimus: tua enim illa de nostra gratia
                    retinenda sollicitudo, tua animi anxietas, quam litterae ipsae <pb
                        xml:id="P4_0000168"/>efficaciter exprimebant, ne apud nos inobedientiae
                    notam incurrisses, iucunda nobis fuit. Nam quo magis te amamus corde sincero, eo
                    magis optamus te nobiscum et cum hac Sancta Sede eas coniunctiones, illos
                    devotionis et caritatis nexus inviolatos conservare, quos tu ipse merito
                    agnoscis et profiteris, unde etiam tuam veram utilitatem et solitam laudem
                    maxime pendere et nos intelligimus et tu quoque pro tua prudentia non ignoras.
                    Quia vero de Chiemensi causa copiosus ad nos scripsisti, nequaquam tecum
                    dissimulamus modum, qui a te initio adhibitus est, nobis non placuisse, neque
                    illud etiam, quod deinde ea in re te duriorem praebueris tuamque in causa
                    propria et adversus coepiscopum et fratrem moderationem et episcopalem levitatem
                    desideravimus. <note xml:id="FN4_00144_01" type="footnote">Sebastiano Cattaneo,
                        1589 Bischof von Chiemsee. Über das Zerwürfnis des Eb. Wolf Dietrich von
                        Raitenau: Hans Paarhammer, Wolf Dietrichs Zerwürfnis mit Sebastiano
                        Cattaneo, in: Salzburger Landesausstellung, Katalog, Salzburg 1987, S.
                        119–122; Dopsch, Geschichte Salzburgs II/1, S. 178. Cattaneo dürfte beim
                        Limina-Besuch 1596 in Rom sein Problem mit dem Eb. vorgebracht haben. Der
                        Papst beauftragte Kardinal Caetani vor der Abreise nach Polen, sich des
                        Falles anzunehmen; H.C. III, 165; ASV, Fondo Pio, vol. 115, f. 19r–25r;
                        siehe Nr. 129 A 3.</note>Si quid vero a te prudenter et pie sive actum est
                    sive fit, in quo studium et obedientiam erga hanc Sanctam Sedem et zelum
                    catholicae religionis ostenderes aut ostendas, sic tibi persuadeas volumus id
                    nos et grato animo excipere et memoria retinere et palam etiam nostro testimonio
                    ornare, quale illud fuit in comitiis Ratisbonensibus, quo loco constantia tua et
                    animi magnitudo adversus oppugnatores fidei praeclare eluxit, <note
                        xml:id="FN4_00144_02" type="footnote">Am Reichstag zu Regensburg 1594
                        stellte sich Salzburg gegen die von Protestanten gewünschte
                        Gewissensfreiheit: Rainer, GN III, S. 355.</note>quorum conatibus ut te
                    decebat fortiter obstitisti. Haec etsi quae sunt alia, tam nobilis ecclesiae
                    archiepiscopo et principe ecclesiastico et te ipso digna ea non solum taciti
                    probamus, sed verbis in primis honorificis in Domino commendamus, tua enim laude
                    ultro oblectamur atque utinam omnes tuae actiones eiusmodi essent, ut eas semper
                    laudare possemus.</p>
                <p>Sed ipsa rerum natura id interdum minime patitur et plane repugnat, quis enim hoc
                    laudet aut probet, quod bona ampla quae Ecclesia Salisburgensis in provintia
                    Carinthiae ab antiquissimo tempore possidebat,<note xml:id="FN4_00144_03"
                        type="footnote">Lang-Metnitz, Salzburger Lehen; P. Tropper, Landesbistum, S.
                        37–39.</note>nec cuiusvis generis bona, sed cum potestate et iurisdictione
                    in subditos populos, ea post tot saecula tu primus alienaveris et vendideris? Et
                    memoriam pietatis ac beneficentiae veterum imperatorum et principum, <note
                        xml:id="FN4_00144_04" type="footnote">860 Ludwig der Deutsche, 953 Otto I.:
                        Mon. Duc. Car. III, 11 f., 43 f.</note>ornamentum ecclesiae istius,
                    aboleveris et adiumentum non mediocre catholicae religionis in ea regione
                    sustuleris? Et quamvis dicere soleas te maiorem Ecclesiae Salisburgensis
                    utilitatem secutum esse, quae comparata ex ea venditione pecunia <pb
                        xml:id="P4_0000169"/>redundaret, nos tamen communium rerum non ignari et
                    longo saltem usu partem aliquam prudentiae assecuti, hanc utilitatem dignoscere
                    nunquam potuimus, neque adhuc intelligere satis possumus qui census aut annui
                    fructus emolumentum cum ea ditione conferri queat, nedum maiorem ecclesiae
                    utilitatem afferre, praesertim cum bona illa haereticis etiam sint divendita
                    atque ita dictu quo horribile et luctuosum, patrimonium Christi effectum sit
                    patrimonium satanae et haereticorum, quorum etiam vires eadem causa roborantur
                    iis in locis et catholicorum debilitantur. <note xml:id="FN4_00144_05"
                        type="footnote">Schon Kaiser Ferdinand I. und Erzherzog Karl haben
                        Verordnungen gegen die Belastung und Entfremdung von Kirchengütern erlassen.
                        Als Erzbischof Wolf Dietrich im Frühjahr 1595 Anstalten machte, die
                        Salzburger Güter in Innerösterreich zu verkaufen, stellte sich Erzherzog
                        Maximilian als damaliger Regent und dann auch Ezhg Ferdinand dagegen:
                        Schuster, S. 299 f., 330.</note>Quod autem scribis, te in tuis ditionibus
                    haereticos persequi, eorum machinationes propellere, omnique diligentia curare
                    ut ad veritatem et gremium catholicae ecclesiae convertantur, recte id facis,
                    nec minus ex nostra expectatione quam ex tui officii munere.</p>
                <p>Sed est in hac religionis causa quod fraternitatem tuam admoneamus, ut tanto
                    accuratius in tua ista custodia pervigiles. Accepimus esse aliquos ex dioecesi
                    aquileiensi qui sacro Paschae tempore, cum de more communicandum est, Dravo
                    fluvio transmisso, in dioecesim salisburgensem transeunt, ut ibi sacrosanctam
                    Eucharistiam sub utraque sumant specie, quod eis nullo modo licet neque ferendum
                    est. Quare a te petimus mandes parochis tuis, ne ullo pacto externos homines et,
                    nominatim, ne ullum ex dioecesi aquileiensi ad communionem utriusque speciei
                        admittant.<note xml:id="FN4_00144_06" type="footnote">Am 31. Januar 1598
                        forderte Klemens VIII. den Erzbischof wieder auf, den Pfarrern zu verbieten,
                        den Diözesanen von Aquileia die Kommunion sub utraque zu reichen: ASV, Ep.
                        ad Principes, Registra 30, f. 25r–26r.</note>Quod vero ad ipsam dioecesim
                    salisburgensem attinet, sane experimento ipso compertum est plus incommodi quam
                    utilitatis ex eo instituto proficisci, propterea quod homines apostolicae sedis
                    indulgentia illa abutuntur, neque eas conditiones servant quae necessario ex
                    eiusdem sedis apostolicae praescripto requiruntur, neque palam profitentur totum
                    et integrum Christum sub altera tantum specie contineri atque ita ad errores et
                    haereses dilabuntur.<note xml:id="FN4_00144_07" type="footnote"> Pius IV.
                        bewilligte 1564 für die Metropolitansprengel von Mainz, Köln, Trier und
                        Salzburg den Laienkelch: Rainer, GN I, S. 295–298.</note>
                </p>
                <p>Quare ad tuam pastoralem vigilantiam pertinere arbitramur ut populos tuos
                    catholicam veritatem exacte doceri cures, eosque, quantum fieri potes, revoces
                    ad comunem et salutarem et tot saeculis receptum universalis ecclesiae
                    ritum.</p>
                <pb xml:id="P4_0000170"/>
                <p>Iam vero ut ad illud revertamur quod initio dicebamus, nos omnes actiones tuas
                    tales esse optamus, ut merito a nobis et a bonis omnibus laudari possint et
                    debeant, te enim sincerae caritatis affectu prosequimur, tibique persuasum hoc
                    esse debet, qui te magis diligat quam nos esse neminem, qui tibi parentis loco
                    sumus, qui tibi non blanda, sed vera et salutaria dicimus, qui te solida gloria
                    non illa fucata et umbratili, quam falsae et adulterinae carnalis prudentiae
                    regulae invenerunt, sed viro christiano et archiepiscopo digna florere cupimus,
                    non solum coram hominibus, sed coram Deo qui scrutatur corda, neque in hoc
                    saeculo tantum, sed in futuro, ubi omnis est gloria et beatitudo, te quoque non
                    solum auctoritati nostrae, ut par est obtemperare, sed amori etiam multum
                    tribuere aequum est. Nos quamdiu in hac apostolica sede, quamvis meritis
                    impares, Dei voluntate praesiderimus, eo erga te animo sumus, ut nostro et huius
                    sanctae sedis patrocinio te semper tueri cupiamus, neque facile adducimur ut
                    quidquam de te, minus tuo loco, et persona dignum credamus; tu tamen vide
                    quemadmodum recte ambules coram Deo, a quo tam multa ornamenta accepisti et
                    coram nobis in corde puro et simplici, quod de te nobis libenter pollicemur, ne
                    iis occasionem ullam praebeas, quos occasiones quaerere dicis, facile enim
                    calumniae apparent et evanescunt quas vera virtus et pietas et integritas et
                    continovatus rectae vitae tenor, manifeste arguit et confutat.<note
                        xml:id="FN4_00144_08" type="footnote">Schon zu Beginn seines Pontifikates
                        hatte ihn Klemens VIII. auch wegen seines persönlichen Lebenswandels
                        ermahnt: Pastor XI, S. 247.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
