<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00240">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-12-30" n="1">1596-12-30</title>
                <title level="a">240. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Dezember 30</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 200r–201r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00240">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-12-30" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00239.xml"
                        >239. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Dezember 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00241.xml">241. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Januar 4</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00239.xml">239. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Dezember 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00242.xml">242. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 Januar 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Steirische Landtage glücklich beendet. Portia wird Ferdinand auf dessen Wunsch zu
                    den Landtagen in Klagenfurt und Laibach begleiten. Rabatta als Obödienzgesandter
                    nach Rom abgereist. Intervention für den gefangenen Bertucci. Hauptmannschaft in
                    Senj. Regelung der Nachfolge des verstorbenen Erzherzogs Ferdinand in Tirol.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="240">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Dezember 30</head>
            <div>
                <p>Si sono finite finalmente queste due diete di Stiria con assai felice
                        successo,<note xml:id="FN4_00240_01" type="footnote">Siehe Nr. 228,
                        235.</note>essendosi ottenuto gli aiuti ordinarii <note
                        xml:id="FN4_00240_02" type="footnote">Insgesamt wurden 214.136 fl bewilligt,
                        mehr als im Jahr zuvor: StLA, Landschaftliches Archiv, Arch. Antiquum,
                        Landtagshandlungen 44, f. 142v–156v.</note>e tralasciato tutte le difficoltà
                    che potevano venire dalla materia e trattatione della religione. <note
                        xml:id="FN4_00240_03" type="footnote">Siehe Nr. 228 A 2, 230.</note>Ora S.
                    A. si prepara al viaggio di Carinthia e Carniola; e per l’occorrenze che
                    potrebbono venire per gli prelati e cattolici delle provincie contra gli
                    avversarii della nostra religione, e per una certa conveniente assistenza
                    desiderata <pb xml:id="P4_0000286"/>dal medesimo Ser.mo, m’ha fatto fare
                    instanza ch’io l’accompagni e segua in quest’occasione e viaggio, che non m’è
                    parso di poter ricusare, persuadendomi che sia per esser inteso con buona gratia
                    di S. B.ne e di V. S. Ill.ma, massimamente con la consideratione che possa
                    tornare a qualche vantaggio di sicurezza seguir d’assisterle in questa occasione
                    et attione, e non mancare in quello ch’i prencipi dimostrano di desiderare da
                    cotesta S. Sede per dimostratione anche dell’ubbidienza et osservanza ch’essi
                    professano alla S.tà di N. S. La partita di qua sarà circa gli 13 del seguente
                    essendo intimata la dieta per li 20 del medesimo; <note xml:id="FN4_00240_04"
                        type="footnote">Siehe Nr. 232 A 3 sowie 235 A 2.</note>e di già sono
                    incaminati i commissarii di S. M.tà a quella volta e seguirà anch’uno di quelli
                    del sig. duca di Baviera. <note xml:id="FN4_00240_05" type="footnote">Siehe Nr.
                        223.</note></p>
                <p>È partito di qua due giorni sono il sig. Giuseppe Rabatta, nobile del contado di
                    Goritia e consegliere di questo Ser.mo, mandato a S. B.ne per complimento –
                    com’ho inteso – da farsi d’ubbidienza et offerta della persona, e di tutti gli
                    stati suoi in servigio di S. S.tà e di S. Sede;<note xml:id="FN4_00240_06"
                        type="footnote">Siehe Nr. 235 A 8.</note>e per quello che m’ha detto in
                    confidenza il conte della Torre, non ha portato seco altre lettere che per S.
                    B.ne, per gl’Ill.mi nipoti e per lo sig. cardinale Madruzzo <note
                        xml:id="FN4_00240_07" type="footnote">Kardinal Ludovico Madruzzo lebte in
                        Rom: Rainer, Madruzzo, S. 552–555.</note>, con ordine di spedirsi e
                    ritornarsene assai presto, havendosi riguardo di non dispiacere in qualche
                    maniera alla M.tà dell’imperatore; il che ho giudicato convenirsi che V. S.
                    Ill.ma sappia in particolare, per poter più facilmente a quest’ufficio
                    corrispondere e valersene occorrendo con quella soddisfattione ch’ella
                    giudicherà proportionata al buon principio c’ha dato questo ser.mo al suo
                    governo et all’istesso gentilhuomo che verrà, il quale ha ingegno e parti assai
                    nobili e virtuose.</p>
                <p>Ho fatto l’ufficio, che V. S. Ill.ma mi ha commesso, in favore del cavalliere
                    Bertucci, il quale sarà liberato di prigione et ascoltato di quanto havrà da
                    dire sopra il fatto di Clissa, essendogli per questo diputato il sig. d’Arach,
                    non volendo S. M.tà però ch’egli vada a Praga, né meno che questo Ser.mo l’oda,
                    parendo a tutti ch’egli habbia ingannato con le sue molte ciancie e
                        promesse.<note xml:id="FN4_00240_08" type="footnote">Für die Befreiung des
                        Malteserritters Francesco Antonio Bertucci aus türkischer Gefangenschaft
                        nach dem Verlust von Klis/Clissa wurden 2.000 Taler verlangt. Auf dem Weg
                        nach Graz und Prag wurde er in Fiume eingekerkert: Nr. 230 P. S.; Springer,
                        Bertucci, S. 97, 102; Noflatscher-Springer, S. 32 f., 38 f., 79
                    f.</note></p>
                <p>Quanto alla mutatione del capitano di Segna e promotione del baron Gregorianiz,
                    ho fatto l’ufficio conforme al memoriale che V. S. Ill.ma mi ha anche
                        mandato;<note xml:id="FN4_00240_09" type="footnote">Siehe Nr. 230.</note>e
                    se bene S. A. ha mostrato di non haver notitia della per<pb xml:id="P4_0000287"
                    />sona che vien raccomandata, tuttavia ha dato intentione d’haverne a tener
                    conto, se ben anche ha detto, che non si potrà fare alcuna risolutione senza
                    commissione di S. M.tà, la quale non s’è mai interamente risoluta di richiamare
                    il Paradaiser, sì come si doveva fare tanto tempo fa. <note
                        xml:id="FN4_00240_10" type="footnote">Georg Paradeiser erhielt 1598 das
                        Kommando über die Festung Kanizsa: Cerwinka, Kanizsa, S. 413.</note></p>
                <p>Questa settimana s’è havuta qui la risolutione della M.tà dell’imperatore sopra
                    la trattatione e partitione da farsi sopra gli stati del Tirolo, alla quale si
                    darà principio circa gli 25 del mese che viene, essendo nominati per parte di S.
                    M.tà il Cleselio, Strain, Hois, e l’Unfrozot e, per parte di questo ser.mo, il
                    vescovo di Seccovia, Ermestain, Rabatta (nominato di sopra) et il dr.
                        Manicordio<note xml:id="FN4_00240_11" type="footnote">Melchior Klesl,
                        Reichart Strein von Schwarzenau, Hans Freiherr von Haym, Wolf Unverzagt,
                        Martin Brenner, Siegmund von Herberstein, Joseph Rabatta, Dr. Hieronymus
                        Manincor.</note>. Questi converranno insieme in Vienna per trovar modi di
                    soddisfar egualmente all’una et all’altra delle parti, dovendo farsi le parti
                    eguali tra S. M.tà e questo arciduca. <note xml:id="FN4_00240_12"
                        type="footnote">Tirol wurde nicht geteilt, sondern 1602 Ezhg Maximilian als
                        Gubernator bestellt: Hirn, Maximilian I, S. 16–20; Noflatscher, Maximilian,
                        S. 231.</note>Pare però che questo negocio non potrà essere senza qualche
                    difficoltà, poiché il Tirolo non patisce divisione, né que’popoli vogliono
                    intendere d’esser divisi; il che non converrebbe anche, al creder mio, per lo
                    servigio publico, e molto meno per la conservatione della religion cattolica,
                    alla quale la debolezza de prencipi e le divisioni degli stati loro hanno sempre
                    apportato grandissimi pregiudicii. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
