<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00169">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-09-09" n="1">1596-09-09</title>
                <title level="a">169. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 September 9</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 130r–132r, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00169">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-09-09" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00168.xml"
                        >168. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 September 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00170.xml">170. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 September 14</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00168.xml">168. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 September 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00171.xml">171. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 September 14</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ausführliches Gespräch mit Ferdinand und Maria bei Überreichung der Breven
                    betreffend Provinzialkonzil von Aquileia. Bitte, gegen die auch den Kirchenstaat
                    schädigende Seeräuberei der Uskoken streng und schnell vorzugehen. Ferdinand
                    versprach, noch am selben Tag entsprechende Befehle nach Senj/Zengg zu schicken.
                    Notwendige Mitbefassung Specianos, weil die Uskoken angeblich schon seit Jahren
                    vom Kaiser kein Geld mehr bekommen haben. Landtag bewilligt Geld für Bewaffnung
                    von Bauern, Kavallerie und Befestigung der Städte. Häretiker verzögern raschen
                    Einsatz an der Grenze. Schreiben Cusanos betreffend die Abberufung des
                    Franziskaners aus Siebenbürgen an Maria übergeben. Brief des Kaisers wegen
                    Aquileia angekommen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="169">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 September 9</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000200"/>
                <p>Ho replicato a questi ser.mi con la presentazione de brevi di S. B.ne nella
                    materia del concilio provinciale d’Aquileia,<note xml:id="FN4_00169_01"
                        type="footnote">Breven vom 17. August 1596 für Ferdinand und Maria: ASV, Ep.
                        ad Principes, Registra 28, f. 310v–313r.</note>et mi son affaticato con
                    tutta quell’efficatia che mi è stata possibile di dirle molte cose perché si
                    persuadessero che quest’attione non le possi tornare in alcun pregiudicio di
                    stato o raggion temporale, essendo cosa semplicemente ecclesiastica et speciale,
                    diretta solamente all’honor di Dio, salute dell’anime, et alla conservatione
                    della nostra S. cattolica religione, conforme alla necessità et bisogno di
                    queste provincie; aggiungendoli che si poteva esser certi che questa sinodo
                    havrebbe apportato qualche singolar beneficio alla reformatione del clero, et a
                    gl’infiniti abusi che sono cresciuti per l’intermissione di simili attioni et
                    funtioni ecclesiastiche, le quali, bene instituite et ordinate dalla S. Chiesa,
                    hanno di liberarle da pericoli imminenti et gravissimi, come si vede et conosce
                    essere al presente in queste il bisogno grandissimo et per la vicinanza et
                    guerra de turchi et per l’heresie che si sono così gagliardamente inserite con
                    tanto pregiuditio delle ragioni, autorità et finalmente dell’anime degli stessi
                    prencipi. Alle quali cose con molt’altre ch’io gl’ho aggiunto in assai lungo
                    ragionamento non m’hanno quest’AA. voluto o potuto dir altro per risposta, se
                    non che tengono grandissimo desiderio di servire et ubbidire a commandamenti di
                    S. B.ne sì come si affaticheranno de mostrare in’ogni tempo et occasione, et che
                    in questo particolare havevano animo di pensarvi un poco meglio, sì per leggere
                    et considerare i brevi ch’io le haveva presentato, come anche per considerare le
                    ragioni ch’io le haveva di nuovo proposto, et poi, che mi havrebbono dato
                    risposta; che intanto mi richiedevano a supplicare a S. B.ne che considerasse et
                    credesse che questa risolutione non apparteneva a lor soli, ma a tutta la casa
                    d’Austria, <note xml:id="FN4_00169_02" type="footnote">Siehe Nr. 146.</note>tra
                    i prencipi della quale essi professavano particolar divotione et ubbidienza a
                    ricordi et commandamenti di S. S.tà, né mi è stato possibile riportarne altro
                    per instanze et repliche ch’io m’habbi fatto: onde da quello ch’io ho inteso
                    adesso et per inanzi mi accorgo, che senza il consenso dell’imperatore questi
                    prencipi non si potranno mai rissolvere, massime per esser tutti questi
                    consiglieri contrari a questo negotio et per haver essi trovato tutte quelle
                    scritture et quelli argomenti che gli sono stati possibili per dissuadere il
                    prencipe, i quali se bene non mi vengono communicati nelle risposte, niente
                    dimeno m’avveggo che n’hanno diversi o buoni o cattivi, che si siano. Et quello
                    che più mi duole et crucia è che mi vien detto da certi che se mons. patriarca
                    havesse mandato a trattare questo negotio inanti la inditione del concilio co ’l
                    prencipe et con questi consiglieri, che si havrebbe havuto manco difficoltà di
                    quello che si <pb xml:id="P4_0000201"/>habbi al presente, essendosi alienati gli
                    animi di molti, se ben com’io credo con poca ragione. Non mancherò io però con
                    tutto ciò di sollecitare et di andar rimettendo con uffici et ragioni, dov’io
                    conoscerò et vedrò di poter giovare al negotio et sodisfare a i commandamenti di
                    V. S. Ill.ma, della quale ho anche presentato la lettera diretta all’arciduca
                        <note xml:id="FN4_00169_03" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>et
                    secondo le risposte ch’io n’havrò, non lascierò anche di significarle a suo
                    tempo.</p>
                <p>Ho fatto anche l’ufficio impostomi da V. S. Ill.ma nella materia di scocchi<note
                        xml:id="FN4_00169_04" type="footnote">Siehe Nr. 162.</note>et ho esposto a i
                    prencipi la giusta ragione che ha la S.tà di N. S. di dolersi di così
                    continovati pregiudici et danni che riceve il suo stato da questi rapimenti et
                    della poca sicurezza di quella navigatione, causata solo da latrocinii di quelle
                    genti, le quali, non ostante che ricevano di continuo beneficio dallo stato
                    ecclesiastico sì come riceve anco la ser.ma casa d’Austria in questa guerra da
                    S. B.ne, apportano tutti questi incommodi contra i passaporti et prohibitioni,
                    già concessi et fatte da S. M.tà, pregando finalmente loro AA. a far commettere
                    con ogni severità et prestezza possibile che siano restituite le robbe tolte et
                    puniti i delinquenti per essempio a gl’altri nell’avvenire; sopradiché m’ha
                    affermato S. A. ch’haveva di già dato ordine et commesso quasi l’istesso poco
                    inanti, ad instanza di certi mercanti che gliene havevano dato l’avviso, se ben
                    sin’hora non si era saputo che questi vasselli appartenessero o passassero in
                    Ancona; che intendendo hora da me prometteva di far spedire nel medesimo giorno
                    uno straordinario a posta a Segna con le commissioni ch’io le haveva proposto et
                    instato; aggiungendo che le dispiaceva grandemente quest’occasione di disgusto
                    che si dava da quelle genti a S. S.tà <note xml:id="FN4_00169_05"
                        type="footnote">Der Papst bewilligte 1580 für die Uskoken jährlich 2.000 fl.
                        Rainer, GN I, S. 8.</note>et che con tutto che i suoi conseglieri le
                    dicevano che tutto questo avvenisse per non esser pagate quelle genti di
                    molt’anni et mesi da S. M.tà <note xml:id="FN4_00169_06" type="footnote">Die
                        Zahlungen waren ungenügend und unregelmäßig, die hier angegebene Zeitspanne
                        ist jedoch übertrieben: Grünfelder, S. 28 ff.</note>et che per questo non si
                    potevano tenere in obedienza et disciplina, che niente dimeno non havrebbe S. A.
                    intermesso mai diligenza alcuna per prohibir loro queste escursioni a
                    pregiuditio de mercanti, non ostante ch’essi si scusino sempre che le robbe che
                    tolgano siano solo de turchi o vero d’hebrei levantini et finalmente mi replicò
                    anco di volerne scrivere a S. M.tà per più sicuro et certo rimedio et che dovevo
                    significar’anch’io l’istesso a mons. nontio residente in quella corte perché si
                    facesse unitamente una buona et salda risolutione il che non mancarò di
                    sollecitare, com’ho fatto della commissione da mandarsi al capitano di Segna, la
                    quale di già è stata inviata di subito.</p>
                <pb xml:id="P4_0000202"/>
                <p>Questa dieta provinciale è anche conclusa et ispedita commodamente bene, havendo
                    promesso queste provincie in occasione che il Turco venga inanti di mettere in
                    arme a sue spese da 15 mila et forse più di questi contadini, et anco un certo
                    numero di cavalleria, contribuendo di più certa somma di danari per la
                    fortificatione di questa città, il che era quasi tutto quello ch’haveva
                    richieduto l’arciduca nella sua propositione et dimanda.<note
                        xml:id="FN4_00169_07" type="footnote">Landtagsschluss am 8. September: StLA,
                        Landschaftliches Archiv, Antiquum, Landtagsakten 452.</note></p>
                <p>Hor io non lascio di sollecitare che si facci alcuna cosa et che si tenti anco
                    qualche impresa a questi confini et mi vien data speranza; ma infatti questi
                    heretici che maneggiano gl’affari dell’armi son cagione d’ogni tardanza et
                    d’ogni male.</p>
                <p>Ho communicato anco all’arciduchessa il concetto che V. S. Ill.ma mi ha
                    significato et mandato con le lettere et patenti del sig. cardinal Cusano per
                    quel frate che si trattiene in Transilvania,<note xml:id="FN4_00169_08"
                        type="footnote">Siehe Nr. 161, 209.</note>et finalmente doppo havere
                    ringratiato S. B.ne et V. S. Ill.ma di così pronta rissolutione, si è risoluta
                    S. A. che si mandi ogni cosa in mano de mons. vescovo di Cervia, scrivendoli che
                    quando le paia questa esser commoda occasione di rimuover quel frate da quelle
                    parti se ne vaglia et non parendole significhi qualch’altro miglior partito
                    …</p>
                <p>(P.S.): Hor hora intendo che sia arrivato le notte passata un estraordinario con
                    lettere di S. M.tà per il negotio d’Aquileia,<note xml:id="FN4_00169_09"
                        type="footnote">Siehe Nr. 171, 186.</note>il quale aspetta la resposta, ne
                    sin’hora ho potuto penetrar altro.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
