<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00249">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-01-24" n="2">1597-01-24</title>
                <title level="a">249. Caetani an Portia - Krakau, 1597 Januar 24</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/118929100">Caetani, Enrico</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Pio, vol. 114, f. 224v–225v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00249">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/118929100">Caetani, Enrico</persName>
                    <date when="1597-01-24" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3094802">Krakow</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_083">Caetani, Enrico
                        - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00248.xml"
                        >248. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Januar 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00250.xml">250. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Februar 1</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_083" target="L4_00245.xml">245. Caetani an Portia -
                        Krakau, 1597 Januar 17</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bestätigt Erhalt der beiden ihm wertvollen Briefe vom 9. Januar. Hofft auf
                    erfolgreiche Begleitung Erzherzog Ferdinands (zum Landtag). Trotz Türkenangst in
                    Deutschland und Polen Untätigkeit und Langsamkeit. Erwartet Avvisi aus Prag und
                    Rom als Leitfaden. Schätzt Regini sehr.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="249">Caetani an Portia - Krakau, 1597 Januar 24</head>
            <div>
                <p>Mi sono venute due lettere del pugno di V. S. sotto la data di 9 di questo, et mi
                    sono state care, di più et con modi insoliti mi manda et segni et ritratti
                    dell’amor ch’ella mi porta, il quale mi par fattura di Titiano; voglio dire
                    ch’egli è compitamente perfetto, lo ricevo et l’abbraccio volentieri et voglio
                    che V. S. creda, ch’egli è molto ben meritato dalla viva et vera affettione che
                    porto io alla persona di V. S. vestita di tanti meriti che obligano a volerle
                    bene chiunque la conosce. Spero che l’andata di V. S. con quell’Altezza sarà di
                        frutto.<note xml:id="FN4_00249_01" type="footnote">Siehe Nr. 256,
                        257.</note>Et in quanto al Turco, troppo è vero che se la sua militia fosse
                    disciplinata a militare l’inverno, basterebbe quella staggion sola a pigliar
                    tutta la Germania, per l’inertia et pigritia loro, et supera ogni freddo
                    settentrionale. Anch’io lo provo, poiché per il fillo di questi negotii veggo
                    tanta <pb xml:id="P4_0000294"/>lentezza che mi fa diffidentissimo d’ogni buon
                    successo. <note xml:id="FN4_00249_02" type="footnote">Der polnische Reichstag
                        (Sejm) endete ohne Beschluss. Als ein Grund für das Scheitern der
                        Ligaverhandlungen wurde auch der Streit um die Moldau angenommen:
                        Niederkorn, S. 489; siehe Nr. 245.</note>Aspetto gli avvisi et di Praga et
                    di Roma, i quali saranno il palinuro della mia navigatione. Qui è il sig.
                        Almirante<note xml:id="FN4_00249_03" type="footnote"> Francesco de Mendoza,
                        Almirante d’Aragona, war dann in Prag und in Graz wegen der Verheiratung der
                        Infantin Isabella und des Infanten Philipp: Siehe Nr. 245 A 1; Mosconi IV,
                        S. 77 f., 87; Rainer, Heirat, S. 177.</note>che certo riesce un gentilissimo
                    cavalliere, et io spero che sarà cara a questa maestà la sua venuta, et non
                    punto inutile a molti particolari negotii di non poca importanza.</p>
                <p>Mons. Regini<note xml:id="FN4_00249_04" type="footnote">Siehe Nr. 246 A 2.
                        Kanonikus Alessandro Regini, Rat Ezhg Ferdinands: ASV, Fondo Borghese, serie
                        I, 696–699, f. 142r.</note>è amato da me grandemente, et questo amore non
                    sarà punto sterile, ogni volta ch’io haverò occasione di fargliene vedere
                    gl’effetti. I comentarii di V. S. delle cose germaniche, fatti non a relation
                    d’altri, ma per quello che essa stessa ha veduto et praticato esperimentalmente,
                    mi saranno di gran gusto a leggerli, et credo che sarà lettione non meno utile
                    che dilettevole.</p>
                <p>Se V. S. aggiunge al publico negotio questi privati laudi, non havrà da render
                    punto conto dell’otio. Diffendasi V. S. dal freddo, scrivami quando può, amimi
                    sopra tutto et preghi Iddio che liberet me ab omni malo; che anch’io pregandolo
                    che confirmet V. S. in omni opere bono. Di cuore me le offro et raccomando …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
