<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00096">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-04-21" n="1">1596-04-21</title>
                <title level="a">96. Avvisi - Graz, 1596 April 21</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Instrumenta Miscellanea 7503, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Druck: Horvat, S. 97–99.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00096">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-04-21" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524" cert="low">Papst, VIII.,
                        Klemens</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst, VIII.,
                        Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00095.xml">95.
                        C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 April 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00097.xml">97. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 April 27</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00092.xml">92. Avvisi - Graz, 1596
                        April 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00158.xml">158. Avvisi - Graz, 1596
                        August 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Paradeiser meldet Eroberung von Klis/Clissa durch Uskoken. Verstärkungen dringend
                    erbeten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="96">Avvisi - Graz, 1596 April 21</head>
            <div>
                <p>Questi ser.mi hanno havuto avviso con lettere de 10 stante scritte di Segna dal
                    Paradeiser capitano et governatore di quella città,<note xml:id="FN4_00096_01"
                        type="footnote">Georg Paradeiser, aus altem Kärntner Geschlecht, das dort
                        die Erbjägermeisterwürde innehatte, 1594 Hauptmann in Karlstadt, 1596
                        Statthalter von Senj/Zengg, beim Versuch, Klis/Clissa zu entsetzen kurz in
                        türkischer Gefangenschaft, erhielt am 12. September 1598 das Kommando über
                        die Festung Kanizsa, die er nach sechswöchiger Belagerung am 21. Oktober
                        1600 übergab, wofür er ein Jahr später zum Tode verurteilt und in Wien
                        enthauptet wurde: Cerwinka, S. 409–511.</note>che gli suoi se<pb
                        xml:id="P4_0000106"/>gnani o uscochi habbin preso la fortezza di Clissa in
                    Dalmatia <note xml:id="FN4_00096_02" type="footnote">Grünfelder, S.
                        68–78.</note>et che quivi sian entrati a man salva per una rottura fatta
                    nelle mure chiamati da quelli di dentro, il quali havevano però prima della
                    entrata degl’uscocchi ammazzato circa sette di que più principali turchi, doppo
                    che hanno lungamente combattuto, vento et inarborate le insegne imperiali et
                    hora dimandano aiuto di gente et soldati per fortificarsi et seguir nell’impresa
                    et liberar quelle genti dalla servitù et tirrannide di che si ha scritto a S. M.
                    et si sollecita al possibile con tutto che si dubiti che non si faranno quelle
                    provisioni che sarebbon necessarie a tanto principio et a si gran [impresa?]
                    poiché [si dice che ’l] capitan Lencoviz ch’era destinato a quelle parti non
                    potrà esser all’ordine se non alla metà del mese di maggio, <note
                        xml:id="FN4_00096_03" type="footnote">Georg Lenković schrieb am 18. April
                        dem Papst aus Laibach über die Eroberung von Klis/Clissa: Horvat, S. 97–99;
                        der Gouverneur von Ancona wurde vom Papst beauftragt, sofort Lenković bei
                        der Verteidigung von Klis/Clissa zu helfen: Nr. 98, 112.</note>et in tanto
                    potrebbon seguire molt’impedimenti et da molte parti et per mare et per terra
                    come si può conietturare da chi ha havuto notitia di tempo in tempo di questo
                    negotio et delle sue consequenze.</p>
                <p>La notte passata poi è anco arrivato qui per le poste un soldato che si è trovato
                    nella fattione et presa della sudetta fortezza et doppo haver dato particolar
                    raguaglio a questo Ser.mo di tutto ’l seguito et di quel che occorre se n’è
                    passato con diligenza a Praga portando tutti i particolari del fatto et
                    informando secondo l’ordine et commissione che ha havuto dal sig. Lencoviz
                    generale di Croatia, di Segna et di tutti que confini verso la Bossena.<note
                        xml:id="FN4_00096_04" type="footnote">In Graz, Prag und Rom wurden Projekte
                        zur Fortsetzung des geglückten Angriffs vorgebracht, das Ergebnis war
                        negativ, Klis/Clissa ging Ende Mai wieder verloren: Springer, S. 96 f.;
                        Niederkorn, S. 283 f.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
