<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00038">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1595-11-11" n="1">1595-11-11</title>
                <title level="a">38. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 November 11</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A (int. 48
                            c), f. 38rv, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00038">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1595-11-11" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00037.xml">37.
                        Graz, 1595 November 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00039.xml">39. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 November 18</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00036.xml">36. C. Aldobrandini an
                        Portia - Frascati, 1595 November 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00039.xml">39. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 November 18</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Schwierigkeiten bei Unterstützung Ferdinands zur Türkenabwehr. Unverschämtes
                    Verhalten des Hauptmanns von Gradisca vor und nach der Synode. Den Nonnen von
                    Aquileia zugefügte Schäden. Papst für Residenzpflicht des Kapitels in Aquileia.
                    Portia soll beruhigen. Patriarch zum Austausch suspekter Amtsleute bereit.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="38">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 November 11</head>
            <div>
                <p>Si conoscono troppo veri li discorsi dell’arciduca Ferdinando intorno a pericoli
                    di cotesti confini et alle consequenze dannosissime né si sono denegati gli
                    aiuti chiesti per poca notitia di simili accidenti, ma per pura necessità non
                    potendosi supplire a tante parti, sebene tuttavia conoscemo ch’era forse meglio
                    non impiegare altrove le forze et le spese nostre, sopraché si fa qualche
                    disegno che riuscendo consoleria S. A., et giovaria alla causa; intanto veda V.
                    S. ch’ella non si perda di animo massime per le risposte ch’averà di corte
                    cesarea, ove il tutto si governa ad un modo, né può havere fine buona senza una
                    particolare et miracolosa gratia del cielo.<note xml:id="FN4_00038_01"
                        type="footnote">Siehe Nr. 30.</note>
                </p>
                <p>Nella sinodo d’Aquileia o nel fine di quella V. S. haverà udito più
                    particolarmente l’impertinentissime minaccie del capitano di Gradisca,<note
                        xml:id="FN4_00038_02" type="footnote">Siehe Nr. 22, 30.</note>et poi il
                    sequestro de frutti loro fuori d’ogni ragione o giustitia; procuri ella che vi
                    sia rimediato subito anco con demostratione contra la temerità degli autori,<pb
                        xml:id="P4_0000035"/> altrimenti N. S. ne rimarria malissimo contento et
                    sarà pericolo che alcuno non pensi di far risedere quel capitolo altrove che in
                        Aquileia,<note xml:id="FN4_00038_03" type="footnote"> Der Patriarch
                        Francesco Barbaro residierte schon längst in Venedig oder Udine, das fast
                        zur Gänze aus Venezianern bestehende Kapitel in Aquileia; die beiden von
                        Österreich nominierten Vikare waren praktisch vom Kapitel ausgeschlossen:
                        Morelli I, S. 269–272.</note>et se sarà fatta ripresaglia ne beni,
                    rivansarsene <note xml:id="FN4_00038_04" type="footnote">Das Verb rivansarsi
                        (sich revanchieren) kann wie das verbreitetere rivalsa als Übernahme aus dem
                        Französischen angesehen werden.</note>in quelli delle monache. <note
                        xml:id="FN4_00038_05" type="footnote">Die Benediktinerinnen in Aquileia
                        unterstanden direkt dem Heiligen Stuhl: Morelli I, S. 277–280.</note>Ma
                    bisogna avertire che queste stravaganze potriano anco generare disordini
                    peggiori et molto fuori di tempo, il che V. S. considerarà per la sua prudenza,
                    et saprà proporre ove et come giudicarà convenire.</p>
                <p>Il patriarca già sta risoluto di mutare li ministri che costì sono sospetti, et
                    si accommodarà ad ogni altra cosa honesta, purché l’istessa onestà non sia
                    quella che genera l’odio. Questo è quanto posso rispondere per hora alle lettere
                    di V. S. de 30 del passato<note xml:id="FN4_00038_06" type="footnote">Nicht
                        vorhanden.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
