<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00191">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-10-14" n="1">1596-10-14</title>
                <title level="a">191. Avvisi - Graz, 1596 Oktober 14</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 155rv, 158r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00191">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-10-14" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119022524" cert="low">Papst, VIII.,
                        Klemens</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst, VIII.,
                        Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00190.xml"
                        >190. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Oktober 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00192.xml">192.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Oktober 14</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00183.xml">183. Avvisi - Graz, 1596
                        Oktober 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00199.xml">199. Avvisi - Graz, 1596
                        Oktober 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Schwarzenberg, Erzherzog Maximilian, Teuffenbach und der verwundete Terzka im
                    Anmarsch zur Hilfe des vom Sultan belagerten Eger/Erlau. Si <pb
                        xml:id="P4_0000228"/>gismund noch zwei Tagesmärsche entfernt. Türken töten
                    alle, machen keine Gefangene. In dem um Fülek versammelten, nicht ganz 90.000
                    Mann umfassenden kampfbereiten kaiserlichen Heer sind außer Maximilian und
                    Sigismund auch ein Herzog von Sachsen, Karl von Burgau und ein Graf von Anhalt.
                    Almirante von Aragon war fünf Tage in Graz, Ferdinand veranstaltete für ihn eine
                    große Hirschjagd und schenkte ihm unter anderem eine sehr schöne Uhr.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="191">Avvisi - Graz, 1596 Oktober 14</head>
            <div>
                <p>Si conferma con lettere venute dall’essercito imperiale che il conte di
                    Swarzemburg maestro di campo generale si partisse alli 3 del corrente per andar
                    al soccorso d’Agria<note xml:id="FN4_00191_01" type="footnote">Siehe Nr.
                        183.</note>et che alli 5 il ser.mo Massimiliano lo doveva seguire con tutto
                    l’essercito, al quale era concorso un grandissimo numero d’hungari, i quali con
                    le genti comandate dal Taifimpach erano animatissimi al detto soccorso.</p>
                <p>Aggiungevano che il Tiertschi colonello boemo<note xml:id="FN4_00191_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 178 A 3.</note>era venuto a sollecitar il soccorso
                    appresso al ser.mo sudetto, et che rifferiva che le genti radunate sotto il
                    Taifimpach con le sue erano alla somma di 20 mila, le quali tutte facevano quel
                    danno che potevano maggiore alle genti et villaggi de turchi, de quali essi non
                    tenevano più alcun prigione, ma gli ammazzavano tutti, così gran copia se ne
                    prendeva.</p>
                <p>Il medesimo Tiertschi rifferiva che l’essercito transilvano era avvanzato molto
                    et che non era discosto a quel tempo per il camino di due giornate.<note
                        xml:id="FN4_00191_03" type="footnote">Die Siebenbürger vereinigten sich am
                        18. Oktober mit den Kaiserlichen: Jačov, S. 156.</note></p>
                <p>Scrivano di più che tutte queste genti si dovevano congiungere appresso a
                        Fillech.<note xml:id="FN4_00191_04" type="footnote">Fiľakovo/Fülek, Festung
                        im Süden der Slowakei, nahe der ungarischen Grenze.</note>D’Agria non si sa
                    altro sin hora, se non che gl’assediati si diffendevano gagliardamente dal
                    castello, havendo abbrugiato tutta la città et lasciato alcune mine secrete, le
                    quali havevano fatto grandissimo danno a turchi.</p>
                <p>Il Tiertschi era stato ferito d’un archibugiata in testa, ma di niun pericolo,
                    due altri capitani era stati ammazzati, con molti altri di quei soldati,
                    sollecitando il Turco di batterla et stringerla con l’artegliaria massime dalla
                    parte di quel monte che domina alla città et castello.</p>
                <p>S’intende ultimamente con lettere del campo che il Turco si sia grandemente
                    fortificato et trinceato sotto Agria, et che habbi nel suo essercito 300 pezzi
                    da campagna che il medesimo Gran Turco sia grandemente sollecito et diligente
                    che ogni dì si faceva vedere da suoi, et che habbi anco un gran<pb
                        xml:id="P4_0000229"/>dissimo tesoro de vasi d’agento et oro, oltre a i
                    denari contanti che si vede in palese, parendo quasi che se ne vogli valere per
                    corrompere gli hungari et transilvani, se pur non anco gl’alemanni.</p>
                <p>Che l’essercito imperiale sia poco meno di 90 mila persone,<note
                        xml:id="FN4_00191_05" type="footnote">Nach italienischen Quellen waren es
                        30.000 Kavalleristen und 30.000 Infanteristen, nach türkischen Quellen ca.
                        100.000 Mann: Jačov, S. 156 f.</note>in maniera che non fu mai veduto il
                    simile né il più florido; che in esso vi sia oltre l’arciduca Massimiliano et il
                    prencipe transilvano, un duca di Sassonia, il marchese di Burgau et il conte di
                    Anault. <note xml:id="FN4_00191_06" type="footnote">Bernhard Fürst von Anhalt,
                        Herr zu Zerbst und Bernburg, ein jüngerer Sohn des Fürsten Joachim Ernst von
                        Anhalt-Dessau. Beckmann, Historie des Fürstenthums Anhalt 5. Teil, S. 199.
                        Die (irrtümliche) Nennung eines Herzogs von Sachsen unter den
                        Kriegsteilnehmern könnte sich durch die Herkunft dieses Prinzen aus dem Haus
                        Askanien erklären oder aber dadurch bedingt sein, dass das ebenfalls
                        askanische Haus Sachsen-Lauenburg lange Zeit die Lehensoberhoheit über
                        Holstein innehatte, von wo tatsächlich zwei Prinzen zu der kaiserlichen
                        Armee gestoßen waren, siehe Nr. 205 A 14.</note></p>
                <p>Si discorre che le genti imperiali siano rissolute di combattere ad ogni modo,
                    chi le venghi possibile, considerando l’occasione et la stagione, nella quale se
                    ben si perdesse che Dio non voglia, gli turchi non potrebbono valersi della
                    vittoria, né potrebbon tener Agria così ella è lontana da gl’altri suoi luoghi
                    et a gl’imperiali vicina; si vede però che gli turchi fugiranno il combattere al
                    più che sarà possibile, per le ragioni che faran per loro come intendenti
                    dell’arte militare et del pericolo, disavantaggio et del tempo, essendole
                    massime ultimamente fugito tutti gli guastatori, et villani che zappavano, in
                    maniera che i soldati fanno le fattiche anco della zappa.</p>
                <p>Il governatore di Agria, che è hungaro, sta rissoluto di morire, prima che di
                    rendersi così tutti que soldati per quanto si dice, gli quali si diffendevano
                    alla disperata, sentendo massime che tutto l’essercito et tutti gli signori
                    sopradetti siano radunati et uniti in Fillech, et che in breve siano per darle
                    il soccorso et assalire l’inimico il che senz’altro devrà seguire questa
                    settimana prima del corrente,<note xml:id="FN4_00191_07" type="footnote">Am
                        Samstag, dem 12. Oktober, ergaben sich die Verteidiger nach einer Meuterei
                        der Wallonen; trotz Zusicherung freien Abzuges richteten die Türken ein
                        furchtbares Blutbad an, angeblich als Rache für die von den Kaiserlichen bei
                        der Eroberung Hatvans verübten Grausamkeiten: Hammer IV, S. 264
                    ff.</note>doppo il qual tempo si dice che il Turco non si fermarà più in campo
                    per la cavalleria, della quale l’obligatione finisce a questo tempo.</p>
                <p>Il sig. ammirante d’Aragona<note xml:id="FN4_00191_08" type="footnote">Francesco
                        de Mendoza war vor allem wegen der Habsburger Heiraten unterwegs: Randa,
                        Republica, S. 163–165.</note>è stato qui cinque giorni et havendo sodisfatto
                    alla visita et negotii che haveva con questi ser.mi, <note xml:id="FN4_00191_09"
                        type="footnote">Verhandlungen wegen Heirat Philipps III. mit Gregoria
                        Maximiliana: Turba, Beiträge, S. 332 f. und A 3; Mosconi IV, S. 167; Rainer,
                        GN III, S. 162.</note>honorato et contentissi<pb xml:id="P4_0000230"/>mo di
                    favori et honori ricevuti in questa corte, se ne partì venerdì passato per
                    Vienna. Questo ser.mo arciduca gli ha fatto fare una caccia solenne di cervi et
                    gli ha donato un ornatissimo et ricco reliquiario et un bellissimo horologio.
                        <note xml:id="FN4_00191_10" type="footnote">Teure Uhren waren ein beliebtes
                        Geschenk: Vocelka, Propaganda, S. 166 f.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
