<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00024">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1595-09-09" n="1">1595-09-09</title>
                <title level="a">24. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 September 9</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A (int. 48
                            c), f. 27v–29r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00024">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1595-09-09" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00023.xml">23.
                        C. Aldobrandini an Ludovico Taverna, Nuntius in Venedig - Rom, 1595
                        September 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00025.xml">25. C.
                        Aldobrandini an Ludovico Taverna - Rom, 1595 September 16</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00022.xml">22. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 September 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00026.xml">26. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 September 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Hauptaufgabe der Nuntiatur: Verhinderung jedes Schadens für die Religion bei der
                    Huldigung. Häresie macht die Menschen zu Feinden Gottes und der Obrigkeit.
                    Empfiehlt als Helfer Herzog Wilhelm V. Tiroler Erbschaft. Synode von Aquileia.
                    Jesuiten nützlicher als Kartäuser.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="24">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 September 9</head>
            <div>
                <p>Rispondendo alle due lettere di V. S. de 28 del passato<note
                        xml:id="FN4_00024_01" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>con l’ordine
                    solito le dico prima che niuna attione potrà occorrere in tutta cotesta sua
                    nuntiatura più grave et più ardua di quelle che ella dice prepararsi co’l
                    giuramento c’haveranno da prestare gli stati della Stiria al nuovo principe,
                        <note xml:id="FN4_00024_02" type="footnote">Siehe Nr. 17.</note>il quale se
                    scriverà qua nel modo c’ha detto a V. S., haverà da noi quelli consigli che
                    pareranno più necessari alla gloria di Dio, alla conservatione della vera fede
                    et alla sua propria salute, per la quale conviene provedere che in questi
                    principii non si lasci ulcerare la conscienza per non rendersi indegno delle
                    altre gratie che può aspettare dal cielo, et V. S. che si trova presso a S. A.
                    doverà mostrarle insieme co’l pericolo dell’anima anco l’avilimento in che si
                    pone se subito avvezza li sudditi suoi a perniciose indulgenze, et s’ella si
                    lascia legare la mano di non poter fare osservare nelle città sue proprie la
                    religione ch’ella tiene, vien a confessarsi di minore autorità che qualunque <pb
                        xml:id="P4_0000022"/>picciolo prencipe o stato dell’imperio le cui publiche
                    costitutioni danno a tutti privilegio d’astringere i popoli a vivere secondo la
                    fede de padroni, di che si san molto ben valere gli heretici, né se ne vagliono
                    indarno li cattolici quando vogliono.</p>
                <p>Bisogna anco andare istillando nell’animo di S. A. la differenza ch’è dall’havere
                    li sudditi cattolici all’haverli heretici; faccendole per una parte toccare con
                    mano l’essempio di fresca infamia del conte d’Ardech,<note xml:id="FN4_00024_03"
                        type="footnote">Graf Ferdinand von Hardegg war Protestant, er übergab am 27.
                        September 1594 Raab/Győr an Mehmed Pascha, Sohn des Sinan, und wurde dafür
                        am 16. Juni 1595 in Wien enthauptet: Hausmann, Hardegg, S. 184–209.</note>et
                    quello de villani sollevati in Austria, <note xml:id="FN4_00024_04"
                        type="footnote">Über die Bauernkriege in Nieder- und Oberösterreich: H.
                        Feigl, Der niederösterreichische Bauernaufstand 1596/97, S. 16 ff.; siehe
                        Nr. 266.</note>dall’altra quello di Baviera, nella quale ella è vissuta
                    tanti anni, <note xml:id="FN4_00024_05" type="footnote">Ferdinand war 1590–1595
                        in Ingolstadt: Hurter III, S. 201–252; Schuster, S. 326 f.</note>ove li
                    vassalli non solo non si mostrano insolenti contra li padroni et loro prencipi,
                    ma li obediscono et sentono fidelmente et contribuiscono delle loro sostanze in
                    copia sin al pagare grossissime somme de debiti; massime quando entra nuovo
                    successore nello stato, come S. A. potrà havere osservato, et doveria aspettare
                    il medesimo da suoi popoli per disimpegnare tutto quello che sta obligato ad
                    altri, né forse ricuseriano di farlo se non fossero heretici perché l’heresia fa
                    l’huomo inimico a Dio, et nemico al suo superiore di che deve S. A. essere
                    pervasa per sapere che tanto regnarà più felicemente, et tanto più sarà
                    prosperità dalla divina misericordia quanto meno si risolverà di tollerare gli
                    heretici.</p>
                <p>Intorno all’assistenza ch’ella desidera havere nel tempo della dieta, a N. S.
                    piace il giuditio, del quale se n’è già dato cenno al vescovo di Cremona et V.
                    S. lo potia andare promovendo come le parerà, ma consideri un poco se fosse
                    meglio condurvi il duca Guillielmo di Baviera medesimo, il quale lasciando la
                    cura dello stato al figlio,<note xml:id="FN4_00024_06" type="footnote"
                        >Maximilian von Bayern wurde Anfang 1595 Mitregent seines Vaters Wilhelm V.
                        und nach dessen Verzicht im Februar 1598 Alleinregent Bayerns.</note>non
                    ricuserà forse per servitio di Dio, per bene della religione et per utile del
                    nipote raccomandato alla tutela sua di pigliare quella fatica sopra di sé, ove
                    l’età, la esperienza et la pietà gli daria forse credito et riverenza maggiore
                    per rintuzzare l’orgoglio di quelli che proporrando le stravaganze. Se
                    continuassero come preghiamo Dio li prosperi successi in Ungaria non saria gran
                    cosa che si effettuasse la divisione della Stiria et del Tirolo nel modo che V.
                    S. ode divisare costì, <note xml:id="FN4_00024_07" type="footnote">Sowohl Rudolf
                        II. und seine Brüder als auch die Grazer Linie hatten Erbrechte auf
                        Tirol.</note>altrimente intendemo che in corte cesarea s’haveva consiglio et
                    risolutione diversa, ma sia come si voglia, è necessario aprire ben gli occhi
                    perché non ablignino <pb xml:id="P4_0000023"/>l’heresie nel Tirolo, ne
                    scriveremo qualche cosa a sig. cardinale Madrucci <note xml:id="FN4_00024_08"
                        type="footnote">Kardinal Ludovico Madruzzo, 1573–1600 Fürstbischof von
                        Trient, lebte fast immer in Rom: Rainer, Madruzzo, S. 552–556.</note>ch’è
                    vicino; né V. S. resterà di darci aviso di quanto verrà intendendo in simile
                    proposito.</p>
                <p>Intorno alla sinodo d’Aquileia ha scritto abastanza con altre<note
                        xml:id="FN4_00024_09" type="footnote">Siehe Nr. 22.</note>et confido che
                    intendendo S. A. la mente di N. S. et la essorbitanza del fatto non vorrà ella
                    haver colpa di una novità che non fu mai accettata nel tempo della felice
                    memoria di suo padre, et che direttamente impugna la giurisditione ecclesiastica
                    et il servitio di Dio et la necessaria riforma de dissoluti clerici. Nel
                    particolare de cartusiani et de giesuiti <note xml:id="FN4_00024_10"
                        type="footnote">Siehe Nr. 7, 40.</note>N. S. ha sempre desiderato che si
                    facerà quel che pareva più giovevole in questi tempi massime vedendo che li
                    cartusiani non potevano in alcuna maniera mantenere forma de monasteri et
                    disciplina buona in cotesti luochi et che quando anco vi la tenessero, non
                    potevano dare secondo la loro propria confessione quel sollevamento et quel
                    rimedio alla caduta della vera fede cattolica c’havevano fatto li giesuiti con
                    le prediche, con l’educatione della gioventù et con altre opere proprio
                    dell’offi cio loro; però desideraressimo che V. S. le disponesse con la
                    destrezza sua a consentire spontaneamente a quello, ove dopo non molto tempo li
                    ridurria la necessità; in che speriamo non sia per havere ostinato il p.
                    Quintana <note xml:id="FN4_00024_11" type="footnote">Das Generalkapitel der
                        Kartäuser beauftragte den spanischen Kartäuser Francesco Quintana, die
                        Schwierigkeiten der Kartäuser in Steiermark und Krain auszuräumen: Duhr I, S
                        392 f.; Dolinar, Pleterje, S. 30 f.</note>che s’è mostrato sempre di molta
                    discretione et di buono zelo …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
