<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00321">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-08-16" n="1">1597-08-16</title>
                <title level="a">321. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 August 16</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 39, f. 26rv, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00321">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1597-08-16" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00320.xml"
                        >320. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 August 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00322.xml">322. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 August 16</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00319.xml">319. P. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 August 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00325.xml">325. P. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 August 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Freut sich über gesunde Rückkehr Portias nach Graz und über die Hoffnung auf
                    Heirat Ferdinands mit Maria Anna. Kardinal Philipp von Bayern. Papst wieder
                    gesund, am Fest Maria Himmelfahrt in S. Maria Maggiore.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="321">P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 August 16</head>
            <div>
                <p>Con l’ordinario precedente<note xml:id="FN4_00321_01" type="footnote">Nr.
                        319.</note>risposi alla lettera di V. S., rallegrandomi seco del prossimo
                    suo ritorno a Gratz et, hora che è seguito con sua buona salute, come ha voluto
                    significarme con l’ultima delli 4, <note xml:id="FN4_00321_02" type="footnote"
                        >Nicht vorhanden.</note>me ne rallegro di nuovo et prego Dio che la conservi
                    longamente et con quella prosperità che le desidero. Della certa speranza che V.
                    S. mi dà della conclusione del matrimonio di cotesto Ser.mo con la figliuola del
                    sig. duca di Baviera, non posso che goderne grandemente, non solo per una
                    infinità de’ beni che per la con<pb xml:id="P4_0000352"/>giuntione di queste due
                    case possono resultare in servitio della Germania, <note xml:id="FN4_00321_03"
                        type="footnote">Ferdinand hatte im Juni 1597 vom Kaiser und im September von
                        Philipp II. die Ehegenehmigung erhalten und in München ein schriftliches
                        Eheversprechen gegeben, die Hochzeit fand aber erst am 23. April 1600 statt,
                        wohl weil Ferdinand wegen des schlechten Gesundheitszustands der Braut
                        zögerte, nicht aber, wie Hurter meinte, wegen einer anderen Frau: Hurter IV,
                        S. 335 ff.; Stieve, Briefe und Acten IV, S. 309 ff.; Khevenhüller, Tagebuch,
                        S. 238; siehe Nr. 298 A 1, 307.</note>ma per gli altri rispetti che V. S.
                    tocca nella sua lettera et in particolare quello che riguarda il sig. cardinale
                    di Baviera, la grandezza del quale è a me desideratissima. <note
                        xml:id="FN4_00321_04" type="footnote">Das Kardinalat für Philipp von Bayern
                        wurde von Rom betrieben, woher Anfang 1595 Regini mit Briefen mehrerer
                        Kardinäle kam, um Wilhelm V. zur Bewerbung um den Purpur für seinen Sohn zu
                        bewegen. Obwohl auf bayerischer Seite keine Begeisterung dafür aufkam, wurde
                        Philipp am 18. Dezember 1596 Kardinal. Rom erhoffte sich dadurch größeren
                        Einfluss auf die Reichskirche: Stieve, Briefe und Acten IV, S. 270–280;
                        siehe Nr. 233.</note>Piaccia a Dio che la cosa succeda con la commune
                    satisfattione di tutti quei Ser.mi sig.ri et se V. S. haverà altro di certo in
                    questo negotio, mi sarà sommamente caro che si contenti di avvisarmelo, sicura
                    di farmene particolare favore. Et con ringratiarla del solito foglio et delli
                    avvisi mandatimi fo fine pregandole ogni vero bene. Hieri N. S. giorno della
                    s.ma Assunta tenne la cappella in S. Maria Maggiore, di modo che da questo ella
                    può ritrarre la compita salute di S. S.tà.<note xml:id="FN4_00321_05"
                        type="footnote"> Siehe Nr. 316, 319.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
