<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00146">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-07-29" n="2">1596-07-29</title>
                <title level="a">146. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 29</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 106r–107v, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00146">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-07-29" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00145.xml"
                        >145. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00147.xml">147. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 August 3</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00145.xml">145. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00147.xml">147. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 August 3</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Überreichen der Breven mit Ersuchen um Förderung des Provinzialkonzils von
                    Aquileia an Maria und Ferdinand, die auf die Staatsräson sowie auf die <pb
                        xml:id="P4_0000173"/>Zuständigkeit des Kaisers und des ganzen Hauses
                    Österreich verweisen. Aquileia für Konzil unbequem. Villacher Handel.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="146">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 29</head>
            <div>
                <p>Mons. rev.mo patriarca d’Aquileia mi ha inviato questa settimana la lettera di V.
                    S. Ill.ma con gli due brevi scritti nella materia del suo concilio
                        provinciale,<note xml:id="FN4_00146_01" type="footnote">Breven vom 13. Juli
                        an Maria und Ferdinand: ASV, Ep. ad Principes, Registra 28, f. 230v–232v;
                        Zahn, S. 81–83; siehe Nr. 142.</note>et diretti a questi ser.mi sopra della
                    quale anch’esso mi ha mandato certa informatione solo, per quel che io ho
                    veduto, accioché in occasione io potesse risponder ad alcune contrarietà, se
                    però qui fossero fatte; et io di subito per non perder l’occasione et il tempo
                    in negotio tanto rilevante, mi son presentato a prencipi et con gli brevi et
                    commissione di V. S. Ill.ma ho introdotto il negotio con quel meglior modo et
                    maniera che mi è parso convenire per la qualità et importanza sua, proponendole
                    principalmente la ragione che muoveva S. S.tà a favorire et promuovere questa
                    attione tanto utile et necessaria a quella diocese et provincia, poi quello che
                    si apparteneva a mons. patriarca come metropolitano desideroso non meno di
                    quello che si conosce obligato di corregger gl’abusi del suo clero, et
                    finalmente gli beneficii et i commodi che possan cavare i prencipi christiani et
                    cattolici da questi atti et determinationi conciliari, comprobando ciascuna di
                    queste propositioni con l’auttorità di S. B.ne con l’obligatione che tiene
                    ciascun metropolitano et con effetti salutari che si son osservati derivare da
                    tutti i concili così universali come provinciali.</p>
                <p>A tutta la mia proposta l’un et l’altro de principi hanno prestato grandissima
                    attentione et hanno mostrato gran osservanza et molta consideratione nel sentire
                    qual sia la intentione et mente di S. B.ne, et per risposta mi hanno detto che
                    di già era stato lor significato la rissolutione presa da mons. patriarca con la
                    publicatione del concilio et del luoco eletto per convocarlo, senza però haverne
                    havuto mai altra nuova né avviso dal sudetto monsignore (che era parso molto
                    stranno anche a tutti questi suoi conseglieri) che intendendo hora quello che S.
                    S.tà le scrive et fa dire in questo proposito, non potevano dirmi altro per
                    quella riverenza et obedienza, che devono a S. B.ne et a cotesta sede s.ma se
                    non che desiderariano sempre et in ogni occasione di poter dimostrar questa lor
                    devotione et affetto, et che per questo lasciavano di dirmi molte cose che
                    gl’eran state considerate da suoi conseglieri per ragion di suoi stati; et per
                    quello che si era usato di fare et deliberare per il passato in queste simil
                    materie, per dirmi solamente, che essendo il principe et i suoi stati sotto la
                    protettione et tutela di S. M.tà che non mi si poteva dare altra risposta, se
                    non che si havrebbe significato et fatto sapere ogni <pb xml:id="P4_0000174"
                    />cosa alla M.tà dell’imperatore senza la quale non si potrebbe rissolvere mai
                    cosa alcuna in questo proposito, anche che l’arciduca fosse di sua podestà, per
                    esser negotio che appartiene a tutta la casa d’Austria, tra i prencipi della
                    quale egl’è il minore. <note xml:id="FN4_00146_02" type="footnote">Siehe Nr.
                        130, 151.</note>
                </p>
                <p>Non ho però lasciato io di replicare a questo che la salute delle lor provincie
                    et de suoi stati deve più importare alle lor AA. che all’imperatore, il quale
                    forsi si potrebbe governare con altri consegli et fini di quelli che si devan
                    havere da loro, ma non è stato possibile passare né impetrare più oltre,
                    parendomi da quel ch’io intendo che questo sia anco l’intentione et l’ordine di
                    S. M.tà contra’l quale io dubito che non basterà l’animo né al prencipe né a i
                    conseglieri di darmi per adesso altra risposta, poiché per instanze et reppliche
                    che ch’io n’habbi fatto non è stato possibile cavarne mai altra
                    rissolutione.</p>
                <p>Ho però io inteso da questi signori del consiglio che sarebbe stato assai
                    profitevole al negotio se mons. patriarca havesse mandato prima alcuno de suoi a
                    communicar questo suo pensiero, et forsi sarebbe anco a tempo almeno per
                    dimostrar con quell’affetto che si conviene, le ragioni che l’obligano et
                    inducono a ridur questo concilio, et anco per facilitar et sollecitare la
                    rissolutione con la quale si potria fors’anco agevolare il particolar del
                    vescovo et vescovato di Lubiana.<note xml:id="FN4_00146_03" type="footnote">Der
                        Bischof von Laibach war direkt dem Heiligen Stuhl unterstellt und der
                        damalige zudem Statthalter von Innerösterreich: Andritsch, Berater, S.
                        89.</note>
                </p>
                <p>Delle due particolari poi, de quali m’ha scritto mons. patriarca sudetto di haver
                    dubio, non ho havuto occasione di trattare; l’uno è per certo pregiuditio fatto
                    qui l’anno passato da un canonico mandato dal capitolo d’Aquileia; et l’altro
                    dell’incommodità della città di Aquileia,<note xml:id="FN4_00146_04"
                        type="footnote">Aquileia war keine blühende Stadt mehr und außerdem verrufen
                        wegen des schlechten Klimas.</note>sopra di che non havendomi dato occasione
                    né il principe, né i conseglieri non ho detto parola, parendomi che in questo
                    basti levar le difficoltà che vengono proposte senza ricordarne dell’altre;
                    certo è che il negotio havrà delle difficoltà ma se sarà sollecitato et ben
                    guidato spero in Dio benedetto che presterà favore a quella chiesa tanto insegne
                    et a tutta quella provincia, et che aiuterà i buoni pensieri di quel rev.mo
                    prelato in attione così degna et salutare per ogni rispetto et io non mancherò
                    di far tutto quello che mi sarà possibile per la cosa in se, la quale ho sempre
                    aspettata con desiderio et per il commandamento di S. B.ne et di V. S. Ill.ma
                    …</p>
                <pb xml:id="P4_0000175"/>
                <p>(P.S.): Nella commissione di Vilacco ho fatto replicare la settimana passata al
                    sig. conte di Ortemburg et al vicedomo di Bamberga,<note xml:id="FN4_00146_05"
                        type="footnote">Siehe Nr. 138.</note>et anco incaricare al preposito Berthis
                    di Eberdorf <note xml:id="FN4_00146_06" type="footnote">Ursinus de Bertis,
                        Propst von Eberndorf, 1598 Bischof von Triest: Morelli III, S. 259–264; H.C.
                        IV/330.</note>che soleciti gli sudetti signori et così spero che si sarà
                    assicurato da ogni pericolo, et le lettere arciducali son già arrivati alli
                    sudetti et hoggi è ritornato il messo con le ricevute di tutti.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
