<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00230">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-12-14" n="2">1596-12-14</title>
                <title level="a">230. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Dezember 14</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 57 (int. b), f. 48r–49v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00230">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1596-12-14" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00229.xml"
                        >229. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Dezember 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00231.xml">231.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Dezember 16</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00228.xml">228. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Dezember 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00231.xml">231. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Dezember 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Breven anlässlich des steirischen Landtags. Abreise Carrillos nach Siebenbürgen.
                    Caetani solle auch nach Meinung Marias in Polen bleiben, daher dessen Sendung zu
                    Sigismund nicht möglich. Maria verspricht sich weder von Visconti noch von
                    anderen Ministern/Gesandten etwas, Bertucci auf dem Weg nach Graz und Prag von
                    Lenković in Fiume/Rijeka eingekerkert und bittet Papst um Hilfe. Empfehlung für
                    Gregorianic als Hauptmann von Senj/Zengg.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="230">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Dezember 14</head>
            <div>
                <p>Furono poi anco inviati a V. S. brevi diretti a i prencipi, per occasione della
                    dieta, dalla copia dei quali ella havrà veduto con che argomenti et con che
                    affetto s’incaricavano loro gli interessi publici et quelli principalmente della
                        religione.<note xml:id="FN4_00230_01" type="footnote">G. Portia bestätigte
                        am 9. Dezember 1596 den Erhalt der Breven: Nr. 226.</note>Con essi perciò
                    havrà havuto V. S. più largo campo di procurare in quegl’offitii che come mi
                    rappresenta la lettera sua delli 2, <note xml:id="FN4_00230_02" type="footnote"
                        >Nr. 222. Carrillo reiste am 28. November von Graz ab.</note>ella si era già
                    mossa a fare col medesimo obietto et ne i quali converrà bene ch’ella <pb
                        xml:id="P4_0000276"/>mostri ogni di maggior fervore. La lettera del p.
                    Cariglia non mi porta cosa ch’io non havesse già intesa pur da lui, se non che
                    partiva per Transilvania. Fa anco l’istesse considerationi che ha fatte a V. S.
                    in voce, circa il mandare nuovo personaggio al prencipe: ma essendo impossibile
                    che ’l sig. cardinale Caetano si mova di Polonia per adesso, <note
                        xml:id="FN4_00230_03" type="footnote">Siehe Nr. 222 P. S.</note>et che di
                    qua si possa spedire alcuno in tempo, ne dovendosi aspettar maggior frutto
                    dall’opera di alcuno de i ministri vicini come ben dice la ser.ma arciduchessa,
                    che da quella di mons. Visconte, io non vedo che ci sia modo di fare secondo il
                    suo consiglio …</p>
                <p>Aggiunta</p>
                <p>Il cavaliere Bertucci da Fiume dov’è prigione per ordine, com’egli dice, del
                    Lencoviz, ha scritta una lettera a N. S.<note xml:id="FN4_00230_04"
                        type="footnote">Brief Bertuccis an Papst vom 8. November: Horvat, S. 150 f.;
                        siehe Nr. 240 A 8.</note>supplicando S. S.tà perché lo protegga et favorisca
                    in queste avversità sue; egli si duol molto del predetto Lencoviz et hora
                    maggiormente esclama dopo la ritentione sua; dice di non haver commesso alcun
                    mancamento, per il quale egli meriti questa prigionia, anzi riversa tutta la
                    colpa della perdita infelice di Clissa sopra il medesimo Lencoviz, et si
                    offerisce di mostrarlo ad poenam tallionis, che queste sono le sue proprie
                    parole, et dice che a questo effetto egli era in camino per Praga: pretende di
                    essersi riscattato con grossa somma et che per il viaggio habbia con astutia et
                    diligenza et con mettersi al pericolo del mare fuggite l’insidie, come egli dice
                    che havevano tese i signori venetiani per haverlo nelle mani, che gl’ha fatto
                    parere tanto più strano di esser ritenuto in Fiume et nelle terre austriache,
                    dov’egli pretendeva non solo di esser sicuro, ma di esser difeso anco
                    bisognando. S. S.tà compatisce all’afflittione di questo poverello, et non sa
                    ch’egli sia in colpa alcuna; però vuole che V. S. lo raccommandi a S. A. acciò
                    non gli sia fatto aggravio.<note xml:id="FN4_00230_05" type="footnote"> Nach dem
                        Verlust von Klis/Clissa begaben sich Betroffene, immer wieder Hilfe suchend,
                        nach Prag: Springer, Bertucci, S. 97 ff.; Noflatscher-Springer, S. 33,
                        80.</note>Vedrà V. S. quello di che supplica a S. B.ne il barone Nicolò
                    Gregoriani, la quale come ha desiderato sempre et procurato con ogni affetto che
                    non si ammetta a nessun’offitio persona che non sia cattolica, così l’havria
                    voluto, et lo vorrebbe particolarmente in Segna per quelle ragioni che son
                    chiare et ella sa; però essendo la persona del Gregoriani di quelle qualità che
                    si narrano,<note xml:id="FN4_00230_06" type="footnote"> Siehe Nr. 240.</note>N.
                    S. havrà molto caro ch’egli sia provisto di quella carica, et io glielo
                    raccommando perciò con tutto l’affetto. Cattolico è, e buon cattolico come si
                    dice, se poi è soldato come similmente si presuppone con ogni ragione, merita il
                    favore di S. S.tà perché gl’altri impedimenti che si accennano nel memoriale
                    forsi facilmente se superanno massime con la diligenza et destrezza sua.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
