<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00370">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-12-06" n="2">1597-12-06</title>
                <title level="a">370. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Dezember 6</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 18 A–P, f. 694v–695v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00370">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1597-12-06" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00369.xml"
                        >369. P. Aldobrandini an Portia - Ancona, 1597 Dezember 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00371.xml">371. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Dezember 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00367.xml">367. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 November 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00371.xml">371. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 Dezember 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Unentschiedene Koadjutorwahl in Passau. Papst mit Ferdinand wegen Ferrara höchst
                    zufrieden, schickt Breven. Unterstützung für General Aldobrandini erwartet.
                    Sentenz gegen Cesare beigeschlossen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="370">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Dezember 6</head>
            <div>
                <p>Per estraordinario si hebbero le lettere di V. S. delli 20<note
                        xml:id="FN4_00370_01" type="footnote">Nicht vorhanden. Am 20. November 1597
                        teilte Ferdinand G. Portia in Eile mit, dass der Geheime Rat Maximilian von
                        Schrattenbach wegen Passau zu ihm komme: Florenz, Bibl. Naz. II II M, Brief
                        36.</note>et 21 <note xml:id="FN4_00370_02" type="footnote">Vom 21. November
                        1597 ist lediglich ein Schreiben an Pietro Aldobrandini erhalten.</note>di
                    novembre et per l’ordinario si sono havute quelle delli 24, <note
                        xml:id="FN4_00370_03" type="footnote">Nr. 363 A.</note>la principal cosa che
                    contengono et l’une et l’altre è la elettione seguita a Possa di quei due
                    principi la quale faccia Dio che non partorisca mali effetti et sì come
                    procuraremo qui di prohibirlo per quello che dependerà da noi et havremo
                    consideratione al resto, così stiamo aspettando che vengano anco lettere dalla
                    parte del sig. duca di Baviera <note xml:id="FN4_00370_04" type="footnote">Am
                        11. Dezember kam das Schreiben von Herzog Maximilian an: Stieve, Briefe und
                        Acten IV, S. 305 A 1. Zur unentschiedenen Koadjutorwahl in Passau siehe Nr.
                        369 A 4.</note>senza le quali non si può deliberare, che sarà quanto possa
                    dire a lei in risposta per hora.</p>
                <p>Mi sono state care le scritture che V. S. mi ha mandate in sommario, ma potendo
                    servire a poco, se non si hanno distese, ella mi farebbe gran piacere a
                    mandarmele se la ha, affinché non si habbiano da procurare da altra parte che
                    del trovarle non posso quasi dubitare.</p>
                <p>Il ser.mo arciduca ha meritato infinitamente con N. S. dichiarando la voluntà et
                    la pietà sua in questa gravissima occorrenza della ricuperatione di Ferrara et
                    sì come si promette tutti gl’effetti richiedendolo le occasioni et vuole haverne
                    perpetua memoria, così risponde a S. A. con l’aggiunto breve<note
                        xml:id="FN4_00370_05" type="footnote">Breve vom 6. Dezember 1597 an
                        Ferdinand: ASV, Ep. ad Principes, Registra 29, f. 262rv.</note>che vedrà V.
                    S. dalla copia, la quale havrà da accompagnarlo in con<pb xml:id="P4_0000399"
                    />formità a bocca. Il discorso ch’ella fa in questa materia è degno della sua
                    prudenza et se bene vanno a torno varie voci, non potiamo tuttavia credere che
                    l’imperatore non corrisponda all’offitio suo et all’amore smisurato che S. S.tà
                    ha dimostrato verso di lei et suoi interessi.</p>
                <p>All’ecc.mo sig. Giovan Francesco serva V. S. in quanto può riputando di servire a
                    S. B.ne propria et abbracci tanto più volontieri la commodità di questo nuovo
                    auumento di merito. L’incommodo della stagione et il numero delle genti che
                    l’Ecc.za S. conduce, con diverse altre cose che si congiungono insieme, rendono
                    per aventura più necessaria l’opera sua;<note xml:id="FN4_00370_06"
                        type="footnote">Ferdinand und G. Portia nahmen sich der durchziehenden
                        päpstlichen Soldaten sehr an: Nr. 378; Schreiben Ferdinands vom 11.
                        November, betreffend Versorgung der päpstlichen Truppen: Florenz, Bibl. Naz.
                        II II 510, Brief 39.</note>sarà qui inclusa la copia della sentenza
                    pronuntiata et signata ultimamente da N. S. nella causa di Ferrara alla quale le
                    succederà a suo tempo la fulminatione della scommunica <note
                        xml:id="FN4_00370_07" type="footnote">Da Cesare d’Este auf das am 7.
                        November in Rom und am 12. November in Ferrara angeschlagene päpstliche
                        Monitorium nicht wie verlangt reagierte, wurde der Prozess eingeleitet und
                        am 23. Dezember die große Exkommunikation ausgesprochen: Pastor XI, S. 591
                        f.</note>et a V. S. mi raccomando …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
