<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00095">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-04-20" n="1">1596-04-20</title>
                <title level="a">95. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 April 20</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 57 (int. b), f.14v–15r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00095">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1596-04-20" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00094.xml">94.
                        Portia an Malaspina - Graz, 1596 April 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00096.xml">96.
                        Avvisi - Graz, 1596 April 21</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00093.xml">93. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 April 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00097.xml">97. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 April 27</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Eroberung von Klis/Clissa. Italiener als Besatzung wünschenswert. Große Hoffnung
                    auf Vordringen nach Bosnien. Ferdinand vielleicht König von Bosnien.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="95">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 April 20</head>
            <div>
                <p>Non ho lettere di V. S. questa settimana, et so che ’l mancamento non può
                    derivare da lei che suol essere diligentissima. Alle ultime sue ho risposto <pb
                        xml:id="P4_0000105"/>con altre che vengono insieme; <note
                        xml:id="FN4_00095_01" type="footnote">Nr. 93.</note>con questa ho da dirle
                    che l’aviso della presa di Clissa, <note xml:id="FN4_00095_02" type="footnote"
                        >Am 7. April wurde Klis/Clissa von Uskoken erobert: Horvat, S.
                    94–99.</note>della quale costì si haverà fatto festa, può portare molte buone
                    consequenze a chi se ne saprà valere con giuditio, et male a chi non se ne
                    sapesse valere. Presidio ci bisogna d’huomini fedeli et atti, né sarà forse male
                    mettervi italiani, lasciando che uscocchi si possano valere del ricorso nel
                    borgo. Artigliaria, per le informationi c’habbiamo noi assai sode non c’era nel
                    luogo né poca né molta, onde bisognerà provederlo senza dilatione. V. S. vedrà
                    una scrittura inviata da quelle parti, la quale a noi pare piena di buone
                    considerationi, pensi vi ella ancora et procuri che si provederà a tempo. Se
                    mentre era fresco lo spavento, coteste militie si saranno fatte innanzi nella
                    Licca <note xml:id="FN4_00095_03" type="footnote">Lika.</note>et Corbavia, <note
                        xml:id="FN4_00095_04" type="footnote">Krbava.</note>et più a dentro nella
                    Bosna, è verisimile che poca resistenza haveranno trovato per la confusione di
                    caso tale, et per il poco valore che udimo essere nel Bassa; insomma se saranno
                    stati valentuomini nello attaccare bene il fuoco, noi speriamo che ’l vento sia
                    per allargarlo molto, poiché tutti li popoli vicini stavano disposti alla
                    sollevatione. Mi rincresce che si truovi lontano a questi tempi il sig.
                    d’Echemberg, <note xml:id="FN4_00095_05" type="footnote">Ruprecht von Eggenberg,
                        General der innerösterreichischen Truppen: Rainer, GN III, S. 201.</note>ma
                    doverà haver supplito il generale Lencovicz <note xml:id="FN4_00095_06"
                        type="footnote">Georg Lenković hielt sich in Laibach auf: Horvat, S. 97
                        f.</note>et gli altri, c’haveranno bella occasione di far dire di loro et di
                    segnalarsi; così fosse il prencipe Ferdinando un poco più maturo d’armi et
                    essercitato nella guerra, come speraressimo con questa occasione di farlo re
                    della Bosna; V. S. istilli in S. A. spiriti militari et magnanimi acciò si
                    prepari a quella fortuna che Dio benedetto le porge …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
