<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00416">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1598-03-02" cert="low" n="2">vermutlich
                    1598-03-02</title>
                <title level="a">416. (Portia an P. Aldobrandini) - (Graz, 1598 März 2)</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 221r–222r,
                            Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00416">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date when="1598-03-02" n="2" cert="low"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00415.xml"
                        >415. Portia an Germanico Malaspina - Graz, 1598 März 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00417.xml">417. P.
                        Aldobrandini an Portia - Mesola, 1598 März 5</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00414.xml">414. (Portia an P.
                        Aldobrandini) - (Graz, 1598 Februar 23 oder 16)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00417.xml">417. P. Aldobrandini an
                        Portia - Mesola, 1598 März 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Wegen Tod der Königin Anna die ganze Woche Gebete und feierliche Exequien. Breven
                    weitergeleitet. Reise nach Laibach verschoben. Ferdinand <pb xml:id="P4_0000448"
                    />gegen Forderungen der Häretiker hart. Hauptmann von Gradisca angekommen,
                    verteidigt Jurisdiktionsansprüche, Kaiser und Ferdinand für Milde. Für den vom
                    Passauer Bischof exkommunizierten bayerischen Hauptmann hat der fromme Wilhelm
                    V. auch nicht um Absolution angesucht.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="416">[Portia an P. Aldobrandini] - [Graz, 1598 März 2]<note
                    xml:id="FN4_00416_01" type="footnote">Undatierte Kopie eines Schreibens von G.
                    Portia an Cinzio Aldobrandini. Das angenommene Datum ergibt sich aus Posttagen
                    und Inhalt.</note>
            </head>
            <div>
                <p>Significai a V. S. Ill.ma nelle precedenti la morte della ser.ma regina di
                        Polonia,<note xml:id="FN4_00416_02" type="footnote">In den vorhergehenden
                        Schreiben an Cinzio Aldobrandini wird das Sterben der Königin Anna von Polen
                        nicht erwähnt, wohl aber in einem Brief an Pietro Aldobrandini: Nr. 412.
                        Siehe Nr. 413 A 1.</note>per la cui anima si son fatte tutta questa
                    settimana orationi, sacrifitii et solenni essequie, per il qual effetto, sendo
                    stati questi ser. mi continuamente ritirati et occupati, io non ho havuto quella
                    commodità ch’io desideravo di trattar col ser.mo arciduca nei particolari
                    impostimi con l’ultime lettere di V. S. Ill.ma. Intendo di darle conto per nome
                    di S. B.ne del successo delle cose di Ferrara con il breve et lettere che mi
                    sono venute questa settimana. <note xml:id="FN4_00416_03" type="footnote">Breven
                        vom 15. Februar 1598 für Ferdinand, Matthias und Maximilian wegen Ferrara:
                        ASV, Ep. ad Principes, Registra 30, f. 47r–48r, 45r–46r, 46rv; Breve vom 21.
                        Februar 1598 für Maria mit Erlaubnis des Klausurzutritts: ebenda, f.
                        47r–48v.</note>Ho però intanto dato ricapito a quelle dirette agli ser.mi
                    arciduchi Mattias et Massimiliano, et la settimana passata feci ricapitar anco
                    un altro breve inviatomi per mons. arcivescovo di Salzburg. <note
                        xml:id="FN4_00416_04" type="footnote">Breve vom 31. Januar 1598 mit Verbot,
                        Diözesanen von Aquileia in Kärnten Kommunion mit Kelch zu reichen: ebenda,
                        f. 25r–26r.</note>Esseguirò tutto quello che mi resta la settimana seguente
                    senza fallo, massime doppo che si saranno espediti in Polonia ad altre parti
                    alcuni gentilhuomi commandati et ordinati per occasione di quest’accidente.
                        <note xml:id="FN4_00416_05" type="footnote">Siehe Nr. 415.</note>
                </p>
                <p>Io havevo animo, come scrissi già a V. S. Ill.ma, di andar a Lubiana prima che
                    passasse questa quaresima, ma il ser.mo arciduca non me l’ha voluto permettere
                    per l’occasione di questa dieta,<note xml:id="FN4_00416_06" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 414.</note>la qual non è ancor finita; et si trattan anche le
                    materie della religione, con tutto che il prencipe habbia più volte detto et
                    repplicato ch’in questo particolare non habbino da sperar cosa alcuna; ma essi
                    non cessano d’importunare et sollecitare, con chiamarsi aggravati nelle
                    conscienze et nei privilegii concessili dall’arciduca Carlo. <note
                        xml:id="FN4_00416_07" type="footnote">Um die für die Türkenabwehr benötigten
                        Mittel zu erhalten, musste Erzherzog Karl II. den innerösterreichischen
                        Ständen religiöse Zugeständnisse machen: Rainer, GN I, S. 4f.;
                        Mezler-Andelberg, Mitterndorf, S. 228 f.</note>Il che però non giova
                    appresso questo Ser.mo, per la resolutione ch’egli ha fatto nella sua
                    conscienza, della quale io non lascio occasione di ricordarle quello che si
                    conviene all’offitio mio et alla salute dell’anima sua, et egli si <pb
                        xml:id="P4_0000449"/>dimostra prontissimo et attentissimo ad ogni simil
                    offitio et instanza ch’io le faccio.</p>
                <p>Il capitano di Gradisca è giunto qui aggravato dalla podagra et penso che vorrà
                    informare questa corte di tutto lo stato di quella sua giurisdittione, facendo
                    egli quasi professione di non haver alterato cosa alcuna in proposito di atti
                    giuridici o giuriditiali, ma solo governatosi secondo l’uso osservato al tempo
                    dell’imperatore Ferdinando et dell’arciduca Carlo.<note xml:id="FN4_00416_08"
                        type="footnote">Siehe Nr. 402 A 2. Nach Auskunft von dott.ssa Donatella
                        Porcedda (Arch. stor. Prov. Gorizia) kam Sigismondo d’Orzon nach Graz. Zu
                        diesem siehe Nr. 22 A 4.</note>Et qui, com’intendo, si ridducono ad allegare
                    i privilegi et il possesso della Ser.ma casa d’Austria, ne’ quali anche S. M.tà
                    et gl’altri arciduchi sono interessati, in maniera ch’il negocio si ridduce a
                    qualche difficoltà et longhezza maggiore di quello che forse bisognarebbe a
                    questi tempi. Però andarò quanto più potrò sostentando l’attione di mons.
                    patriarca et principalmente la libertà ecclesiastica, <note
                        xml:id="FN4_00416_09" type="footnote">Siehe Nr. 414 A 2.</note>et andrò con
                    quella desterità ch’io potrò, disponendo il negotio alla sodisfattione
                    conveniente per l’uno et l’altro capo, potendo creder V. S. Ill.ma che, con
                    tutto che queste materie sian le più difficili che s’incontrino appresso tutti i
                    prencipi, che però in Germania elle hanno conseguenze più difficili et
                    pericolose per la conscienza et salute dell’anime di molti che in niun’altra
                    parte, et io l’ho esperimentato in tutte queste provincie, tanto de Tirolo come
                    de Baviera et Austria. Et i prelati che sono anco prencipi dell’imperio, come
                    l’arcivescovo di Salzburg, quello di Possa, d’Augusta et di Basilea n’hanno
                    fatto meco più volte querele et lamenti gravissimi, et V. S. Ill.ma intenderà
                    forse anco dal sig. di Lamberg canonico di Possa, <note xml:id="FN4_00416_10"
                        type="footnote">Johann Jakob von Lamberg, Domherr in Passau, Haupt der
                        österreichischen Partei, 1603–1630 Bischof von Gurk, kam im Februar 1598
                        wegen der Passauer Koadjutorie für Leopold nach Rom: Hurter III, S. 467;
                        Stieve, Briefe und Acten IV, S. 307 A 1.</note>che si troverà in Roma per le
                    cose di quel vescovato, che quel vescovo [ha] scomunicato un certo capitano et
                    offitiale del Ser.mo sig. duca di Baviera per simili attentati, et affisse et
                    publicò la scomunica anche in stampa, et nondimeno io non so se mai costì sia
                    stata dimandata l’assolutione, essendo anco quella dechiarata per
                    escomunicatione della bolla In cena Domini, il che ho voluto anche significar a
                    V. S. Ill.ma per proponerle parte delle difficoltà ch’io esperimento, perché‚
                    dovendosi mantenere la pietà nei prencipi tanto religiosi, com’è questo et anche
                    com’è il Ser.mo sig. duca di Baviera <note xml:id="FN4_00416_11" type="footnote"
                        >Die Anwendung der Abendmahlsbulle blieb beschränkt und umstritten und wäre
                        gegen den frommen Wilhelm V. in einem solchen Fall unangemessen
                        gewesen.</note>(che però tutti si governano col parere de’ consiglieri), può
                    creder V. S. Ill.ma che spesse volte, se non perdono la devotione, perdono
                    almeno gran<pb xml:id="P4_0000450"/> parte dell’affetto et dell’osservanza
                    debita verso i prelati et alti ecclesiastici. Però V. S. Ill.ma, con la sua
                    prudenza, potrà giudicare lo stato di tutto il negotio et regolar quello che le
                    parerà nella persona di mons. R.mo patriarca che, per quello ch’appartiene al
                    debito et obligo mio, non mancherò d’ogni diligenza et offitio possibile<note
                        xml:id="FN4_00416_12" type="footnote"> G. Portia hatte deswegen einen
                        häufigen Briefwechsel mit dem Patriarchen Barbaro: Nr. 414 A 2.</note>et per
                    fine …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
