<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00223">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-12-02" n="2">1596-12-02</title>
                <title level="a">223. Avvisi - Graz, 1596 Dezember 2</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 184rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00223">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-12-02" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524" cert="low">Papst, VIII.,
                        Klemens</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst, VIII.,
                        Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00222.xml"
                        >222. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Dezember 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00224.xml">224. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Dezember 7</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00216.xml">216. Avvisi - Graz, 1596
                        November 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00227.xml">227. Avvisi - Graz, 1596
                        Dezember 9</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Überlegung zur Rückeroberung Eger/Erlaus. Rückzug der Tataren und Türken.
                    Anwerbung polnischer Söldner. Bemühung um Unterstützung von Moskau. Größere
                    Hilfe vom Reich wahrscheinlich. Eventuell Reise des Kai <pb xml:id="P4_0000267"
                    />sers nach Dresden zu Gesprächen mit protestantischen Fürsten. Kaiserliche und
                    bayerische Kommissare für bevorstehenden Landtag.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="223">Avvisi - Graz, 1596 Dezember 2</head>
            <div>
                <p>S’intende, per lettere venute d’Ongheria superiore, che in Agria non siano
                    rimasti piu di 5 mila turchi et che le porte et muraglie della fortezza non
                    siano anco restaurate; in maniera che se ci fosse un poco di buon ordine con
                    alcuni pochi soldati si potrebbe fors’ anco ricuperare quel luogo questo
                        verno.<note xml:id="FN4_00223_01" type="footnote">Eger/Erlau wurde erst am
                        17. Dezember 1687 von der Türkenherrschaft befreit: Redlich, Weltmacht, S.
                        313.</note>
                </p>
                <p>Di Transilvania si ha che gli Tartari se ne sian ritornati alle lor case et che
                    gli turchi habbin fatto il medesimo.<note xml:id="FN4_00223_02" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 222 A 6.</note>
                </p>
                <p>Vien giudicato che sarebbe molto a proposito assoldar un 4 mila o 5 mila polacchi
                    et più se fosse possibile, per diffesa di quel confine verso Moravia, ma però
                    che stessero sotto l’obbedienza del capo che porrà la M.tà dell’imperatore.</p>
                <p>Et che si affaticasse et trattasse di ottener dal Moscovita aiuto di gente pagata
                    et veder che si havesse il passo per Polonia, almeno dove fosse per esser manco
                    pericolo di danno a quel regno, il che non è giudicato impossibile.<note
                        xml:id="FN4_00223_03" type="footnote">Alexander Komulovic wurde 1594 u. a.
                        zum Großfürsten Feodor nach Russland gesandt: Pastor XI, S. 204, 210;
                        Jaitner, Hauptinstruktionen, S. 228 f.; Niederkorn, S. 455.</note>
                </p>
                <p>Si tiene per certo aviso, venuto da buona parte, che l’imperatore facci ogni
                    diligenza per haver nuovi et maggiori aiuti dall’imperio et che forsi S. M.tà
                    stessa potrebbe passar in Dresda per abboccarsi con il duca di Sassonia et con i
                    principali prencipi protestanti.<note xml:id="FN4_00223_04" type="footnote">Die
                        Reise kam nicht zustande. Eine reichsrechtliche Verpflichtung bestand nur
                        bei einem direkten Angriff auf das Reich: Niederkorn, S. 53.</note>
                </p>
                <p>Dimane si darà principio a questa dieta per porre al possesso di queste provincie
                    l’arciduca Ferdinando, essendo di già arrivati li commissarii imperiali, che
                    sono il vescovo di Gurg, il sig. d’Haracch, il sig. d’Ham, il conte di Ortemburg
                    et il dr. Heam, il conte Ambrosio della Torre è anch’esso uno de commissarii
                    aggiunto per trovarsi qui per stanza.<note xml:id="FN4_00223_05" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 200 A 6, 219, 222.</note>
                </p>
                <p>Si aspettano anco domani due commissarii mandati dal sig. duca di Baviera, come
                    tuttore anch’esso, i quali sono il baron di Polpail et un dottore cancelliere
                    del sudetto sig. duca.<note xml:id="FN4_00223_06" type="footnote">Instruktion
                        vom 20. November 1596 für Rudolf von Polweil und Dr. Joachim von
                        Donnersberg: Stieve, Briefe und Acten IV, S. 118; Bayerisches
                        Hauptstaatsarchiv, Ma 30/10, f. 310r, Instruktion vom 20. November
                        1596.</note>Per mons. arcivescovo di Salzburg son deputati il vescovo di
                    Seccovia et l’abbate di Admont. <note xml:id="FN4_00223_07" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 222 A 3.</note>
                </p>
                <pb xml:id="P4_0000268"/>
                <p>Si sta aspettando d’intendere quello che si sarà proposto et trattato nella dieta
                    di Transilvania intimata per il giorno di S. Andrea.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
