<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00393">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1598-01-12" n="2">1598-01-12</title>
                <title level="a">393. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 12</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 22 A, f. 45rv, Kopie, P. S.
                            eigenhändig; BAV, Barb. lat.<lb/>5863, f. 90v–91r, Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00393">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1598-01-12" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00392.xml"
                        >392. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00394.xml">394.
                        Portia an Giulio Antonio Santorio, Eb. von S. Severina - Graz, 1598 Januar
                        19</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00392.xml">392. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00395.xml">395. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bestätigt Erhalt der Schreiben vom 20. und 27. Dezember samt
                    Exkommunikationsbulle betreffend Don Cesare. Ferdinand immer zu Diensten für
                    Papst bereit. Hat bereits ca. 4.500 Arkebusen und Musketen beisammen. Von
                    General Aldobrandini Wechsel über 50.000 fl. erhalten. Ist noch in Görz,
                    Einschiffung wegen fehlender Barken verzögert. Durchmarsch der Wallonen mit
                    Problemen. Aus Wien Nachricht vom Verzicht Maximilians auf polnischen
                    Königstitel.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="393">[Portia an P. Aldobrandini] - [Graz, 1598 Januar 12]<note
                    xml:id="FN4_00393_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren Schreibens
                    von G. Portia an Cinzio Aldobrandini. Das eigenhändige P. S. war jedoch für
                    Pietro Aldobrandini bestimmt.</note>
            </head>
            <div>
                <p>Ho ricevuto nell’istesso tempo le lettere di V. S. Ill.ma de 20 e de 27 del
                        passato.<note xml:id="FN4_00393_02" type="footnote">Nr. 377, 380.</note>Et
                    con quest’ultime eran anco li trassunti della bolla di scommunica contro D.
                        Cesare<note xml:id="FN4_00393_03" type="footnote"> Am 23. Dezember 1597
                        wurde in Rom die große Exkommunikation publiziert: Pastor XI, S.
                    592.</note>la quale io ho fatto publicare per tutte queste chiese principali da
                    gli predicatori stessi nell’hora del concorso maggiore del popolo et della
                    gente, et ho anco commesso che sia publicata in tutti questi contorni et
                    principalmente in Lubiana et Trieste, Fiume et Goritia, nei quali come luochi
                    confini d’Italia, è stato molto necessario che si venghi quanto prima a questa
                    publicatione, perché non si muovino persone a condur genti o robbe d’alcuna
                    sorte per servitio del scomunicato et ribelle a S. Sede.</p>
                <p>Ho fatto anche nell’istesso tempo l’offitio, ch’io dovevo con questo ser.mo nel
                    medesimo proposito, et S. A. si è dechiarata con la medesima osser<pb
                        xml:id="P4_0000422"/>vanza et co ’l medesimo affetto verso il servitio di S.
                    S.tà c’ha dimostrato sempre et mi ha detto che farà usar anco per l’avenire
                    diligenza maggiore in queste sue provinciae, perché si serva solo ai commodi di
                    S. S.tà et de suoi stati, et si levi ogni via di commodità al nemico, et io ne
                    spero ogni sodisfattione in questo particolare.</p>
                <p>Con l’autorità del ser.mo et co ’l suo favore io penso c’haverò messo insieme
                    circa 4 in 5 milla pezzi tra archibugi et moschetti et di già ne ho inviati
                    circa 3 mila verso Trieste per imbarcarli et mandarli in Romagna secondo
                    l’ordine dell’Ill.mo Cardinale Aldobrandini,<note xml:id="FN4_00393_04"
                        type="footnote">Siehe Nr. 374.</note>per il qual effetto riccevei due giorni
                    sono dall’Ecc.mo sig. Generale una lettera di cambio per Vienna di 50 mila
                    fiorini, et se bene io non potrò havere così comodamente né così presto come
                    bisognarebbe il pagamento qui in Gratz, non lascierò però di sollecitar le
                    provisioni necessarie et impostemi. <note xml:id="FN4_00393_05" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 397.</note>
                </p>
                <p>L’ecc.mo sig. Giovanni Francesco si trovava anco in Goritia per mancamento di
                    barche, ma dovrà hormai esser spedito dalla maggior parte dell’imbarco delle sue
                    genti et si sarebbe come intendo sollecitato anco maggiormente se in particolare
                    le barche ordinate di Venetia fossero arrivate prima et se la gente non fosse
                    cresciuta in numero maggiore anco per camino.</p>
                <p>Ha seguito però con poca sodisfattione delle provincie quel capitano vallone con
                    la sua gente, et sin che non s’imbarca si dubita di qualche disordine, poiché et
                    esso et la sua gente hanno usato sin’hora termini assai inconvenienti et
                        incivili,<note xml:id="FN4_00393_06" type="footnote">Klagen über
                        Schändlichkeiten wallonischer Soldaten wurden wiederholt vorgebracht:
                        Böhmische Landtagshandlungen IX, S. 480–482.</note>li quali però hanno fatto
                    apparire la gente italiana per molto discrette et humane a comparatione delle
                    loro insolenze, pur è da sperare che in Italia sian per mutar procedere et
                    termini dove l’obligo et il castigo le sarà più vicino …</p>
                <p>P. S.:<note xml:id="FN4_00393_07" type="footnote">Das eigenhändige P. S. Portias
                        richtet sich möglicherweise nur an PietroAldobrandini, für den das Duplikat
                        des Schreibens an Cinzio Aldobrandini bestimmt war.</note>Di Vienna vien
                    significato a questi ser.mi che l’arciduca Massimiliano habbi rinunciato al
                    titolo di Polonia <note xml:id="FN4_00393_08" type="footnote">Maximilian
                        verzichtete erst am 8. Mai 1598 auf den polnischen Königstitel: Noflatscher,
                        Maximilian, S. 165.</note>fors’anco per haver maggior commodità nel negotio
                    di Transilvania.<note xml:id="FN4_00393_09" type="footnote"> Maximilian war nach
                        dem Verzicht von Sigismund Báthory als Statthalter Siebenbürgens vorgesehen:
                        Hirn, Maximilian I, S. 68 f.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
