<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00016">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1595-08-12" n="1">1595-08-12</title>
                <title level="a">16. C. Aldobrandini an Speciano - Rom, 1595 August 12</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 18 A–P, f. 577 v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00016">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1595-08-12" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124282326">Speciano, Cesare</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_065">Aldobrandini,
                        Cinzio - Speciano, Cesare</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00015.xml">15.
                        C. Aldobrandini an Speciano - Rom, 1595 Juli 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00017.xml">17. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 August 12</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_065" target="L4_00015.xml">15. C. Aldobrandini an
                        Speciano - Rom, 1595 Juli 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia erfuhr bei seiner Ankunft in Graz, dass die Stände Vertreter zum Kaiser
                    gesandt haben. Höchste Achtsamkeit geboten, damit kein Nachteil für den hl.
                    Glauben und besonders für die Villacher Angelegenheit entsteht. Nach der
                    Hochzeit schlechte Nachrichten aus Siebenbürgen. Türken haben Donau überquert
                    und rücken in der Walachei vor. Hilfe bleibt aus.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="16">C. Aldobrandini an Speciano - Rom, 1595 August 12</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000014"/>
                <p>… Mons. di Portia arrivò a Gratz ove tra le altre cose intese che quelli stati
                    avevano mandati commissarii all’Imperatore<note xml:id="FN4_00016_01"
                        type="footnote">Sie wurden am 19. Juni vom Kaiser empfangen. Anlass war der
                        Streit um die Villacher Stadtpfarrkirche, der Portia noch lange beschäftigen
                        sollte. Dasselbe behandelt auch der Bericht Ungnads als Vertreter der
                        Kärntner Stände AB vom Kaiserhof in Prag: Hurter III, S. 296–304; Loserth,
                        FRA II/58, S. 182–185. Vgl. dazu auch Zingerle, GN V.</note>per diverse
                    cose, delle quali egli stesso haverà dato conto a V. S., et senza che noi le
                    diciamo altro, so ch’ella starà attentissima perché non ottengano cosa
                    pregiudiciale alla nostra santa fede et massime nella materia di Villaco, et in
                    quello che appartiene alli loro pretesi privilegii et alli giuramenti che
                    sogliono estorquere dal Principe, co’ quali saria gran male ulcerare la
                    coscienza tenerella dell’arciduca giovane et S. M.tà Ces. potrà sempre
                    licenziarli con l’aspettatione dell’età più matura.</p>
                <p>Di Transilvania negl’istessi apparecchi delle nozze si cominciano a sentire
                    principii di gran mali,<note xml:id="FN4_00016_02" type="footnote">Verlobung
                        Sigismunds Báthory mit Maria Christierna am 4. März 1595 in Graz. Die
                        Vermählung sollte am 11. Juni in Karlsburg/Alba Julia stattfinden, musste
                        aber wegen Erkrankung der Braut verschoben werden und fand dann erst am 6.
                        August statt: Reissenberger, S. 31–38; Szilas, Carrillo, S.
                    81.</note>scrivendosi che già li turchi avevano passato il Danubio in Valachia
                    et che ingrossavano di maniera che non si poteva più loro resistere. Il Principe
                    mostrava risolutione di farsi loro incontro subito finite le nozze,<note
                        xml:id="FN4_00016_03" type="footnote"> Sigismund Báthory: Fürst von
                        Siebenbürgen, seit 6. August 1595 mit Erzherzogin Maria Christierna,
                        Schwester Ferdinands, verheiratet: Szilas, Carrillo, S. 80 ff.; Rainer, GN
                        III, S. 398–410.</note>ma è da dubitare che non si lasci ritenere dalle
                    carezze della sposa, ma il Tiffempac non gli mandò mai le due mila cavalli,<note
                        xml:id="FN4_00016_04" type="footnote"> Christoph von Teuffenbach,
                        Befehlshaber in Oberungarn: Hurter III, S. 566; Szilas, Carrillo, S. 84;
                        Jačov, S. 156; siehe Nr. 33 A 2.</note>né l’arciduca Massimiliano mostrava
                    di poterlo provedere di più di 1.200, che certo sarà mancamento grande di mal
                    esempio …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
