<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00410">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1598-02-18" n="1">1598-02-18</title>
                <title level="a">410. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 18</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 226rv, Orig.,
                            eigenhändig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00410">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1598-02-18" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00409.xml"
                        >409. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00411.xml">411.
                        Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00409.xml">409. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00411.xml">411. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Dankt für erhaltene Gnaden, bittet als einer seiner ärmsten Diener unter Hinweis
                    auf Alter und geleistete Dienste um weiteres Wohlwollen und verspricht treue
                    Dienste.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="410">Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 18</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000441"/>
                <p>Son pochi giorni ch’io significai a V. S. Ill.ma di quanta gratia et favore mi
                    sia stato l’avviso datomi dal sig. Regini<note xml:id="FN4_00410_01"
                        type="footnote">Siehe Nr. 406.</note>in proposito della prottetione et
                    benignità che V. S. Ill.ma haveva dimostrato di tener della servitù et devotion
                    mia nell’occasione che correva questi giorni a dietro, con quelle considerationi
                    et ragioni ch’io havevo per me stesso anche considerato come vero et obligato
                    servitore di V. S. Ill.ma, alla qual ricorro di nuovo con supplicarla a tener
                    per fermo, per farmi gratia anche maggiore, ch’io non ho affetto né desiderio
                    che si possi comparar a quello d’esser tenuto da V. S. Ill.ma per servitore di
                    quell’obligatione et devotione ch’io le sono; et che, nonostante ch’io sia forse
                    nel numero de’ servitori suoi più poveri et bisognosi (almeno per le spese ch’io
                    ho sostenuto et sostengo tant’anni in servitio di S. Chiesa), <note
                        xml:id="FN4_00410_02" type="footnote">Siehe Nr. 396.</note>stimo però senza
                    comparation alcuna molto più la buona gratia et protettione di V. S. Ill.ma che
                    ogn’altro interesse di rimuneratione o mercede per le mie fattiche, confidando
                    che quando io havrò quello ch’io mi dechiaro et professo esser di principal
                    desiderio mio (com’ho detto di sopra) che non mi dovrà mancare calore et
                    prottetion tale da V. S. Ill.ma, che almen sostenti la condition mia et nella
                    vecchiaia ancora, <note xml:id="FN4_00410_03" type="footnote">G. Portia war
                        damals 39 Jahre alt.</note>dovendo anch’ella esser certa, come La supplico a
                    esser certissima, d’haver in ogni tempo la persona mea prontissima et
                    devotissima in ogni servitio suo et dell’Ill.ma sua casa, essendo io rissoluto
                    di seguirla et servirla mentr’havrò forza et vita. Il che ho voluto ripetere et
                    replicare a V. S. Ill.ma con l’occasione presente et di persona espressa, per
                    professar et dechiarar maggiormente quell’obligatione ch’io tengo et manterrò in
                    perpetuo alla persona di V. S. Ill.ma, dalla quale io non desidero per hora
                    gratia maggiore, se non che ella si degni di aggradire questo mia devota et
                    humil volontà, con la quale mi raccommando di nuovo in sua benigna gratia et
                    humilmente a V. S. Ill.ma bacio le mani …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
