<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00436">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1598-07-28" n="1">1598-07-28</title>
                <title level="a">436. Portia an Ferdinand - Ferrara, 1598 Juli 28</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Wien, HHStA, Fam. Korr. A, Karton 7, f. 2r–3r, Orig.,
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00436">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1598-07-28" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3177090">Ferrara</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118532510">Heiliges Römisches Reich, Kaiser,
                        II., Ferdinand</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_099">Heiliges
                        Römisches Reich, Kaiser, II., Ferdinand - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00435.xml"
                        >435. Ferdinand an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Juli 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00437.xml">437.
                        Portia an Ferdinand - Ferrara, 1598 August 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_099" target="L4_00434.xml">434. Portia an Ferdinand -
                        Ferrara, 1598 Juli 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_099" target="L4_00437.xml">437. Portia an Ferdinand -
                        Ferrara, 1598 August 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Hat mit jedem ordentlichen Kurier an Ferdinand geschrieben, aber keine Antwort
                    bekommen. Krankheit des Papstes behindert alle Geschäfte. Schrieb Maria über die
                    sie interessierenden Geschäfte auf Deutsch. Expedition der Bistümer Laibach und
                    Triest noch nicht erfolgt. Memoriale bezüglich Erlaubnis für Maria für den
                    Besuch von Frauenklöstern an Papst überreicht; hat anscheinend Bedenken.
                    Kardinal P. Aldobrandini empfiehlt den früher beim Bischof von Gurk und jetzt in
                    Deutschland weilenden Colloredo für Dienste bei Leopold. Hofft auf Kardinalat
                    für Leopold. In Italien die Rede von Maximilian als Begleiter der Braut
                    (Margaretha) nach Spanien. Hofft auf Erledigung der Angelegenheit Bistum Passau
                    beim nächsten Konsistorium. Kaiserlicher Botschafter hat sich eingeschaltet.
                    Kanonikus Regini wird berichten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="436">Portia an Ferdinand - Ferrara, 1598 Juli 28</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000461"/>
                <p>Io ho scritto a V. A. per ogni ordinario dal tempo ch’io partii da lei,<note
                        xml:id="FN4_00436_01" type="footnote">G. Portia trennte sich am 17. Juni in
                        Verona von dem auf der Heimreise befindlichen Ferdinand und begab sich mit
                        die spanische Hochzeit und das Bistum Passau betreffenden Aufträgen nach
                        Ferrara: Loserth, Tagebuch, S. 87.</note>né ho mancato di darle conto et
                    raguaglio di quanto ella mi commesse et molto più havrei scritto se l’infermità
                    di S. B.ne non havesse impedito tutti i negotii. Io però non ho ricevuto da V.
                    A. se non una lettera in risposta di due mie, <note xml:id="FN4_00436_02"
                        type="footnote">Nur Schreiben G. Portias vom 22. Juni erhalten: Nr.
                        434.</note>di che non mi dolgo però, se ben le lettere di V. A. mi son
                    sempre di molta gratia et significatione di favore, ma lo dico per un poco di
                    mia scusa. Scrivo alla Madama Ser.ma di que’ negotii che S. A. desidera sapere
                    et V. A. potrà vedere la lettera, perché in essa son cose che le potrà piacere
                    d’intendere, né io le replico per non accrescer molestia, si come faccio scriver
                    in alemano per minuir la fattica a V. A. di tradurre o esporre alla Ser.ma.
                        <note xml:id="FN4_00436_03" type="footnote">G. Portia schrieb am 15. Juli an
                        Maria: Nr. 433.</note></p>
                <p>Del vescovato di Lubiana et di Trieste io ho fatto il possibile per
                    l’espeditione, ma veramente non posso tanto quanto basta, perché il negotio è in
                    mano de superiori.<note xml:id="FN4_00436_04" type="footnote">Für die Bistümer
                        Laibach und Triest hatte Ferdinand das Nominationsrecht.</note>Ho presentato
                    il memoriale a S. B.ne per l’ingresso della Ser.ma ne’ monasterii di monache
                    d’Italia et mi pare che S. S.tà ci habbi qualche scrupolo, pure io lo
                    solleciterò con diligenza. <note xml:id="FN4_00436_05" type="footnote">Maria
                        erhielt die Erlaubnis zum Betreten der Frauenklöster in Italien: Nr.
                        438.</note></p>
                <p>Il Coloreto<note xml:id="FN4_00436_06" type="footnote">F. Colloredo war
                        Mundschenk von Kardinal Pietro Aldobrandini: Siehe Nr. 419 A
                    1.</note>raccomandato dal sig. cardinale Aldobrandini a V. A. per il servitio
                    appresso il Ser.mo Leopoldo è quello che stava appresso il vescovo di Gurg, è
                    persona di buone lettere et costumi, parla allemano convenientemente et dovendo
                    servire, dovrebbe haver servitio di persona ben nata et nobile come è veramente,
                    però mi rimettto alla dispositione di V. A. et di Madama Ser.ma et credo che il
                    sig. cardinale et il medesimo Coloreto si chiamerà favorito da V. A. tanto,
                    quanto il favore sarà maggiore, né in questo particolare posso dirle altro
                    essendo il Coloreto in Germania.</p>
                <p>Il Ser.mo Leopoldo sarà cardinale, come io spero, quando verrà V. A., Dio le
                    conceda vita et prosperità lungamente.<note xml:id="FN4_00436_07"
                        type="footnote">Leopold wurde nicht Kardinal.</note></p>
                <p>In Italia si dice per fermo che il Ser.mo Massimiliano, fratello di V. A.,
                    passerà in Spagna con la Ser.ma sposa.<note xml:id="FN4_00436_08"
                        type="footnote">Maximilian durfte Margarethe auf ihrer Brautfahrt nach
                        Spanien nicht begleiten.</note></p>
                <p>Noi speriamo che col primo concistoro S. S.tà spedirà il negotio di Possa o che
                    concederà un Breve<note xml:id="FN4_00436_09" type="footnote">Breve vom 4.
                        September 1598 bestätigt Leopold als Koadjutor mit Nachfolgerecht: ASV, Ep.
                        ad Principes, Registra 30, f. 228rv.</note>, havendosi questa mattina
                    procurato una <pb xml:id="P4_0000462"/>nuova instanza col mezzo del sig.
                    ambasciatore dell’Imperatore, la quale ha dimostrato principio di buon effetto
                    et sequendo cosa alcuna l’istesso canonico Regini <note xml:id="FN4_00436_10"
                        type="footnote">Siehe Nr. 438.</note>la potrebbe portare per continuatione
                    degl’altri negotii et servitii che possan occorrer per V. A. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
