<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00131">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-07-08" n="2">1596-07-08</title>
                <title level="a">131. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 8</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 97r–98r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00131">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-07-08" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00130.xml"
                        >130. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00132.xml">132. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juli 12</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00130.xml">130. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00132.xml">132. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Juli 12</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Sendung Cesare Portas nach Rom zur Darlegung des gefährlichen Zustandes der
                    Türkengrenze. Ferdinand bei genügender Zahl von Soldaten und guten Hauptleuten
                    zum Krieg bereit. Eroberung Temesvárs.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="131">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 8</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000154"/>
                <p>Significai a V. S. Ill.ma con le precedenti mie la venuta costà del capitan
                    Cesare Porta<note xml:id="FN4_00131_01" type="footnote">Siehe Nr. 115, 122,
                        126.</note>espedito da questo Ser.mo per rappresentare a S. S.tà lo stato di
                    questi confini et il pericolo nel quale si trovano, a che mi resta hora
                    d’aggiungere d’haver inteso anco che volontieri riceverebbono et havrebbono la
                    persona del sig. Mario Farnese, o simile con qualche numero di soldati italiani
                    per assicurarsi meglio contra l’inimico, <note xml:id="FN4_00131_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 121, 126.</note>et per conoscere che la gente di
                    coteste parti è più atta a queste espeditioni per poco numero che ella sia, che
                    l’alemana in maggiore, et forsi anco perché gl’errori passati deve avvertirli a
                    meglio governarsi et rissolversi; il che mi par di scoprire dal non sentire
                    quell’alienatione anco negl’heretici che si suol udire dalla gente et da capi
                    italiani, sì come mi accenna V. S. Ill.ma nelle ultime sue de 22 del passato
                        <note xml:id="FN4_00131_03" type="footnote">Siehe Nr. 122.</note>esser
                    proprio de tedeschi, et anco de transilvani; perché mi pare d’intendere che in
                    questo caso anco i capi di questa natione riceverebbono volontieri un capitano
                    di valore anco che fosse forestiero, non perché commandasse a loro, ma perché
                    guerreggiasse insieme con essi sotto ’l commando dell’arciduca o di chi fosse
                    ordinato generale supremo in questi confini dalla M.tà dell’imperatore; sopra di
                    che V. S. Ill.ma intenderà anche il sudetto Porta, il quale mi si dice che prima
                    che partirsi da confini possa haver trattato di questi particolari con il
                    generale Lencoviz et con altri ancora; et a me non occorre altro che dire et
                    considerare oltr’al scritto ne giorni et mesi passati, se non che io non manco
                    in ogni occasione che mi venghi di animare et somministrare tutti quei argomenti
                    ch’io posso a questo arciduca perché seguiti la buona dispositione et
                    inclinatione che tiene alla professione dell’armi et della guerra con l’essempio
                    de proprii antecessori et con la necessità de tempi presenti, nel che non lascia
                    S. A. di darmi risposte di grandissima sodisfattione et piene di rissolutione,
                    con aggiunta però che si consideri se complisse ch’egli con così poco numero di
                    gente, come si trova havere a questi confini et distratta in tante parti, senza
                    haver appresso qualche capitano di valore si mettesse a qualche rischio et
                    pericolo che potesse esser poi di danno et prediuditio a questa et altre
                    imprese, a tutti questi stati, se non anco a tutta la christianità. In somma io
                    non posso comprender altro se non che se ci fosse modo et numero conveniente di
                    soldati et di buoni capitani che non ci saria difficoltà nell’haver questo
                    prencipe dispostissimo alle fattioni et affari della guerra, et che nell’età
                    ch’egli è di dieci otto anni <note xml:id="FN4_00131_04" type="footnote">Ezhg
                        Ferdinand wurde am 9. August 1578 geboren.</note>ci farebbe conoscere che
                    supera di volontà et di spirito altri<pb xml:id="P4_0000155"/> prencipi che son
                    vicini agli quaranta: La settimana passata nel espedir che si faceva
                    dell’ordinario si hebbe quell’avviso che io scrissi della presa di Themisvar,
                        <note xml:id="FN4_00131_05" type="footnote">Temesvár wurde nur vorübergehend
                        teilweise besetzt: Nr. 126 A 10.</note>et da diverse et molte parti veniva
                    affermato et principalmente dal Palfi, <note xml:id="FN4_00131_06"
                        type="footnote">Nikolaus Pálffy, kaiserlicher Feldherr.</note>però non si è
                    verificato altrimenti che nel modo che sarà nel foglio [il quale] con queste
                    invio a V. S. Ill.ma … <note xml:id="FN4_00131_07" type="footnote">Nicht
                        vorhanden.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
