<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00210">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-11-11" n="2">1596-11-11</title>
                <title level="a">210. Avvisi - Graz, 1596 November 11</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 176r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00210">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-11-11" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119022524" cert="low">Papst, VIII.,
                        Klemens</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst, VIII.,
                        Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00209.xml"
                        >209. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 November 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00211.xml">211.
                        Caetani an Portia - Krakau, 1596 November 14</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00205.xml">205. Avvisi - Graz, 1596
                        November 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00216.xml">216. Avvisi - Graz, 1596
                        November 18</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Siegreich ins Zelt des Sultans vorgedrungene christliche Soldaten beim Plündern
                    von zurückkehrenden Türken vernichtet; ca. 5.000 Tote, die anderen geflohen.
                    Rückzug Maximilians mit 500 Pferden nach Kaschau, Sigismunds nach Tokaj und
                    Karls von Burgau nach Esztergom/Gran. Nach <pb xml:id="P4_0000252"/>Brief vom 2.
                    November ist Sigismund in sein Land gegen Karlsburg zurückgekommen, der Sultan
                    über zwei Brücken mit seinem Heer Richtung Szolnok abgezogen. Verluste an
                    Kanonen und Material. Große Streifzüge der Tataren gegen Kaschau und Tokaj, Post
                    deswegen unterbrochen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="210">Avvisi - Graz, 1596 November 11</head>
            <div>
                <p>Seguì, come si scrisse la settimana passata,<note xml:id="FN4_00210_01"
                        type="footnote">Nr. 205.</note>vicino ad Agria la fattione tra il nostro
                    campo et quello del Turco et, perché molti soldati di tre squadroni di raitri, i
                    quali havevano messo in fuga l’inimico, smontorno da cavallo per depredare gli
                    padiglioni del Turco, furono, da poche centinaia de’ turchi che ritornorono per
                    vedere questo lor disordine, ammazzati et fugati; così si mese in disordine la
                    fanteria, della quale sono morti circa 5 mila soldati con molti capi et 500
                    cavalli, dalla qual rotta tutto il campo si mese in terrore et fuga, abandonando
                    gli allogiamenti presi et anco il ser.mo arciduca generale, al quale si dice che
                    rimanessero solamente 500 cavalli con i quali si ritirò a Cassovia. <note
                        xml:id="FN4_00210_02" type="footnote">Košice/Kaschau.</note>Il prencipe
                    transilvano si ritirò a Tochai <note xml:id="FN4_00210_03" type="footnote"
                        >Tokaj.</note>con quasi tutta la sua gente. Il marchese di Burgau si salvò a
                    Strigonia, <note xml:id="FN4_00210_04" type="footnote">Karl Markgraf von Burgau,
                        der selbst den Oberbefehl wollte und angeblich als letzter floh, ließ kein
                        gutes Haar an der Führung Erzherzog Maximilians: Hirn, Maximilian I, S.
                        51.</note>et così gli altri in diversi luoghi. Si sono persi alcuni pezzi
                    d’artegliaria et bagaglie et la cancellaria della guerra col pagatore; <note
                        xml:id="FN4_00210_05" type="footnote">Siehe Nr. 205 A 9.</note>il resto si è
                    salvato o almeno non è capitato in mano de’ nemici. Quello che accresce il
                    dolore maggiormente è che l’inimico era già posto in fuga dai raitri soli et la
                    vittoria sarebbe stata dal canto de’ christiani se non seguiva questo disordine;
                    così riferisse il Gogorano <note xml:id="FN4_00210_06" type="footnote">Claudio
                        Cogorani: siehe Nr. 178 A 3.</note>et gli altri prigioni che si son liberati
                    in quella occasione.</p>
                <p>Con lettere di Transilvania delli 2 stante si ha che il prencipe transilvano era
                    entrato nella sua provincia verso Albagiulia et che il Turco passava sopra due
                    ponti il suo essercito verso Solnoch,<note xml:id="FN4_00210_07" type="footnote"
                        >Szolnok.</note>dubitandosi che non sia per tentare alcuna cosa contra
                    Transilvani. Che verso Cassovia et Tocchai si facevano gran incursioni dai
                    Tartari <note xml:id="FN4_00210_08" type="footnote">Am 5. Oktober 1596 schrieb
                        Caetani aus Warschau an G. Portia von Umtrieben der Türken und Tataren in
                        Polen und dass ihn ein Botschafter der Tataren besucht hatte: ASV, Fondo
                        Pio, vol. 115, f. 138v–139r; bei Keresztes kämpften die Tataren gemeinsam
                        mit den Türken: Jačov, S. 160, 169.</note>et che tutto quel tratto era pieno
                    di quelle genti et per questo le poste non potevano neanco seguire il suo
                    viaggio.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
