<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00048">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1595-12-30" n="1">1595-12-30</title>
                <title level="a">48. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Dezember 30</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A (int. 48
                            c), f. 45v–46v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00048">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1595-12-30" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00047.xml">47.
                        Avvisi - Graz, 1595 Dezember 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00049.xml">49.
                        Minucci an General G. F. Aldobrandini - Rom, 1595 Dezember 30</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00046.xml">46. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 Dezember 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00050.xml">50. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Januar 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Antwort auf Breven zeigt religiösen Eifer, aber auch Furcht. Soll Maria und
                    Ferdinand stärken. Spanische Hochzeit. Dank für die den päpstlichen Soldaten
                    gewährte Hilfe. In Erwartung eines polnischen Abgesandten. Eventuell
                    Verschiebung des Huldigungslandtages und der Grenzverhandlungen mit Venedig
                    wegen spanischer Hochzeit.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="48">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Dezember 30</head>
            <div>
                <p>Rispondono l’arciduchessa et l’arciduca a brevi di N. S.<note
                        xml:id="FN4_00048_01" type="footnote">Breven vom 15. November betreffend
                        Abschaffung der Häretiker von Amt und Hof: ASV, Ep. ad Principes, Registra
                        27, f. 348r–351r.</note>così piena et così piamente che più non si potria
                    sperare dal zelo et dalla religione loro; sono però le lettere piene di concetti
                    che mostrano gli animi assai occupati dalle paure et pericoli; ne’ quali
                    conviene che V. S. essorti le loro AA. ad <pb xml:id="P4_0000045"/>essere forti,
                    perché si vincono con la virtù et con la costanza christiana accompagnata dalla
                    divina gratia ancora mostri più terribili; qui si procurerà di accrescere alle
                    loro AA. autorità et forze né si lascierà di procurare quanto conviene con la
                    desterità debita che si concluda in Ispagna il matrimonio o li matrimonii, <note
                        xml:id="FN4_00048_02" type="footnote">1598 wurde die Doppelhochzeit
                        gefeiert: Rainer, Hochzeit, S. 16–21.</note>et se ne venga hormai
                    all’essecutione poi che ’l tempo è più che maturo.</p>
                <p>V. S. doverà anco ringratiarle delle commodità concesse a nostri poveri soldati
                    che altrove sono stati così mal trattati, et i quali haveranno causa di benedire
                    coteste provincie et di desiderare di spendere in servitio loro la vita che con
                    simile benefitio se gli conserva.<note xml:id="FN4_00048_03" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 43, 47.</note>
                </p>
                <p>Di Polonia aspettiamo a tutte le hore il segretario maggiore col quale s’haverà
                    occasione di spianare qualche difficoltà la cui prattica senza dubio sarebbe
                    hora più innanzi se non l’havesse impedita l’altrui negligenza assai nota alla
                    ser.ma arciduchessa,<note xml:id="FN4_00048_04" type="footnote">Siehe Nr. 36,
                        39, 53.</note>la quale però speriamo che rimarrà consolata nella buona
                    concordia de suoi figli perché non vedendosi che sia seguita fin hora rottura
                    altra credemo pure che ’l tempo servirà ad accommodare ogni differenza, sebene
                    la indispositione di N. S. ha ritardate le nostre provisioni, alle quali non si
                    manca però di attendere.</p>
                <p>Subito che si sentì il senso di coteste AA. intorno alli loro prossimi comitii,
                    ne quali pensavano bastare da per se al buono indrizzo delle publiche facende,
                    si scrisse in corte cesarea per interrompere il pensiero di mandarci
                    alcun’altro; né sarà male che si vada differendo il giuramento perché intanto
                    seguiranno forse le nozze di Spagna et qualche altra cosa che farà passare il
                    tutto con maggior autorità, né a noi mancarà modo di accelerare poi il negotio
                    quando sarà tempo, sì come non pare mal pensiero il differire anco
                    l’accommodamento de confini con la republica veneta finché costì le cose
                    habbiano a dependere dalla sola volontà del prencipe, nella quale speriamo dover
                    haver vantaggio nelle cose che apparteneranno al publico servitio, et all’utile
                    proprio di S. A.; ch’è quanto posso rispondere all’ultima sua de 18 pregandole
                    perfine lieto principio d’anno …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
