<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00381">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-12-28" n="1">1597-12-28</title>
                <title level="a">381. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1597 Dezember 28</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 22 A, f. 25r, Orig., PS eigenh.;
                            BAV, Barb. lat. 5863,<lb/>f. 80rv, Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00381">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1597-12-28" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00380.xml"
                        >380. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Dezember 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00382.xml">382.
                        General G. F. Aldobrandini an Portia - Tarvis, 1597 Dezember 29</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00378.xml">378. P. Aldobrandini an
                        Portia - Faenza, 1597 Dezember 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00387.xml">387. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 21</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Hofft trotz Bedenken der Landstände wegen der Türkengefahr auf landesfürstliche
                    Erlaubnis zur Sendung von 100 Pferden. Hat Fieber „quotidiana catarrale“. Bemüht
                    sich um freie Schifffahrt von österreichischen Häfen in die Romagna; Nuntius in
                    Venedig muss mitwirken. Schickt Informationen über die dortigen Küsten. Regini
                    noch nicht angekommen. Schickt Post durch den nach Italien reisenden Sekretär
                    von Kardinal Radziwill.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="381">Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1597 Dezember 28</head>
            <div>
                <p>Vedrà V. S. Ill.ma dall’aggionto memoriale<note xml:id="FN4_00381_01"
                        type="footnote">Das Memoriale Paars könnte mit der Waffen- und
                        Pferdebeschaffungsliste in Fondo Borghese, serie III, 22 A, f. 21rv (Kopie,
                        ebenso in Barb. lat. 5863, f. 72v–74r) identisch sein, da dieses auch den
                        von Hans Friedrich von Paar geforderten Preis enthält.</note>le pretensioni
                    del sig. capitano Giovanni Fedrico de Par <note xml:id="FN4_00381_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 360.</note>col quale io ho trattato per la
                    condotta dei 100 cavalli conforme alla commissione di V. S. Ill.ma portatami da
                    lui medesimo con le lettere di 15 del corrente <note xml:id="FN4_00381_03"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>, sopra di che non m’occorre dir
                    altro se non che io penso che egli potrà convenientemente riuscire, massime se
                    il ser.mo arciduca le prestarà il favore et la gratia che si spera et con tutto
                    che sia per esser grave a questi provinciali udire et vedere che si cavin gente
                    fuori delle provincie così sottoposte a i pericoli del Turco, <note
                        xml:id="FN4_00381_04" type="footnote">Siehe Nr. 382 A 3.</note>niente di
                    meno <pb xml:id="P4_0000408"/>la buona volontà di questo ser.mo verso il
                    servitio di S. Chiesa et particolarmente verso la persona di V. S. Ill.ma ci
                    farà superar qualche difficoltà.</p>
                <p>Io poi con tutto che mi trovi con un poco di febre quotidiana catarrale,<note
                        xml:id="FN4_00381_05" type="footnote">Siehe Nr. 379 A 5.</note>attenderò a
                    sollecitare quanto più potrò, potendo V. S. Ill.ma esser certa ch’io non
                    mancherò di quella diligenza et sollecitudine che son obligato usar in tutte le
                    cose che ella si degna commandarmi, replicando a V. S. Ill.ma che dovrà esser
                    cosa molto importante il tener aperta et assicurata continovamente la
                    navigazione da questi porti austriaci verso i porti di Romagna, nel che mons.
                    nontio residente in Venetia dovrà esser molto sollecito, circospetto e
                    diligente. Invio anche a V. S. Ill.ma un discorso <note xml:id="FN4_00381_06"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>mandatomi da un anconitano assai
                    prattico di quelle riviere del mar Adriatico, dal quale si potrebbe fors’anco
                    cavare qualche cosa di buono, nel che rimettendomi al giudicio di V. S. Ill.ma
                    …</p>
                <p>(P.S.:) Il sig. Regini non è ancor giunto et io l’aspetto d’hora in hora.<note
                        xml:id="FN4_00381_07" type="footnote">Am 11. Dezember wurde die Heimreise
                        Reginis von Ferrara nach Graz angekündigt, am 28. Dezember war er noch nicht
                        angekommen und am 2. Januar war er schon wieder auf der
                    Rückreise:</note>Mando questo spaccio a V. S. Ill.ma per il segretario del sig.
                    cardinal Radzevil <note xml:id="FN4_00381_08" type="footnote">Georg Radziwill,
                        1583 Kardinal, 1591 Erzbischof von Krakau; sein Sekretär war Marzio
                        Malacrida: Jaitner, Hauptinstruktionen, S. CCXXXIX–CCXL.</note>il quale se
                    ne vien per le poste con molta diligenza verso Roma et io l’ho pregato a far la
                    via di Romagna o almeno raccommandar il piego al mastro di poste di Bologna.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
