<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00176">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-09-22" n="1">1596-09-22</title>
                <title level="a">176. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 September 22</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 57 (int. b), f. 38rv,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00176">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1596-09-22" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00175.xml"
                        >175. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 September 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00177.xml">177.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 September 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00174.xml">174. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 September 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00177.xml">177. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 September 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Provinzialkonzil von Aquileia. Papst mit Befehl Ferdinands betreffend die Uskoken
                    und mit gutem Abschluss des Landtags zufrieden. Wunsch Marias nach Abberufung
                    des Franziskaners aus Siebenbürgen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="176">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 September 22</head>
            <div>
                <p>L’offitio fatto ultimamente da V. S. in favor del concilio provinciale d’Aquileia
                    corrisponde alla sua prudenza<note xml:id="FN4_00176_01" type="footnote">Siehe
                        Nr. 169.</note>et se n’è presa sodisfattione, ma <pb xml:id="P4_0000210"
                    />non potiamo già sodisfare che in cosa di tanto momento i prencipi non
                    corrispondano meglio a se medesimi et all’aspettatione di N. S. <note
                        xml:id="FN4_00176_02" type="footnote">Siehe Nr. 151.</note>Il che dico
                    perché da Praga anco siamo avvertiti che da i ministri di loro AA. nasce ogni
                    male, <note xml:id="FN4_00176_03" type="footnote">Siehe Nr. 161, 169.</note>et
                    pur sarebbe giusto che la loro pietà et authorità prevalesse alla malitia di
                    huomini simili. Si aspettarà la replica dell’AA. loro a gl’ultimi brevi <note
                        xml:id="FN4_00176_04" type="footnote">Breven vom 17. August 1596 an
                        Ferdinand und Maria: ASV, Ep. ad Principes, Registra 28, f.
                        310v–313r.</note>con risolutione di non abbandonare in qualunque caso né il
                    patriarca né la sua chiesa et fra tanto essendo comparso qui un canonico
                    d’Aquileia in nome del capitolo a dar conto de gl’impedimenti et comminationi
                    arciducali, lo ispediamo indietro con ordine ad esso capitolo che per rispetto
                    alcuno non lasci di intervenire al concilio et obedire; ma sì come desideriamo
                    di non esser posti in necessità et che mai si dica per honor dell’arciduca
                    ch’egli oppugnando la libertà ecclesiastica habbia data materia a N. S. di un
                    disgusto tanto grande, così ci piacerà che V. S. procuri di metterlo in ragione
                    et veda se possibil sarà che gl’heretici non si rallegrino delle nostre
                    dissensioni. <note xml:id="FN4_00176_05" type="footnote">Am Provinzialkonzil in
                        Udine vom 19. bis zum 27. Oktober 1596 nahmen auch Vertreter des Kapitels
                        von Aquileia teil: Paschini III, S. 407, 419 A 10.</note></p>
                <p>A S. A. ella havrà da mostrare il contento che si è preso da N. S. degl’ordini
                    dati per contenere gl’uscocchi in offitio, se massime sarà seguita la
                    restitutione delle robbe tolte da loro da i sudditi di questo stato.<note
                        xml:id="FN4_00176_06" type="footnote">Siehe Nr. 161, 166.</note></p>
                <p>Il medesimo habbiamo sentito anco della buona conclusione della dieta provinciale
                    et moltiplicherebbe quando si tentasse qualche impresa conforme a i consigli di
                    V. S., ma non sarà forsi poco se stante le difficoltà, in che versiamo, si
                    conservaranno et difenderanno le cose loro.<note xml:id="FN4_00176_07"
                        type="footnote">Siehe Nr. 169.</note></p>
                <p>Le lettere toccanti il particolare del frate che si trattiene in Transilvania
                    furono scritte per sodisfare alla ser.ma arciduchessa,<note
                        xml:id="FN4_00176_08" type="footnote">Siehe Nr. 161, 169, 209.</note>et però
                    se ne haveva anco da fare la voluntà di S. A. ch’essendo il fine di questa …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
