<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00397">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1598-01-26" n="2">1598-01-26</title>
                <title level="a">397. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 26</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 22 A, f. 49rv, Orig.; BAV, Barb.
                            lat. 5863, f. 92r–93r,<lb/>Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00397">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1598-01-26" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00396.xml"
                        >396. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00398.xml">398.
                        Avvisi - Graz, 1598 Januar 26</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00396.xml">396. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00399.xml">399. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Hat 5.000 Arkebusen und ein paar Musketen abgeschickt. Konnte Wechsel nicht
                    einlösen, musste daher an verschiedenen Orten einige tausend Scudi aufnehmen. An
                    einer guten Zahl bereits angezahlter Musketen wird noch gearbeitet. Nach
                    Publikation der Exkommunikation Don Cesares durch beiliegenden Brief Specianos
                    über kaiserliches Verbot des Waffenexports informiert. Schickt Schreiben des
                    Nuntius in Siebenbürgen. Erfreut über <pb xml:id="P4_0000426"/>Nachricht aus
                    Venedig über möglichen, von Lucrezia d’Este vermittelten Frieden mit Cesare.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="397">Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 26</head>
            <div>
                <p>Significai a V. S. Ill.ma con le precedenti mie<note xml:id="FN4_00397_01"
                        type="footnote">Nr. 395.</note>ch’io pensavo d’inviare la settimana passata
                    sino alla somma et numero compito di 5 mila pezzi d’archibugi con alcuni pochi
                    moschetti con tutti gli loro finimenti, et così ho fatto carricare et espedire
                    con quella diligenza et vantaggio di spesa et di tempo che mi è stato possibile
                    maggiore, et con tutto che sin’hora non habbi potuto ritrar né cavar denari dal
                    cambio di Vienna, <note xml:id="FN4_00397_02" type="footnote">Siehe Nr. 392,
                        393.</note>mi sono però obligato in diversi luoghi et con diverse persone di
                    alcune migliaia di scudi per non perder l’occasioni et il tempo, et il tutto è
                    riuscito sin’hora con assai buona commodità et prosperità. Ho dato anche caparre
                    per buon numero di moschetti li quali si lavorano in diverse parti et saranno
                    come io spero finiti in poche settimane. Dopo la publicatione della
                        scommunica<note xml:id="FN4_00397_03" type="footnote"> Siehe Nr.
                    393.</note>ch’io ho fatto eseguire in questi luochi più principali di queste
                    provincie del ser.mo arciduca ho cercato d’intender quello che la M.tà
                    dell’imperatore habbi permesso o lasciato esseguire nei suoi stati et questo lo
                    vedrà V. S. Ill.ma, quando non l’habbi inteso prima da una lettera ch’io mando
                    di mons. vescovo di Cremona <note xml:id="FN4_00397_04" type="footnote"
                        >Schreiben von Nuntius Speciano an G. Portia vom 17. Januar 1598 aus Prag:
                        ASV, Fondo Borghese, serie III, vol. 22 A, f. 35r–36r. BAV, Barb. lat. 5863,
                        f. 85v–87r. Siehe auch Nr. 375 A 4.</note>nella quale si vede anche la
                    prohibitione del estraher armi alle quali cose io non ho havuto sin hora altro
                    riguardo che per assicurarmi da gl’impedimenti che mi potessero venire da quella
                    a questa corte.</p>
                <p>Con queste invio anche a V. S. Ill.ma un pieghetto di lettere venutemi per
                    straordinario di Transilvania et raccommandatemi grandemente da mons. vescovo di
                        Cervia.<note xml:id="FN4_00397_05" type="footnote">Nuntius Alfonso Visconti
                        schickte seine Post wiederholt über Graz nach Rom.</note>
                </p>
                <p>Mi sono rallegrato incredibilmente nell’udire con le lettere venute questa
                    settimana di Venetia che ci fosse buona speranza di conclusione d’accordo tra V.
                    S. Ill.ma et il sig. Don Cesare col mezzo della ser.ma d’Urbino<note
                        xml:id="FN4_00397_06" type="footnote">6 Lucrezia d’Este, Tochter von Ercole
                        II., 1570 Heirat mit Francesco Maria II. della Rovere, Herzog von Urbino,
                        seit 1578 getrennt: Schüller-Piroli, Borgia, S. 367 f., 376 f.</note>et stò
                    con estremo desiderio di sentirne il buon successo per il servitio publico, per
                    la pace d’Italia et per la gloria di V. S. Ill.ma, la quale senza dubbio<pb
                        xml:id="P4_0000427"/> alcuno et fuor d’ogni adulatione haverà fatto il
                    maggior servitio della sede apostolica che si facesse mai alcun’altro cardinale
                    o prelato di S. Chiesa et io come servitore divoto di V. S. Ill.ma sentirò il
                    maggior contento che mi sentissi mai di qualunque altro successo di grandezza o
                    prosperità comparabile a questa; se bene ciò si doveva alla pietà et santissima
                    mente di S. B.ne et alla prudenza et gran virtù di V. S. Ill.ma, la quale
                    havendo ricevuto dalla M.tà D. senza venir al fatto dell’armi tanta gratia.
                    Spero anche che ella sia per riceverne dell’altre con felicità et prosperità
                    sempre maggiore … </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
