<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00196">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-10-21" n="2">1596-10-21</title>
                <title level="a">196. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Oktober 21</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 162r–163v, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00196">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-10-21" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00195.xml"
                        >195. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Oktober 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00197.xml">197. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Oktober 26</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00195.xml">195. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Oktober 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00198.xml">198. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Oktober 26</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Für bevorstehenden Huldigungslandtag Gespräche über kaiserliche Kommissare und
                    Forderung der Landstände nach Bestätigung der von Erzherzog Karl gewährten oder
                    erweiterten Religionskonzessionen. Ferdinand zwar standhaft, aber wegen der
                    Kosten der Türkenabwehr von den Ständen abhängig. Bei Ablehnung religiöser
                    Forderungen Unruhen des häretischen Volkes möglich, bei Gewährung schlechte
                    Folgen (wie in Schweden). Erzbischof von Salzburg, Papst, König von Spanien und
                    Herzog von Bayern mögliche Helfer gegen Ausweitung der Macht der Häretiker in
                    Steiermark, Kärnten und Krain; Prälaten und Katholiken Innerösterreichs zur
                    Hilfe Ferdinands geeinigt. Nach dem Verlust Egers/Erlaus Ermunterung der
                    Fürsten, vor allem Sigismunds empfohlen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="196">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Oktober 21</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000235"/>
                <p>Da quello che s’intende, si potrebbe presto intimar la dieta di queste provincie,
                    dalle quali il prencipe doverà ricevere l’homaggio e giuramento di fedeltà, e se
                    ben difficilmente potrà essere prima del mese di decembre,<note
                        xml:id="FN4_00196_01" type="footnote">Die Huldigung der Steiermark erfolgte
                        am 12. Dezember 1596: Nr. 228.</note>trattandosi hora delle persone che
                    potrebbon’ esser commissari a quest’atto per nome della M.tà dell’imperatore.
                        <note xml:id="FN4_00196_02" type="footnote">Siehe Nr. 223.</note>Si comincia
                    però a discutere e considerare tra questi consiglieri questa materia, la quale
                    in somma si riduce a queste difficoltà che le tre provincie, cioè Stiria,
                    Carinthia e Carniola, fra se unite, dimanderanno all’arciduca la confermatione
                    di quello che le ha concesso l’arciduca Carlo di s. memoria cioè la libertà
                    della religione e l’essercitio luterano, <note xml:id="FN4_00196_03"
                        type="footnote">Brucker Religionspazifikation vom 9. Februar 1578:
                        Schellhass, Religionspazifikation, S. 266–277; Loserth: Eine Fälschung des
                        Vicekanzlers Wolfgang Schranz, MIÖG 18 (1897), S. 341–361.</note>il qual’è
                    pubblico in Gratz et in Iuddemburg come città di Stiria, Clanfurt di Carinthia,
                    com’è anche Villacco, e Lubiana della Carniola, oltr’a molt’altri luoghi, ne’
                    quali la nobiltà et il popolo hanno condotta de’ predicanti luterani, de’ quali
                    se servono contra la volontà del prencipe presente o de’ passati.</p>
                <p>A questa dimanda il prencipe non può né deve consentire in modo alcuno per le
                    ragioni che gli sono state più volte dette da me e da altri, dalle quali
                    dimostra non solo di esser persuaso, ma anche risoluto; con tutto ciò è anche da
                    temere per molte ragioni di qualche considerabil difficoltà, e principalmente
                    che le provincie gli siano per negare il giuramento senza la sudetta
                    concessione; poich’essi hanno per usanza di chieder prima dal prencipe la
                    confermatione di tutti i privilegi e concessioni, havute da prencipi antecessori
                    et, ottenute quelle, di giurare al prencipe l’ubbidienza e fede di vassallo; et
                    non consentendo il prencipe alla dimanda loro, essi ricuseranno di prestar
                    quello di che saranno richiesti: di più la plebe ch’è tutta heretica, animata
                    dalla nobiltà o d’alcun più sedicioso, potrebbe venire a sollevatione e tumulto,
                    contra’l quale s’il prencipe non si troverà preparato, o si dovrebbe ritirare
                    per convenienti rispetti, o vero lasciarsi ridurre a termini miserabili, con
                    pregiudicio dell’anima e de suoi stati, come avvenne già nel regno di Suetia, e
                    con quella conseguenza c’hoggi si sente da quelle parti;<note
                        xml:id="FN4_00196_04" type="footnote">Der schwedische Reichstag fasste im
                        Herbst 1595 Beschlüsse zur Vernichtung der katholischen Kirche: Pastor XI,
                        S. 389.</note>anzi maggiore per la qualità delle provincie e delle persone
                    ch’in queste si trovano. Queste cose si sono dette e considerate più volte, ma
                    in fatti non si vede sicuro rimedio, per impossibiltà del prencipe, il quale da
                    se può molto poco, havendo le provincie tutte le rendite nella sua dispositione,
                    cioè la maggior parte e l’autorità nell’armi e nelle persone che le maneggiano,
                    e tutti i conseglieri di guerra sono heretici e dipendono dalle medesime
                    provincie, dalle <pb xml:id="P4_0000236"/>quali son’anche pagati. Né questi
                    provinciali che stanno attentissimi a questa materia lasciano di dire negli
                    angoli perché sia rifferto anche al prencipe che quando gli sia posta difficoltà
                    nella concessione sudetta, non contribuiranno nella guerra contra turchi, <note
                        xml:id="FN4_00196_05" type="footnote">Siehe Nr. 141, 153.</note>alla quale
                    com’essi dicono, si sono sempre dimostrati prontissimi aggiungendo ch’il
                    prencipe dovrebbe considerare che non ha più pronti aiuti per questi suoi
                    confini che quelli delli provinciali, che dall’imperio e da prencipi d’Italia
                    non occorre che speri, con altri simili argomenti che quando mi vengono rifferti
                    da certe persone mi fanno temere et adirare insieme per la lor gran malignità.
                    Spero con tutto ciò nella buona volontà e dispositione de’ prencipi, i quali, se
                    ben sono nell’angustie che si veggono, tuttavia sono costanti nella promessa che
                    mi fecero fin l’anno passato. Per questo hora pensano di richiedere
                    l’arcivescovo di Salzburg accioché si contenti d’esser commissario per nome
                    dell’imperatore in questa attione, et anche accioché, com’ordinario, diffenda
                    nel medesimo tempo la giurisditione degli ecclesiastici contra l’usurpatione
                    degli heretici e per conseguenza la religion cattolica ancora. Havevano questi
                    provinciali havuto in animo d’haver l’elettor di Colonia per questo effetto; ma
                    per la lontananza e per gl’incommodi del viaggio l’imperatore ha giudicato che
                    non fosse per essere opportuno, né per poter ridursi a tempo in queste parti.
                        <note xml:id="FN4_00196_06" type="footnote">Kommissare des Kaisers und der
                        anderen Tutoren wurden Bischof Christoph Andreas von Gurk, Leonhard von
                        Harrach den Älteren, Hans Ambros Graf von Thurn, Johann Graf von Ortenburg,
                        die Reichshofräte Hans Freiherr von Haym und Dr. iur. Michael Eham: Loserth
                        FRA II/58, S. 212.</note></p>
                <p>Hora vedrà V. S. Ill.ma dall’aggiunto foglio<note xml:id="FN4_00196_07"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>se le parerà esser conveniente et a
                    proposito che N. S. avvertisca e dia animo insieme a questi prencipi
                    ch’attendano a queste attioni senza pregiudicare all’anima, alla riputazione et
                    a dominii loro, i quali senza dubbio anderebbono a manifesta ruina, se gli
                    heretici seguitassero com’hanno fatto quest’anni adietro; non mostrando però
                    diffidenza alcuna della lor volontà, la quale certo è prontissima, ma facendoli
                    cauti dell’astutie degli heretici, i quali non crederanno forse ch’eglino
                    possano per se stesso quanto basti ad un effetto tanto importante; e potrà
                    considerare anche V. S. Ill.ma con che parole si potesse offerirgli l’assistenza
                    di S. B.ne, dargli speranza di quella del re di Spagna, oltr’a quella
                    dell’imperatore e del duca di Baviera perché in somma si può dire ch’in
                    quest’attione si sia per ricuperare o perdere tutte tre queste provincie alla
                    religione cattolica e se non si sarà preparato con qualche rimedio et aiuto
                    conveniente al pericolo et al bisogno, è da temere qualche gran danno e
                    pregiudicio, e così tengono i più savi prelati e cattolici di queste provincie e
                    si conosce e vede manifestamente che fra loro sono già collegate e preparate <pb
                        xml:id="P4_0000237"/>Stiria, Carinthia e Carniola per far quella resistenza
                    che potranno, e la faranno maggiore quanto che conosceranno il prencipe debole
                    d’assistenza de prencipi, di conseglio, d’aiuto e di denari, le quali cose
                    fin’hora credo, anzi so di certo che mancano. <note xml:id="FN4_00196_08"
                        type="footnote">Breven vom 9. November 1596 betreffend Huldigung, an
                        Erzbischof von Salzburg, Bischöfe von Laibach, Gurk und Seckau, sowie die
                        Äbte und Prälaten am Landtag: ASV, Ep. ad Principes, Registra 28, f.
                        376r–381r.</note>Ch’è quanto m’occorre di significare a V. S. Ill.ma in
                    questa materia …</p>
                <p>(P.S.): Di V. S. Ill.ma et Rev.ma, la quale potrà considerar a S. B.ne che per
                    questa perdita di Agria<note xml:id="FN4_00196_09" type="footnote">Am 12.
                        Oktober fiel Eger/Erlau: Hammer IV, S. 265 f.; Jorga III, S. 321 f.; siehe
                        Nr. 191, 199.</note>si perderà l’animo da tutti questi prencipi et che per
                    questo converrebbe forsi animarli con officii et lettere, <note
                        xml:id="FN4_00196_10" type="footnote">Breven vom 23. November 1596 an Rudolf
                        II. und Maximilian: ASV, Ep. ad Principes, Registra 28, f.
                    388v–391v.</note>et particolarmente il prencipe transilvano, delle cui
                    ressolutioni qui si teme più che mai; et si lachrima et piange tante necessità
                    et miserie ad un tratto. Dio N. S. aiuti et diffenda la sua christianità.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
