<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00406">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1598-02-16" n="1">1598-02-16</title>
                <title level="a">406. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 16</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 219rv, Orig.,
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00406">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1598-02-16" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00405.xml"
                        >405. P. Aldobrandini an Portia - Ferrara, 1598 Februar 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00407.xml">407.
                        Portia an Girolamo Scalamonti - Graz, 1598 Februar 16</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00405.xml">405. P. Aldobrandini an
                        Portia - Ferrara, 1598 Februar 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00408.xml">408. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Dankt für Wohlwollen und Güte, verspricht treue Dienste. Sondergesandter
                    Ferdinands für Gratulation wegen Ferrara reist am nächsten Tag ab.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="406">Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 16</head>
            <div>
                <p>Mi scrisse il sig. Regini, nel partir suo di Bologna, la benigna volontà et
                    gratia che V. S. Ill.ma haveva dimostrato nell’occasioni che si presentava
                    d’aiutarmi et favorirmi con l’ordinaria sua benignità et protettione,<note
                        xml:id="FN4_00406_01" type="footnote">Siehe Nr. 396, 410.</note>degnandosi
                    di farmi sapere et intendere che, se non fosse stato l’occasione di promovere et
                    favorire il commodo dell’Ill.mo sig. cardinal Mantica <note
                        xml:id="FN4_00406_02" type="footnote">Francesco Mantica, 1586 Rotaauditor,
                        1596 Kardinal, Mitglied der Konzilskongregation: Pastor XI, S. 21 A 5, 627;
                        Jaitner, Hauptinstruktionen, S. LXXIV A 31.</note>come creatura della S.tà
                    di N. S. et persona tanto congiunta et amica di V. S. Ill.ma, ch’io havrei
                    conosciuto in qual grado di gratia sia riccevuta et accetta appresso di lei la
                    servitù et devotion mia; il che mi è stato di tanto et tal favore ch’io sarò
                    anche per questa gratia obligato a V. S. Ill.ma mentr’havrò vita. Supplicandola
                    però a persuadersi, per farmi gratia anco maggiore, ch’io non ho desiderio che
                    aguagli a quello d’esser tenuto da V. S. Ill.ma per servitore di quell’affetto
                    et devotione ch’io le sono et, con tutto ch’io sia nel numero de’ più poveri et
                    bisognosi (almeno per le spese ch’io ho sostenuto molt’anni sono et sostengo in
                    servitio della sede apostolica), <note xml:id="FN4_00406_03" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 396.</note>stimo però molto più et senza comparatione alcuna la
                    buona et vera gratia di V. S. Ill.ma, che non stimo l’interesse della
                    rimuneratione per le sudette fattiche, confidando che quando io havrò et mi
                    manterrò quello ch’io professo esser di principal desiderio mio, com’ho detto di
                    sopra, che non mi mancherà <pb xml:id="P4_0000437"/>anche mai calore et
                    protettione tale da V. S. Ill.ma che non si possi sovvenir alla povertà mia,
                    nella vecchiaia ancora, <note xml:id="FN4_00406_04" type="footnote">G. Portia
                        war damals 39 Jahre alt.</note>potendo anco V. S. Ill.ma esser certa di
                    dover haver auttorità sempre di valersi della persona mia in ogni tempo et in
                    qualunche servitio et officio benché mediocre, mentre che sia congiunto col
                    servitio particolare della persona et interesse di V. S. Ill.ma; la qual
                    considerando l’obligation et servitù mia di tant’anni con S. B.ne et con V. S.
                    Ill.ma, può anco vedere ch’io non son più a tempo, né per età né per attitudine,
                    di seguir altro padrone né altra fortuna che la sua; et se V. S. Ill.ma si
                    degnerà di mantenermi hora nel medesimo stato di gratia, potrebbe anco un giorno
                    degnarsi di recevermi nel numero de’ suoi servitori et familiari, come hebbe
                    l’Ill.mo Farnese di bona memoria <note xml:id="FN4_00406_05" type="footnote"
                        >Kardinal Alessandro Farnese, gestorben 1589: Pastor X, S. 177 f.,
                        406.</note>diversi prelati suoi servitori vecchi ben amorevoli et confidenti
                    in sua casa. Et questo ho desiderato di scriverle et replicarle di mia mano per
                    professare et dechiarare più apertamente quell’obligatione ch’io conserverò in
                    perpetuo alla persona et al servitio di V. S. Ill.ma, dalla quale io non
                    desidero altra gratia per hora se non ch’ella si degni di aggradir questa mia
                    devota volontà et affetto …</p>
                <p>(P. S.:) Penso che questo ser.mo arciduca manderà persona a posta per
                    congratularsi con V. S. Ill.ma dell’acquisto fatto del ducato di Ferrara et per
                    dechiarar quella osservanza ch’egli professa alla S.tà di N. S. et a V. S. Ill.
                    ma etc. et questa potrebbe partirsi dimani di qui.<note xml:id="FN4_00406_06"
                        type="footnote">Ferdinand sandte Ursinus de Bertis, Propst von Eberndorf,
                        nominiert für Triest: Nr. 417.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
