<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00053">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-01-08" n="1">1596-01-08</title>
                <title level="a">53. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Januar 8</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 9r–10v, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00053">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-01-08" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00052.xml">52.
                        Minucci an Germanico Malaspina, Nuntius in Polen - Rom, 1596 Januar 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00054.xml">54. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Januar 13</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00051.xml">51. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Januar 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00054.xml">54. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Januar 13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>General G. F. Aldobrandini leicht erkrankt, beabsichtigt, sich nach Wien und Prag
                    zu begeben, und weiß noch nicht, wann er die Einladung Ferdinands anehmen kann.
                    Reise nach Gurk verschoben. Hof wartet sehr auf päpstliche Resolution betreffend
                    Polen und Siebenbürgen. Mit Ferdinand über Differenzen mit Venedig
                    gesprochen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="53">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Januar 8</head>
            <div>
                <p>Ritornò il gentilhuomo mandato da questo Ser.mo all’ecc.mo sig. generale, il
                    quale afferma d’haver lasciato S. Ecc.za con un poco di febre catarale, in stato
                    però et pensiero di volersene venire verso Vienna, con il commodo della lettiga,
                    et risanatosi meglio di passarsene poi anco a Praga;<note xml:id="FN4_00053_01"
                        type="footnote">Siehe Nr. 52.</note>et perché S. Ecc.za non sapeva di certo
                    se havesse dovuto o potuto per le forze sue far il viaggio così presto verso
                    Italia, non si è potuto ne anche rissolutamente dechiarare quando giudichi di
                    poter passar per questi stati, et insieme ricever l’invito fattole da questo
                    arciduca, <note xml:id="FN4_00053_02" type="footnote">Siehe Nr.
                    47.</note>essendo però restato molto sodisfatto et consolato della visita et
                    dell’officio cortese fatto per nome di S. A., in maniera che come riferisce
                    questo gentilhuomo, S. Ecc.za dimostrò di rallegrarsi et ristorarsi
                    incredibilmente per l’affetto delle lettere et delle parole che son state usate
                    et ben espresse da questo cavalliere, potendo io anco affermare per le cose
                    ch’io ho veduto et sentito dagli stessi prencipi che venendo S. Ecc.za,
                    gl’effetti avvanzeranno la cortesia delle parole.</p>
                <p>Quanto poi alla mia andata verso Gurg havendo veduto gli negozii che son occorsi
                    questi giorni et per il passagio de corrieri et de capitani et sol<pb
                        xml:id="P4_0000051"/>dati et anche per servitio di S. Ecc.za, ho pensato di
                    differirla sin al tempo della dieta che si terrà circa li 26 del presente, <note
                        xml:id="FN4_00053_03" type="footnote">Siehe Nr. 60, 62: StLA,
                        Landschaftliches Archiv, Arch. Antiquum, Landtagsakten 450.</note>non
                    parendomi che sia troppo necessario la mia presenza, poiché non si dovrà trattar
                    d’altro che delle contributioni et nuovi aiuti contra ’l Turco, anzi che la mia
                    absenza potrebbe fors’anco tornar a molto conto per certe occasioni; nel qual
                    caso secondo il commandamento di V. S. Ill.ma lasciarei persona che sodisfacesse
                    a certi ricapiti d’avvisi o d’altre occasioni che potessero avvenire.</p>
                <p>Aspettano questi Ser.mi con grandissimo desiderio d’intender le buoni
                    rissolutioni che la S.tà di N. S. sarà per pigliar et per commandar negli affari
                    di Polonia et Transilvania,<note xml:id="FN4_00053_04" type="footnote">Im
                        August/September 1595 besetzen Polen Moldau und vertrieben die Siebenbürger:
                        Veress, Carrillo, S. 150–152, 155–157; Niederkorn, S. 483–485; Jačov, S. 96
                        f.</note>essendosi anco rallegrati dell’avviso che hanno havuto della
                    rissolutione della M.tà dell’imperatore in rimettersi in que’ parti a S. B.ne,
                    sperando che possa giovar a qualche cosa et in parte per differire, se non levar
                    in tutto gli pericoli de disordini che potrebbono avvenire tra quei duoi
                    prencipi et al christianesmo in consequenza nel che io gli assicuro di continuo
                    et sempre che mi richiedano della ottima et santissima intentione de S. B.ne,
                    nella quale veramente et loro et ciascuno altro ch’habbi affetto et cognitione
                    in questa causa singolarmente riposano.</p>
                <p>Ho parlato anco con l’arciduca et con alcuni de suoi conseglieri più intimi sopra
                    quel particolare dell’assetamento delle differenze et controversie con i sig.ri
                        Veneziani<note xml:id="FN4_00053_05" type="footnote">Das Hauptproblem waren
                        die Uskoken: Grünfelder, S. 179–183.</note>et truovo in somma ch’a questi
                    tempi cioè sin che questo prencipe non ha il governo libero, non le dà l’animo
                    che si possa trattar con fondamento cosa alcuna, se ben questi giorni hanno
                    tenuto qualche proposito del parlare della navigatione di questi stati verso
                    quelli di S. B.ne, ma havendo io con destrezza accennato il senso di S. S.tà mi
                    son contentato di sentirne discorrere et di dimostrarmi manco informato anco di
                    quel ch’io ero.</p>
                <p>Son già due settimane che tumultuorno alcuni contadini sudditi di questo prencipe
                    nelle miniere del sale, lontane di qua poco più di due giornate;<note
                        xml:id="FN4_00053_06" type="footnote">Der örtlich begrenzte Tumult entstand
                        um die Spitalskirche in Aussee: Loserth, FRA II/58, S. 182, 198 f.; siehe
                        Nr. 62.</note>non havendo altro pretesto che di religione et d’una chiesa
                    che gl’era stata serrata et tolta da un officiale di S. A., onde mi pare che per
                    quietar il tumulto et per la occasione della guerra et della dieta vicina si sia
                    per rissolvere di dissimulare et aquietarli con qualche honesta maniera, la
                    quale non è anco rissoluta; io però ne resto con qualche pensiero dubitando che
                    questo sia un preludio di quello che potrebbe occorer in una dieta generale, et
                    quando <pb xml:id="P4_0000052"/>questi dovranno prestar il giuramento di fedeltà
                    al suo prencipe, il quale se non se troverà preparato per questi accidenti
                    dubiterò di rissolutioni molto peggiori …</p>
                <p>(P.S.): Questi Ser.mi raccomandano di nuovo a S. B.ne et a V. S. Ill.ma il
                    negotio di Polonia et Transilvania et tanto più quanto si è venuto hora al fatto
                    del combattere tra quelle nationi come V. S. Ill.ma intenderà dalle lettere de
                    Ill.mi nuntii da quella parte.<note xml:id="FN4_00053_07" type="footnote"
                        >Germanico Malaspina in Polen und Alfonso Visconti in Siebenbürgen: siehe
                        Nr. 56, Nr. 26 A 5.</note></p>
                <p>Per via di Polonia ha la Ser.ma che i polacchi hebbero fatto prigione il vaivoda
                    del Transilvano,<note xml:id="FN4_00053_08" type="footnote">Es handelte sich um
                        den Woiwoden von Moldau, Stefan Razwan, der gefangen und grausam getötet
                        wurde: Veress, Carrillo, S. 155, 173–174, 176–177; Niederkorn, S.
                        485.</note>ammazzati circa 3 mila persone et preso con pezzi di artegliaria
                    da campagna. Per via di Transilvania si ha che il cancelliere <note
                        xml:id="FN4_00053_09" type="footnote">Jan Zamoyski, polnischer
                        Großkanzler.</note>era entrato in Moldavia con molti tartari et cosacchi per
                    far il fatto che si scrive di Polonia, ma non così precisamente lo scrivono, ben
                    aggiungano che il prencipe transilvano haveva di nuovo preso l’armi per andar a
                    quelle parti.</p>
                <p>Dio voglia che ci resti modo di accommodar il negotio per il servitio publico et
                    della christianità. Molti credono che il cancelliere habbi fatto accordo et pace
                    col Turco et con tartari<note xml:id="FN4_00053_10" type="footnote">Der
                        polnische Großkanzler Zamoyski, der Bei von Tighina/Bender (Moldawien), der
                        Bei von Bjeljorod/Akkerman (Ukraine) und der Chan der Tataren Gazi Girej
                        setzten gemeinsam Jeremias Moghila als Woiwoden der Moldau ein, wofür sie
                        vom Sultan Geschenke erhielten: Jačov, S. 98–100.</note>et che aspetta di
                    publicarla nei conventi futuri. Supplico V. S. Ill.ma a perdonarmi se non posso
                    scriverle più convenientemente, per l’hora tarda et per il partir del corriere
                    che è de già a cavallo …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
