<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00205">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-11-04" n="2">1596-11-04</title>
                <title level="a">205. Avvisi - Graz, 1596 November 4</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 170rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00205">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-11-04" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524" cert="low">Papst, VIII.,
                        Klemens</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst, VIII.,
                        Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00204.xml"
                        >204. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 November 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00206.xml">206.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 November 4</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00199.xml">199. Avvisi - Graz, 1596
                        Oktober 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00210.xml">210. Avvisi - Graz, 1596
                        November 11</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bericht Pálffys über die vernichtende Niederlage des vereinigten kaiserlichen und
                    siebenbürgischen Heeres zwischen 23. und 26. Oktober in der Keresztes-Ebene nach
                    fast errungenem Sieg in Folge wilder Plünderung des türkischen Lagers durch
                    disziplinlose Soldaten. Schwere Verluste der Deutschen, geringe der Ungarn und
                    Siebenbürger. Rückzug Erzherzog Maximilians nach Kaschau.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="205">Avvisi - Graz, 1596 November 4</head>
            <div>
                <p>Per lettere del Palfi<note xml:id="FN4_00205_01" type="footnote">Graf Nikolaus
                        Pálffy war Kommandant von angeblich 6.000 Infanteristen und 4.000
                        Kavalleristen: Jačov, S. 156</note>s’è inteso che alli 22 del passato
                    l’arciduca Massimiliano s’accampò vicino ad Agria <note xml:id="FN4_00205_02"
                        type="footnote">Sumpfige Ebene von Keresztes: Hammer IV, S. 266–270; Hirn,
                        Maximilian I, S. 50–53.</note>et che in quel tempo s’incontrasse in Giaffer
                    Bassà, <note xml:id="FN4_00205_03" type="footnote">Giaffer-/Dschaafer-Pascha,
                        Albaner, Feind der Juden und Freund der Christen, hatte angeblich 20.000
                        Janitscharen und Tataren: Hammer IV, S. 266; Jorga III, S. 322; Jačov, S.
                        160.</note>che tentava d’imperdirli il passo d’una certa acqua; però <pb
                        xml:id="P4_0000246"/>convenne a Giaffer di ritirarsi per forza, perdendo
                    molta della sua gente et il rimanente posto in fuga; si trattenne l’arciduca il
                    23, il che è stato giudicato poco buon consiglio, et alli 24 il Turco s’accampò
                    lontano dal campo christiano un miglio italiano solamente, per lo che si
                    cominciò a fare delle scaramuccie, alli 25 poi si venne alla fattione del
                    combattere, la qual si dice che durasse quasi tutto il giorno, e gli christiani
                    avanzorno più volte, et arrivorno fin a cameli et a padiglione del Gran Turco,
                    in maniera che quivi fu liberato il Niari Paolo <note xml:id="FN4_00205_04"
                        type="footnote">Siehe Nr. 199 A 11.</note>da un fantacino alemano, così il
                        Trezchi<note xml:id="FN4_00205_05" type="footnote"> Trčka, Oberst: Siehe Nr.
                        178 A 3.</note>et il conte della Torre, <note xml:id="FN4_00205_06"
                        type="footnote">Graf Matthias Thurn: Hammer-Purgstall, Geschichte IV, S.
                        266; Cerwinka, S. 424; ADB 39, S. 70–92.</note>fatti per inanti prigioni; e
                    così ritirandosi il Gran Turco con 5 mila de’ più eletti soldati verso Solnoch,
                        <note xml:id="FN4_00205_07" type="footnote">Szolnok.</note>altri dicono ch’è
                    entrato in Agria, con molt’altri, che forse facevano finta di ritirarsi, <note
                        xml:id="FN4_00205_08" type="footnote">Angeblich floh er mit 5.000
                        Janitscharen nach Eger, nach anderen Quellen ist der beleibte und furchtsame
                        Sultan in seinem Zelt geblieben: Jorga III, S. 322 f.; Jačov, S.
                    161.</note>gli hosari, et la fanteria cominciò a depredare, et a svalliggiare i
                    padiglioni (diffetto ordinario quando si manca d’arte et di disciplina militare)
                    e gli turchi ritornati con impeto maggiore n’ammazzorno la maggior parte et il
                    resto posero in fuga, alla quale si diedero prima gli hosari et poi gl’alemani,
                    né fu mai ordine di rimetterli e meno di trattenerli. L’arciduca Massimiliano si
                    teneva fermo nel luogo dov’era accampato, con isperanza che quivi si dovessero
                    ritirare tutte le genti e di nuovo porsi in ordinanza, ma reuscì tutto il
                    contrario, che tutti se n’andorono salvandosi dove gli dava il pensiero e lo
                    spavento, in maniera che alla mezza notte, venendo il 26, tutti i nostri
                    abbandonorono il campo dove sono rimaste tutte l’artegliarie, i padiglioni, i
                    danari, l’argenteria dell’arciduca et, in somma, tutto il bono che si conduceva
                    per servitio di tante genti et signori, il che è stato occupato et acquistato
                    dai turchi. <note xml:id="FN4_00205_09" type="footnote">Über 50.000 Soldaten
                        starben in den Sümpfen oder unter dem Säbel der Tataren; 10.000 Dukaten in
                        Gold und 97 Kanonen gingen verloren: Hammer IV, S. 269 f.; Winkelbauer,
                        Ständefreiheit und Fürstenmacht, S. 143 f.</note>L’arciduca Massimiliano con
                    tre camerieri et poc’altra gente s’è ritirato a Cassovia. Il prencipe
                    transilvano con poca perdita de’ suoi si è ritirato a Sachkmar <note
                        xml:id="FN4_00205_10" type="footnote">Satu Mare/Sathmar: Stadt im Nordwesten
                        Rumäniens.</note>suo confine, il conte di Suarzemburg <note
                        xml:id="FN4_00205_11" type="footnote">Adolf Graf Schwarzenberg, kaiserlicher
                        General: Hirn, Maximilian I, S. 53 f.</note>a Fillech, <note
                        xml:id="FN4_00205_12" type="footnote">Fiľakovo/Fülek.</note>il Palfi a
                    Vaccia <note xml:id="FN4_00205_13" type="footnote">Vác/Waitzen.</note>, dove
                    s’accamperà per diffendere quel passo havendo persa poca gente<pb
                        xml:id="P4_0000247"/> della sua. Si dice esser rimasti morti molti Alemani e
                    pochissimi Ongari e Transilvani, e di già si comincia a mormorare di tradimenti
                    e d’intelligenze. Sono morti due prencipi della casa di Sassogna<note
                        xml:id="FN4_00205_14" type="footnote"> Es handelt sich um August und Ernst
                        von Holstein, Söhne des Herzogs Johann von Holstein. Beckmann, Historie des
                        FürstenthumsAnhalt 5. Teil, S. 199. Jačov, S. 162. Zur Benennung als
                        Angehörige des sächsischen Herzogshauses siehe auch Nr. 191 A 6.</note>che
                    conducevano raitri, il generale collonello delle genti di Suevia, et molti altri
                    capitani di questa natione. Gl’Itagliani sono stati anch’essi mal trattati, se
                    bene erano pochi: il sig. Giulio Cesare Strasoldo et il conte Carlo di Portia
                        <note xml:id="FN4_00205_15" type="footnote">Strassoldo jedoch gefallen:
                        Morelli III, S. 346 Aa ebenso wie Portia: siehe Nr. 333.</note>si dicano
                    esser rimasti prigioni, e questi erano capitani di gente italiana e boema; così
                    il restante o sono morti o fatti prigioni. In somma la perdita et il danno è
                    stato grandissimo, e si sentirà maggiormente alla giornata e molto più
                    apparentemente l’anno seguente.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
