<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00150">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1596-08-05" n="2">1596-08-05</title>
				<title level="a">150. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 August 5</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
								Elisabeth</persName>
							<persName>Rainer Christian</persName>
						</respStmt>
						<respStmt>
							<resp>Register</resp>
							<persName>Bauer Oswald</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
						<idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>2012</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
									Rom</orgName>
								<persName>Bösel Richard</persName>
								<persName>Fillitz Hermann</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
							Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 109r–112r, Orig., P. S.
							eigenhändig</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L4_00150">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
					<date when="1596-08-05" n="2"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
						Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00149.xml"
						>149. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 August 5</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00151.xml">151. C.
						Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 August 10</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_040" target="L4_00149.xml">149. Portia an C.
						Aldobrandini - Graz, 1596 August 5</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_040" target="L4_00151.xml">151. C. Aldobrandini an
						Portia - Rom, 1596 August 10</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Informationen über Türkenabwehr. Persönliche Teilnahme des Kaisers am Krieg in
					Ungarn würde viele Fürsten auch dazu bewegen. Speciano, Regini und Caetani
					wirken in diesem Sinn. Unentschlossenheit der Entscheidungsträger große Gefahr.
					Schlechter Zustand der kroatischen Türkengrenze. Kaiser kann oder will nach dem
					Abgang Eggenbergs keinen General ernennen. Übereinkunft Sigismunds von Thurn mit
					Kardinal Andreas von Österreich wegen Herrschaft Veldes/Bled. Unterstützt
					auftragsgemäß Synode des Patriarchen. Wirren in Siebenbürgen.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="150">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 August 5</head>
			<div>
				<p>Significai a V. S. Ill.ma con le precedenti mie lo stato di questi affari et con
					inviarle que memoriali<note xml:id="FN4_00150_01" type="footnote">Die
						angesprochenen Briefe sind wohl Nr. 145 und 146, lediglich die ebenfalls
						angesprochenen „memoriali“ sind nicht vorhanden.</note>de quali mi haveva
					richieduto questo arciduca posso dire di haverle descritto quasi tutto ’l
					bisogno et tutti i pericoli insieme a quali poiché s’avviciniamo ogni giorno
					più, come facilmente V. S. Ill.ma intenderà dalle lettere di questo ordinario,
					aggiungerò che mentre si pensa et tratta in Praga et qui, circa i modi et la
					possibiltà di resistere, non si usa da quello che s’intende et vede, né
					prontezza né celerità conveniente; di che mi doglio più particolarmente poiché
					da quell’essempio si ritardano et raffreddano anco gli conseglieri di questa
					corte, et tutti gl’altri, et se si sollecitassero i preparamenti gagliardi et
					possibili, come se gl’inimici fossero<pb xml:id="P4_0000178"/> per venire, nel
					modo che si hanno gl’avvisi, forse si darebbe a loro turchi occasione di pensare
					et ritardar un poco di più di quello che faranno le sue rissolutioni et
					imprese.</p>
				<p>Né potrebbe l’imperatore far cosa più utile et salutare a questo tempo, da quel
					che giudicano anco i prudenti, che haver intimato over hor intimare la sua
					partita di Praga per venirsene in Austria a Lintz, o, dove le tornasse più
					commodo, non solo per il soccorso di Vienna,<note xml:id="FN4_00150_02"
						type="footnote">Siehe Nr. 145.</note>ma anco per dar calore alle cose di
					Ungaria non essendo dubio che simil rissolutione muoverebbe molti prencipi et
					molti signori a venir in persona con gente et con forze, con le quali si darebbe
					riputatione et vigore alla somma della guerra et anco diminuirebbe l’ardire et
					l’orgoglio di turchi, come avvenne l’anno 29 col muoversi dell’imperatore
						Carlo,<note xml:id="FN4_00150_03" type="footnote"> Gemeint ist
						wahrscheinlich das Jahr 1532: Kohler, S. 221 f.</note>il quale non fu ne
					anco aspettato da Solimano; et con tutto che si possa dire che la conditione
					delle persone, delle forze et de tempi presenti sia molto inferiore a quella, si
					può anco considerare che dal canto de turchi sia la medesima over almeno molto
					simile proportione.</p>
				<p>Per questo son alcuni di più esperti che giudicano anco che se si potesse
					sostenere l’impeto degl’inimici anche questo anno che negli tre seguenti
					l’imperatore potrebbe con gl’aiuti et forze ordinarie sostener questa guerra, et
					anco assicurarsi dall’inimico per molto tempo; il che parendo probabile fa tanto
					più sospirare vedendo et dubitando che si perda l’occasione et l’opportunità di
					arrecar tanto beneficio al christianesimo; et la negligenza usata nell’impresa
					et soccorso di Clissa<note xml:id="FN4_00150_04" type="footnote">Siehe Nr.
						126.</note>può servir per tipo et essempio di tutte l’altre, et di questa,
					la quale se seguirà (che Dio non voglia) sarà la maggiore et la più
					pregiuditiale che possi ricever per gran tempo la repubblica christiana.</p>
				<p>Per il gran pensiero che apportano queste irresolutioni et tardanze di questi
					signori anche ne i fatti et interessi loro proprii et tanto importanti, benché
					possa esser superfluo et io possa incorrer nota di presuntione, ho giudicato di
					conferire simil concetti, come ho di già fatto con mons. rev.mo di Cremona, et
					anco col mezzo del protonotario Regini con l’Ill.mo legato,<note
						xml:id="FN4_00150_05" type="footnote">Kardinallegat Caetani stand im
						Briefwechsel mit Portia: ASV, Fondo Pio 114, f. 165v–166r, 177r–178r, 184v,
						221v–222r, 224v–225v. Fondo Pio 115, f. 47v–48r, 48rv, 79r– 80v, 104v–105r,
						107r–108r, 122v–123v, 129v–130r, 133rv, 138v–139r, 150v–151r.</note>accioché
					anch’essi con la lor auttorità et sollecitudine ricordino, instino et
					importunino dove bisogna, et nel modo che le pare megliore, essendo ridotte le
					cose di queste provincie a termini che se si manca di questi officii et ricordi
					anche importunissimi et ingratissimi tal hor a gl’istessi prencipi, convien però
					fargli per l’honor di Dio, et per il zelo della lor salute, tanto<pb
						xml:id="P4_0000179"/> più che si conosce che questi son effetti de i peccati
					et dell’heresie di questi popoli.</p>
				<p>Ho però io principalmente communicato questi particolari a gli sopradetti signori
					perché mi aiutino anco a sollecitare et animare questo prencipe a prepararsi et
					armarsi per una simil occasione parendomi che mons. ill.mo legato potrà ben
					adempire et auttorizzare un simil officio con una lettera, et che mons. di
					Cremona potrà medesimamente procurare et ottenere che la M.tà dell’imperatore ne
					scriva anch’essa alcuna cosa; et forsi scrivendo ad altri potrebbe S. M.tà
					accendere o almen ricordarsi de se stessa.</p>
				<p>Percioché crederei io finalmente per quella poca osservatione ch’io ho fatto
					nelle cose di Germania<note xml:id="FN4_00150_06" type="footnote">G. Portia war
						1592–1595 in Süddeutschland und 1594 beim Reichstag in Regensburg: Rainer,
						GN III, S. XIV.</note>che se si facesse una simil rissolutione
					dall’imperatore che tutti elettori dell’imperio manderebbon genti, et più
					facilmente degl’altri il duca di Sassonia, il quale è anco più vicino, così il
					sig. duca di Baviera, mons. di Salsburg et il duca di Wirtemberg con la
					commodità che hanno de fiumi che descendono in Austria, darebbon anch’essi
					qualche buon soccorso; et gli prencipi et prelati di Franconia, i quali son
					anche assai propinqui, non mancherebbono in quest’occasione oltre che il regno
					di Bohemia, il Tirolo, Suevia et Austria armarebbono grandissimo numero di gente
					in tal occasione, nella quale si suole da queste provincie commandare il decimo
					et il quinto; il medesimo si potrebbe far da questo Ser.mo ne i stati che le
					sono soggetti per diffesa de i luochi che son tra Noistat et Graz verso i quali
					sogliono sempre i turchi far dannosissimi scorrerie.<note xml:id="FN4_00150_07"
						type="footnote"> Über die Beiträge der Reichsstände und der Erbländer:
						Niederkorn, S. 53–60.</note>Ma se tutte queste cose non son meglio
					considerate et stimate di quello che si è fatto da questi signori per il
					passato, et se il pericolo presente non indurrà più la M.tà dell’imperatore a
					pensarvi et procedervi di quello che fecero gl’officii del sig. duca di Poli,
						<note xml:id="FN4_00150_08" type="footnote">Lotario Conti Herzog von Poli
						wurde 1594 wegen des unglücklichen Türkenkriegs zum Kaiser geschickt: Breve
						vom 1. Oktober 1594, Ep. ad principes, Registra 25, f. 483r–486r; Pastor XI,
						S. 206 f.; siehe Nr. 145.</note>dubito che venendo i turchi verso l’Ungheria
					et Austria (come si dice) che faranno in queste parti tal impressione che
					impediranno ogni soccorso, con ridurre principalmente ad impossibiltà et ultima
					necessità il prencipe transilvano et a rissolutioni desperate il regno di
					Polonia il che piaccia a Dio che non segua, <note xml:id="FN4_00150_09"
						type="footnote">Die Ligaverhandlungen zwischen dem Kaiser und Polen erwiesen
						sich als sehr schwierig: Niederkorn, S. 486 f.</note>et di conceder rimedio
					equivalente a tanto pericolo, con inspirar loro ad aprir l’orecchie et il cuore
					a ricordi salutari tante volte replicati dalla S.tà di N. S.</p>
				<pb xml:id="P4_0000180"/>
				<p>Del negotio portato costì dal capitan Cesare Porta,<note xml:id="FN4_00150_10"
						type="footnote">Siehe Nr. 147.</note>non sapendo io cosa alcuna particolare,
					non ho che mi aggiungere a V. S. Ill.ma se non che il stato de confini di
					Croatia è tale che non potrebbe esser peggiore, et Dio vogli che gl’effetti non
					lo dimostrino assai presto, poiché le cose ogni giorno si vanno deteriorando da
					questa parte, et l’imperatore o non può o non vuole provederci, né con mandarvi
					un buono generale doppo la rimossa dell’Eccemberg,<note xml:id="FN4_00150_11"
						type="footnote"> Maximilian war dem Kaiser für die Überlassung
						Schwarzenbergs als Feldmarschall dankbar: Hirn, Maximilian I, S.
					44.</note>né con far alcun altra provision necessaria in maniera ch’io non so
					quello che fosse da sperare quando anche fosse possibile a S. B.ne il poter
					soccorer in qualche parte anche a que confini. Farò però io a suo tempo se
					occorrerà quell’officio col prencipe che V. S. Ill.ma già commise et hora mi
					replica nelle lettere de 20 ricevute questa settimana.<note
						xml:id="FN4_00150_12" type="footnote"> Nr. 139.</note>
				</p>
				<p>Il conte Sigismondo della Torre è convenuto co ’l sig. cardinal d’Austria nella
					controversia del castello de Bleda, lasciandoglielo il sig. cardinal sudetto per
					un anno ancora, di che si è contentato anco il medesimo conte per non contendere
					in cosa nella quale finalmente farebbe maggior servitio ad altri che profitto a
					se medesimo.<note xml:id="FN4_00150_13" type="footnote">Siehe Nr. 142.</note>
				</p>
				<p>Nel particolar poi della sinodo indetta da mons. patriarca di Aquileia non ho che
					significare di più a V. S. Ill.ma oltre allo scritto la settimana passata,
					replicando solo ch’io non lascierò sollecitudine né diligenza per aiutar quel
					negotio per l’honore de i commandamenti di S. B.ne et per l’ordine ch’io ho da
					V. S. Ill.ma<note xml:id="FN4_00150_14" type="footnote">Siehe Nr. 142,
						146.</note>…</p>
				<p>(P.S.): Invio a V. S. Ill.ma tre mano di lettere di Transilvania capitatemi
					nell’istesso tempo et inviatemi da mons. de Cervia, dal quale anch’io ho lettere
					de 12 et de 17 del passato, con cert’avvisi et cert’altri pochi particolari
					[atti]nenti alle cose di guerra.<note xml:id="FN4_00150_15" type="footnote">Alle
						drei Briefe nicht vorhanden.</note>Ma perché ho inteso qui da certa persona
					(la quale si può creder che sappi alcuna cosa di quelle parti) che ci sia
					qualche pericolo anco in quella parte circa la ressolutione di quel prencipe
					consegliato et forse tradito dal Josica cancelliere<note xml:id="FN4_00150_16"
						type="footnote"> Stefan Josica, Kanzler, 1598 auf Befehl des Kaisers
						hingerichtet: Szilas, Carrillo, S. 115.</note>et dal Poschai, <note
						xml:id="FN4_00150_17" type="footnote">Stefan Bocskay, Onkel von Sigismund
						Báthory, hilft 1594 dem abgedankten Sigismund wieder an die Macht, 1604 an
						der Spitze eines habsburgerfeindlichen Aufstands: Niederkorn, S. 11, 17 f.;
						Jačov, S. 79 f.</note>non so che né aggiungere né significare di più a V. S.
					Ill.ma, sperando che mons. nuntio<pb xml:id="P4_0000181"/> sudetto essendoci
					qualche trattato di accordo o di pace lo havrà scoperto et fors’anco impedito.
					Solo mi scriveva che si potrebbe richiedere il padre generale de Jesuiti, al
					quale certo sarà significata alcuna cosa in questo proposito, s’ella ci sarà,
					non dubitando io d’altro se non che queste cose trattate da heretici <note
						xml:id="FN4_00150_18" type="footnote">In Siebenbürgen lebten Katholiken,
						Lutheraner, Calviner und Unitarier: Szilas, Carrillo, S. 3, 36.</note>et da
					huomeni peggiori, de quali è gran copia appresso a quel prencipe, son sempre
					celate a più persone, a noi altri, in ogni luoco et in ogni provincia. N. S. Dio
					conceda a V. S. Ill.ma continua prosperità et felicità et liberi la christianità
					da tanto male et pericolo.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
