<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00075">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-03-04" n="1">1596-03-04</title>
                <title level="a">75. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 März 4</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 39r–40r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00075">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-03-04" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00074.xml">74.
                        C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 März 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00076.xml">76. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 März 9</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00074.xml">74. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 März 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00076.xml">76. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 März 9</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Sigismund wieder gesund, will nach Graz kommen. Kaiser gewährt Sigismund 6.000
                    Mann Hilfe. Tiroler Erbhandel. Guter Landtagsschluss. Hilfe für Ferdinand zur
                    Abwehr der Türken und der Häresie auch im Interesse Italiens, Deutschlands und
                    des Katholischen Königs.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="75">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 März 4</head>
            <div>
                <p>Arrivò il cameriere di questi Ser.mi mandato a veder come stesse di sanità il
                    sig. prencipe transilvano<note xml:id="FN4_00075_01" type="footnote">Siehe Nr.
                        68.</note>poco di poi ch’io hebbi scritto a V. S. Ill.ma <pb
                        xml:id="P4_0000081"/>l’altra mia di 26 del passato; <note
                        xml:id="FN4_00075_02" type="footnote">Nr. 73.</note>et havendo riportato
                    assai buona nuova della sua salute, rifferì anco che S. A. in ogni modo sarebbe
                    per venire a visitarli prima che ritornarsene alle sue provincie, non potendosi
                    però saper la certezza del tempo et del giorno per la qualità del negotio et
                    delle rissolutioni da pigliarsi et stabilirsi in Praga, come che dipendano dalla
                    volontà dell’imperatore et questo medemo ho veduto nelle lettere scritte dal
                    sudetto sig. prencipe, et dal suo cancelliero <note xml:id="FN4_00075_03"
                        type="footnote">Stefan Josica, Kanzler.</note>alla Ser.ma arciduchessa: in
                    maniera che qui s’ha per certa la sua venuta, sì come me la scrivano tutti due
                    gli rev.mi nuntii di Praga, <note xml:id="FN4_00075_04" type="footnote">Speciano
                        und Visconti, der am 4. März berichtete, dass Sigismund, vom Kaiser reich
                        beschenkt und höchst zufrieden, von Prag in Richtung Wien und Graz abgereist
                        sei: Veress, Carrillo, S. 186–187.</note>insieme con l’avviso di quegl’aiuti
                    di gente et danari promessi da S. M.tà per sette mesi al prencipe sudetto, <note
                        xml:id="FN4_00075_05" type="footnote">Der Kaiser gewährte Sigismund ein
                        6.000 Mann starkes Heer: Szilas, Carrillo, S. 87.</note>che havrà V. S.
                    Ill.ma havuto con le lettere della settimana passata. Resta hor di pregar Dio
                    che si accellerino le altre deliberationi, poiché la primavera comincia et il
                    tempo di far i preparamenti necessarii alle fattioni è molto vicino, se pur non
                    è anche presente, particolarmente per quelli che hanno a diffender luochi de
                    confini.</p>
                <p>Seguita anche la speranza che si habbia ad accommodar le cose di Tirolo tra tutti
                    questi prencipi interessati, et questi Ser.mi aspettano una risposta dal sig.
                    duca di Baviera, senza ’l conseglio del quale, come di tutore, non credo che si
                    rissolveranno; intendendosi hora di più che gli medemi arciduchi fratelli di S.
                    M.tà hanno riguardo et consideratione di voler sentire quello che si rissolve
                    qui prima che obligarsi co ’l imperatore; et questo potrebbe giovar al negotio
                    et all’assicuratione di ciascuno.<note xml:id="FN4_00075_06" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 73.</note></p>
                <p>Questa dieta è conclusa convenientemente,<note xml:id="FN4_00075_07"
                        type="footnote">Siehe Nr. 76.</note>et se bene il prencipe non ha havuto
                    occasione di avvantaggiarsi per la dieta sequente dell’homagio, <note
                        xml:id="FN4_00075_08" type="footnote">Siehe Nr. 228, 231.</note>con tutto
                    ciò spero che non havrà neanche perso; mi confirmo però sempre più nell’opinione
                    che io scrissi già tanti mesi sono a V. S. Ill.ma <note xml:id="FN4_00075_09"
                        type="footnote">Siehe Nr. 24.</note>che se non si procurerà d’introdurre
                    qualche intelligenza et protettione maggiore per questo arciduca et per la
                    diffesa di suoi stati, mi dubito et temo che le cose andraran’ per la via
                    ordinaria et consueta di questi prencipi, la quale è, non parendole di poter far
                    altro, di scorrere sempre godendo il beneficio del tempo, et in quel mentre
                    perder di credito con i popoli et accrescer il numero et <pb xml:id="P4_0000082"
                    />l’ardire alli seditiosi heretici et facilmente ribelli; nel che havendo V. S.
                    Ill.ma veduto lungamente et più volte i concetti che corrano et i rimedii che vi
                    possan essere, non accade ch’io gli replichi, ma solo ardirò di aggiunger questo
                    che l’assistere et conservar questo prencipe nella sua integrità di volontà, con
                    non abbandonarlo né lasciarlo avvilire dalla necessità et bisogno, può assicurar
                    questi stati dal Turco et dall’heresie con grandissimo beneficio d’Italia,
                    potria anche aiutar Germania, et finalmente potria assicurar l’Imperio con
                    obstar a que pericoli che possan conoscere anche i mediocramente versati in
                    questi publici affari di Germania; la quiete et pace de quali, insieme con la
                    conservatione de Stati hereditarii di Casa d’Austria, dovrebbe importar et esser
                    stimata tanto dal re cattolico che senza grand’instanze dovrebbe addursi a
                    pensarvi, poiché in una rivolutione che non potrebbe tardar molt’anni, si
                    correrebbe rischio di perder tutto quello che tanto tempo si è affaticato di
                    aquistare et mantenere. Lascio hora di considerar lo stato et interesse della
                    religione, et la gloria et il merito che si avvanza in diffesa di tanta causa,
                    poiché a V. S. Ill.ma è tutto questo notissimo et per i gran doni di vertù sua,
                    et per il zelo co ’l quale ella di continuo s’adopra a beneficio publico et de
                    prencipi christiani. Che ho voluto per l’occasioni vicine et presenti di nuovo
                    considerar a V. S. Ill.ma …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
