<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00080">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-03-18" n="1">1596-03-18</title>
                <title level="a">80. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 März 18</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 48rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00080">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-03-18" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00079.xml">79.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 März 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00081.xml">81.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 März 18</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00079.xml">79. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 März 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00081.xml">81. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 März 18</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Maria und Ferdinand tragen Portia zuerst durch ihren Beichtvater und tags darauf
                    auch persönlich ihren Wunsch vor, für den für den geistlichen Stand bestimmten
                    Erzherzog Leopold trotz seiner Minderjährigkeit beim Papst Indult und Gnade für
                    Besitz kirchlicher Benefizien zu erwirken.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="80">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 März 18</head>
            <div>
                <p>Questi Ser.mi mandorno quattro giorni sono da me il suo confessore,<note
                        xml:id="FN4_00080_01" type="footnote">Wahrscheinlich P. Jakob Crusius S. J.,
                        den Maria bei ihrer Hochzeit aus München mitgebracht hatte: Andritsch, S.
                        102 f.</note>perché m’esponesse il gran desiderio ch’havevano d’indrizzar il
                    prencipe Leopoldo figlio terzogenito dell’arciduca Carolo di buona memoria allo
                    stato et professione ecclesiastica, <note xml:id="FN4_00080_02" type="footnote"
                        >Angeblich hat Karl II. seinen Sohn Leopold schon im zarten Kindesalter für
                        den Dienst des Herrn bestimmt: Schuster, S. 772.</note>con aggiunger di
                    desiderar indulto et gratia che potesse goder de frutti et beneficii
                    ecclesiastici conforme ad un memoriale, <note xml:id="FN4_00080_03"
                        type="footnote">Vielleicht ein Memoriale Dr. Streins: Hurter III, S.
                        459.</note>ch’havevano fatto comporre, non obstante l’età minore, et il
                    giorno seguente l’arciduchessa et l’arciduca stesso mi parlorno di nuovo
                    caldissimamente di questa cosa, facendomi le medesime instanze et petitioni;
                    sopra di che con tutto ch’io al confessore prima et poi a gli stessi prencipi
                    dimostrassi alcune ragioni, per le quali questo non era usato a concedersi da S.
                    B.ne, non potei però far di meno di non ricever il carico d’inviar il memoriale
                    et di supplicar per nome loro V. S. Ill.ma anche di questa gratia, sperata da
                    loro per la devotione che portano alla S.tà de N. S. et per quell’amore che
                    sanno esser da quella portato a loro, confidandosi non ostante le difficoltà per
                    me allegate di ottenerla per tanto più restarle obligati. Né io giudico di dover
                    aggiunger altro in questo proposito, potendo V. S. Ill.ma considerare quello che
                    importi sodisfar a questi prencipi in questo particolare, de quali <pb
                        xml:id="P4_0000088"/>loro dicono d’haver essempi in Germania simili; <note
                        xml:id="FN4_00080_04" type="footnote">Die beiden bayerischen Prinzen Ernst
                        und Philipp waren zwölf bzw. fünf Jahre alt, als sie das Bistum Freising
                        bzw. Regensburg erhielten.</note>et che obligar all’ordine ecclesiastico un
                    principe di questa Ser.ma casa non può esser senza gran vantaggio et senza
                    consequenza di qualche beneficio nella religione et nella chiesa. Non lascierò
                    però di dire che m’hanno richieduto con molt’instanza a tener questo negotio
                    secreto come l’altro, perché non si divulghi, fors’anco perché non venghi ad
                    orecchie di S. M.tà et di pregar del medesimo V. S. Ill.ma, alla quale SS. AA.
                    si raccomandano …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
