<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00323">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-08-21" n="1">1597-08-21</title>
                <title level="a">323. Portia an Bischof Christoph Andreas von Gurk - Graz, 1597
                    August 21</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Klagenfurt, Diözesanarchiv (ADG), Urkunde Nr. 304.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00323">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1597-08-21" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119500809">Spaur, Christoph Andreas
                        von</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_088">Portia, Girolamo
                        - Spaur, Christoph Andreas von</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00322.xml"
                        >322. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 August 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00324.xml">324. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 August 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Das vor wenigen Tagen beim Besuch in Straßburg vorgebrachte Anliegen betreffend
                    Verwendung des von Pius V. herausgegebenen Missale und Brevier mit Breve an
                    Gurker Domkapitel genehmigt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="323">Portia an Bischof Christoph Andreas von Gurk - Graz, 1597 August 21</head>
            <div>
                <p>Quemadmodum bene agendi ratio optimo sane consilio discitur eius exemplo, cuius
                    actiones omnes a celesti numine sic diriguntur, ut in iis neque falli unquam
                    neque a recta aeternae salutis via aberrare possit, ita neque optabilius
                    quidquam neque laudabilius est, quam ut antistites omnes praelatique caeteri
                    christiani gregis duces eo cogitationes suas dirigant, ut in ritibus sacrisque
                    omnibus Romanae sanctae ecclesiae, quae caeterarum omnium divina plane
                    providentia est mater constituta, quoad fieri potest ecclesias suas conformare
                        studeant.<note xml:id="FN4_00323_01" type="footnote">Außer alten Riten wie
                        in Aquileia und Salzburg wurden damals nicht selten von Zelebranten eigene
                        Formeln gebraucht: Paschini II, S. 409; Tropper, Landesbistum, S. 142
                        f.</note>Quod probe intelligens R.ma D. V., quae et de Dei gloria et de
                    creditarum sibi ovium salute valde sollicita omnes illuc suas curas omniaque
                    studia confert, ita Romanam Ecclesiam sibi imitandam esse statuit, ut non solum
                    in iis, in quibus ab eadem dissentire quidem est nefas, verum etiam in aliis, in
                    quibus etsi dissentire liceret, laudabilius tamen est eidem se confermare in ea
                    tanquam actionum omnium suarum exemplar perpetuo inspicere soleat. Hoc consilio,
                    cum paucos ante<pb xml:id="P4_0000354"/> dies istic apud R.am D. V.
                        moraremur,<note xml:id="FN4_00323_02" type="footnote"> G. Portia war Ende
                        Juni/Anfang Juli in Gurk und Straßburg: siehe Nr. 308, 311.</note>enixe a
                    nobis efflagitavis, ut cum Summo Pontifice Romae ageremus, ut S.tis S. permissu
                    omnes Gurcensis suae dioecesis ecclesiasticae personae divinas persolvere
                    preces, sacra et omnia ad divinum cultum spectantia iuxta Romanae Ecclesiae
                    ritum ex Pii V. missalis et breviarii praescripto peragere omnino possent.<note
                        xml:id="FN4_00323_03" type="footnote"> Siehe Nr. 320 A 7.</note>Quod quidem
                    R.mae D. V. pium desiderium sicuti tunc coram probavimus, ita ut eidem a Summo
                    Pontifice satisfieret, cum S. S.te per litteras egimus. Nec defuit pius pater
                    petitioni vestrae et nostrae, nam per breve, quod una cum alio ad R. R.
                    Praepositum et canonicos suos Gurcenses directo ad R.am D. V. transmittimus,
                    benigne quod postulavimus concessit. Quibus etiam litteris S. S. tas
                    constitutiones ac decreta per nos edita et eisdem canonicis suis relicta
                    pontificia comprobare auctoritate, quo et R.ma D. V. eadem observari ab iis
                    curet et ipsi ad ea exequenda promptiores sint et alacriores. In reliquis licet
                    R.ma D. V. ita perfecti pastoris personam sustineat, ut absque alterius ope
                    munus suum implere valeat, si tamen ecclesiae suae commodis et ornamentis
                    aliquid ope nostra accedere posse existimaverit, eidem nos studiaque nostra
                    prompte offerimus …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
