<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00293">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-05-31" n="2">1597-05-31</title>
                <title level="a">293. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Mai 31</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 18 A–P, f. 672r–673r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00293">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1597-05-31" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00292.xml"
                        >292. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Mai 31</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00294.xml">294. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Mai 31</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00291.xml">291. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 Mai 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00294.xml">294. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 Mai 31</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Verbleiben Maria Christiernas in Siebenbürgen oder Heimkehr nach Graz noch nicht
                    entschieden. Sigismund mit Verwendung der angekommenen Gelder unzufrieden.
                    Schnelles und strenges Vorgehen gegen Uskoken notwendig. Leidet wegen Gefahr für
                    Innerösterreich auf Grund des Ferdinand vom Kaiserhof zugefügten Schadens mit
                    leeren Hoffnungen auf Hilfe Toskanas.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="293">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Mai 31</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000331"/>
                <p>I medesimi avvisi di Transilvania che mi communica V. S. con la sua delli 19<note
                        xml:id="FN4_00293_01" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>si erano già
                    havuti dal proprio mons. Visconti, tuttavia è sempre bene ch’ella abondi in
                    diligenza; egli non mi dice già così precisamente che si fosse stabilito con
                    sodisfattione del principe di far restar la principessa in Transilvania ancora
                    che tocchi alcuni inconvenienti che potriano derivare dalla sua partita, ma io
                    lo raccoglio bene da una breve lettera del p. Cariglio<note
                        xml:id="FN4_00293_02" type="footnote"> Carrillo teilte am 1. Mai Cinzio
                        Aldobrandini mit, dass Sigismund Báthory den Krieg fortsetzen und Maria
                        Christierna in Siebenbürgen bleiben werde: Veress, Carrillo, S.
                        204–205.</note>con la quale mi dà conto della deliberatione presa di
                    rimandarlo. Et come posso havere tutto questo per vero, così conviene ch’io
                    dubiti in qualche parte della gratia et autorità di commissarii Cesarei co ’l
                    principe sapendo che S. A. non haveva gusto né di loro né di chi gli mandava et
                    perché non havevano portato danari <note xml:id="FN4_00293_03" type="footnote"
                        >Speciano meldete am 9. Mai, dass der Kaiser bald Fußvolk und Reiter
                        schicken werde und am 12. Mai, dass Geld für die Walachei und Bulgarien zur
                        Unzufriedenheit Sigismund Báthorys angekommen sei: Mosconi IV, S. 194,
                        197.</note>et perché si mostrava qualche diffidenza di lei nelle speditioni
                    che s’incaminano per Russia <note xml:id="FN4_00293_04" type="footnote">Im Mai
                        1597 traf der kaiserliche Gesandte Abraham von Dohna in Moskau ein:
                        Niederkorn, S. 457 f.</note>et Bulgaria, <note xml:id="FN4_00293_05"
                        type="footnote">Rudolf II. soll im März 1597 den Titularbischof von Kyzikus
                        aufgefordert haben, für den bulgarischen Aufstand Sorge zu tragen: Randa,
                        Republica, S. 150 A 6. Dieser ist möglicherweise identisch mit einem 1598
                        als Titularbischof von Spiga genannten Ferdinand (Nachname unbekannt): H. C.
                        IV, S. 320.</note>quello che particolarmente mi contrista è il credere pur
                    troppo vero l’avvertimento della principessa essendoci tanti essempi
                    dell’inconstanza di quel signore ch’è legitimo ogni sospetto che si habbia de
                    suoi consigli.</p>
                <p>Nella materia de gl’uscocchi<note xml:id="FN4_00293_06" type="footnote">Am 3.
                        April 1597 berichtete Graziani von ausgedehnten Räubereien der Uskoken mit
                        einem geschätzten Schaden von 400.000 scudi: Horvat, S. 157 f.; Niederkorn,
                        S. 348.</note>è necessario che si proceda non solo con rigore, ma con
                    celerità non essendo possibile di sodisfare a i Venetiani con parole come bene
                    haverà scoperto il Bergonzo <note xml:id="FN4_00293_07" type="footnote"
                        >Kaiserlicher Mundschenk Arideo Bergontio, wegen der Uskoken nach Venedig
                        gesandt: Hausenblasová, S. 227; Niederkorn, S. 348.</note>et però, se ben
                    son certo della diligenza di V. S. così nell’operare costì come nell’intendersi
                    con mons. d’Amelia, io le incarico nondimeno l’uno et l’altro offitio. <note
                        xml:id="FN4_00293_08" type="footnote">G. Portia informierte Graziani über
                        energische Schritte Ferdinands gegen die Uskoken; in Fiume sollen zehn von
                        ihnen gehängt worden sein: Horvat, S. 161, 162.</note>
                </p>
                <p>Del pericolo di coteste provincie replico a V. S. che ne sentiamo un dolore
                    estremo. Certo che hanno havuto il torto in corte cesarea a tener l’arciduca in
                    una lunga et vana speranza de gl’aiuti di Toscana essendo già un pezzo che
                    potevano sapere di aspettarli indarno, sì come lo sapevamo noi <pb
                        xml:id="P4_0000332"/>di qua. <note xml:id="FN4_00293_09" type="footnote">Die
                        Toskana beteiligte sich wiederholt mit Geld und Soldaten am Langen
                        Türkenkrieg. Am 12. Mai entschuldigte sich aber der Großherzog beim Kaiser,
                        dieses Jahr keine Hilfe leisten zu können. Vielleicht stellte die Toskana
                        die Hilfe ein, weil Giovanni de’ Medici das erhoffte Kommando nicht bekommen
                        hatte: Mosconi IV, S. 199; Niederkorn, S. 399.</note>Io ritengo tuttavia
                    qualche confidenza che l’imperatore non sia per trascurar cosa di tanto momento
                    et altro non mi occorrendo di dire qui a V. S. resto et me le raccommando.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
