<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00204">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-11-04" n="1">1596-11-04</title>
                <title level="a">204. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 November 4</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 169rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00204">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-11-04" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00203.xml"
                        >203. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 November 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00205.xml">205.
                        Avvisi - Graz, 1596 November 4</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00203.xml">203. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 November 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00206.xml">206. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 November 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Zufrieden mit den ernannten kaiserlichen Kommissaren für den bevorstehenden
                    steirischen Landtag. Empfiehlt diesbezügliches päpstliches Schreiben an den
                    Bischof von Gurk. Über Provinzialkonzil von Aquileia nichts bekannt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="204">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 November 4</head>
            <div>
                <p>Significai a V. S. Ill.ma con le mie precedenti quello che occorreva di più per
                    la dieta che si ha da tenere in questi stati,<note xml:id="FN4_00204_01"
                        type="footnote">Nr. 200.</note>né mi occorre che aggiunger altro, se non che
                    questi Ser.mi m’hanno fatto sapere che la M.tà dell’Imperatore è rissoluta ne’
                    commissarii che vuol mandare per quest’occasione, havendo nominato il vescovo di
                    Gurg, il sig. d’Arach et sig. Ham, <note xml:id="FN4_00204_02" type="footnote"
                        >Dr. iur. Michael Eham. Zu diesem Hausenblasová, Hof Rudolfs II., S. 212,
                        215 A 42.</note>de’ quali scrissi la settimana passata, <note
                        xml:id="FN4_00204_03" type="footnote">Nr. 200 A 6.</note>et un altro dottor
                    consigliere di S. M.tà, quali si havranno quella volontà et constanza che si
                    richiede per tanta occasione conforme all’ottima intentione del prencipe, si
                    potrà contentarsi et ringra<pb xml:id="P4_0000245"/>tiar S. M.tà dell’elettione
                    et lodar i commissarii eletti della solecitudine et opera che havran impiegata.
                    In tanto potrà V. S. Ill.ma considerare se fosse per esser bene di far qualche
                    officio particolare per parte di N. S. con mons. vescovo di Gurg del quale, se
                    ben non ho occasione di dubitare, non son però per mancare per me stesso di
                    quell’avvertenza et diligenza che mi si converrà con esso lui in ogni caso, et
                    con gli altri ancora. <note xml:id="FN4_00204_04" type="footnote">Siehe Nr. 196
                        A 8; diesbezügliche Breven sind am 9. November ergangen: ASV, Ep. ad
                        Principes, Registra 28, f. 376r–377r.</note></p>
                <p>Del concilio d’Aquileia non intendo più cosa alcuna et spero che havrà havuto
                    felice successo in quella parte che si è potuto, havendo io procurato quanto m’è
                    stato possibile di rimoverle ogni difficoltà, per le quali ho inteso ultimamente
                    che in Praga habbino trovate alcune scritture in questa materia, aggiungendo
                    d’una concordia, o conventione altre volte fatta con gli patriarchi stessi.<note
                        xml:id="FN4_00204_05" type="footnote">Siehe Nr. 192; am 12. November 1565
                        berief der Patriarch Giovanni Grimani mit Zustimmung des Landesfürsten eine
                        Diözesansynode in Aquileia ein: Morelli I, S. 256.</note>In somma questo è
                    negotio nel quale sempre si scuoprano delle difficoltà et quasi sempre maggiore,
                    et a me duole in estremo non poterne riportar quella piena sodisfattione che
                    havrei desiderato per l’osservanza de’ commandamenti di S. B.ne et di V. S.
                    Ill.ma …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
