<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00158">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-08-19" n="3">1596-08-19</title>
                <title level="a">158. Avvisi - Graz, 1596 August 19</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 121r–122v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00158">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-08-19" n="3"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119022524" cert="low">Papst, VIII.,
                        Klemens</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst, VIII.,
                        Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00157.xml"
                        >157. Casal an Portia - Prag, 1596 August 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00159.xml">159.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 August 19</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00096.xml">96. Avvisi - Graz, 1596
                        April 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00173.xml">173. Avvisi - Graz, 1596
                        September 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Nach der Eroberung von Vác/Waitzen Kriegsrat über Fortsetzung der Operationen
                    gegen Buda oder Hatvan. Rücksichtnahme auf Zusammenwirken mit Siebenbürgen.
                    Tataren in Moldau und Walachei. Ziele der Türken: Eger/Erlau, Trennung des
                    kaiserlichen und des siebenbürgischen Heeres und Komárno. In Wien
                    Abwehrmaßnahmen gegen befürchtetes Kommen der Türken.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="158">Avvisi - Graz, 1596 August 19</head>
            <div>
                <p>Per avvisi che si sono havuti ultimamente dal campo imperiale, si è inteso che
                    sia stato in lunga consulta sopra l’impresa che si doveva fare doppo <pb
                        xml:id="P4_0000187"/>la presa del castello di Vacia <note
                        xml:id="FN4_00158_01" type="footnote">Vác/Waitzen, Festung am linken
                        Donauufer ca. 30 km nördlich von Budapest gelegen.</note>, essendo stati gli
                    capitani del consiglio molto dubiosi, se si doveva et poteva andar all’assedio
                    di Buda, o pur ad assediar Attvan. <note xml:id="FN4_00158_02" type="footnote"
                        >Hatvan, Festung ca. 60 km nordöstlich von Budapest am Fluss Zagyva
                        gelegen.</note></p>
                <p>Quelli che consigliavano l’andata a Buda, dicevano di credere probabilmente che
                    l’essercito turchesco non sarebbe venuto tant’oltre per soccorrerla, sì per non
                    haver tante vettovaglie che le basti a tanto camino, come anco per il dubio che
                    il Turco ha che il prencipe transilvano non le possa tagliar la strada per il
                    ritorno, oltre che si tiene che Buda non sia forte, né molto munita di gente,
                    dicendosi per fermo che in la città di Buda et Peste non si trovino più di 10
                    mila soldati, et questi stimati pochi et non sufficienti a diffesa di tanto
                    circuito; aggiungevano che l’acquisto di Buda darebbe la ricupera di quasi tutto
                    il regno d’Hungaria perché si potrebbe dare il guasto alla campagna sin a
                    Belgrado, in maniera che Albaregale, Giavarino<note xml:id="FN4_00158_03"
                        type="footnote">Székesfehérvár/Stuhlweißenburg, lat. Alba Regia, Festung in
                        Ungarn, südwestlich von Budapest gelegen; Giavarino ital. für
                        Raab/Győr.</note>et gli altri luochi di qua occupati da turchi rimarebbon
                    privi di soccorso et di speranza, et così si ricuperarebbono.</p>
                <p>Gl’altri che proponevan l’impresa di Attvan, proponevan anco le difficoltà che si
                    havrebbono in tentar di pigliar Buda, et principalmente con quella ragione di
                    guerra che d’ogni soldato che si trova in diffesa d’un luoco ne voglian cinque
                    di fuori per assediarlo, in maniera che sarebbe neccessario che nel campo
                    imperiale si trovassero 10 mila fanti, et a pena hora se ne potran trovare 20
                        mila;<note xml:id="FN4_00158_04" type="footnote">In anderen Quellen werden
                        33.000, ca. 40.000, bis zu 60.000 angegeben: Hirn, Maximilian I, S. 46;
                        Jačov, S. 155.</note>di più l’esser necessario di divider l’essercito per
                    assediar Buda et Peste ad un tratto sarebbe partito poco sicuro perché ciascuna
                    delle parti rimarebbe molto debole, et a rischio d’esser rotta dall’inimico;
                    Attvan esser luoco di manco circuito, più commodo per sovenire al Transilvano,
                    et più facile per trovarsi il governatore in Buda con parte di quel presidio
                    potersi tagliar il passo con la cavalleria, et con comodità far avvanzare la
                    fanteria. Et con tutto che l’impresa di Attvan habbi le sue difficoltà
                    anch’essa, principalmente per il discotarsi troppo dal Danubio, con incommodo
                    delle vettovaglie, et anco per l’abbandonarsi Vaccia che non è anco ben munita,
                    come converrebbe, per l’importanza del passo del Danubio et dei viveri, si è
                    rissoluto però di andar a quel assedio, nel quale piaccia a Dio di concederli
                    gratia et felicità.</p>
                <pb xml:id="P4_0000188"/>
                <p>Quelli che voglian far conietura di quello chi habbi da tentare l’essercito
                    turchesco, dicano di non potersi credere con ragione alcuna di guerra che sia
                    per esser lasciato a dietro il prencipe transilvano, ma che contra di lui si sia
                    per far il primo impeto et che per questo i turchi habbi aspettato i
                        tartari<note xml:id="FN4_00158_05" type="footnote">Tataren waren schon 1594
                        in Siebenbürgen eingefallen: Szilas, Carrillo, S. 70.</note>che per Moldavia
                    entrino in Vallacchia per poter poi i turchi da questi altro canto assalirlo.
                        <note xml:id="FN4_00158_06" type="footnote">Großkanzler Zamoyski ließ
                        angeblich 60.000 Tataren durch Polen ziehen; Mitte August sollen sie schon
                        in der Walachei gewesen sein: ASV, Fondo Pio 144, f. 105r; Jačov, S.
                        155.</note></p>
                <p>Di più che il Turco sia per far ogni opera per pigliar Agria et cert’altri luoghi
                    per disunire et separare le genti et i luoghi imperiali da quelli del
                    Transilvano.</p>
                <p>Et finalmente mandar una gran parte dell’essercito per tentar di pigliar Comar
                    che riuscendolo, finalmente le caderebbe di nuovo in mano, poco dopo Strigonia,
                    Vaccia et Vizzogrado; perché non si potrebbono più soccorrere et i turchi si
                    farebbono padroni di tutto quel tratto del Danubio in pocho tempo.</p>
                <p>Di Vienna con lettere de 17 stante si ha nuova che quivi si teneva per fermo la
                    venuta del Gran Turco in Hungaria et molti dicevano anche all’assedio di
                        Vienna,<note xml:id="FN4_00158_07" type="footnote">Siehe Nr. 145.</note>che
                    si solecitava il bastione presso al palazzo, et che si aspettava l’ordine di
                    Praga per gettar i borghi a terra, che molti eran sbegottisi et che sotto
                    pretesto della fiera alcuni mandavano le sue robbe a Lintz et altrove …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
