<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00030">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1595-10-13" n="1">1595-10-13</title>
                <title level="a">30. C. Aldobrandini an Portia - Frascati, 1595 Oktober 13</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A (int. 48
                            c), f. 33r–34r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00030">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1595-10-13" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3176589">Frascati</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00029.xml">29.
                        C. Aldobrandini an Portia - Frascati, 1595 Oktober 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00031.xml">31.
                        Avvisi - Wiener Neustadt, 1595 Oktober 13</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00029.xml">29. C. Aldobrandini an
                        Portia - Frascati, 1595 Oktober 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00032.xml">32. C. Aldobrandini an
                        Portia - Frascati, 1595 Oktober 14</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bedrängnis durch Krieg in Ungarn. Papst immer zu größtmöglicher Hilfe für
                    Ferdinand bereit. Teilnahme der Kanoniker von Aquileia an Synode. Warnung vor
                    fingierten Katholiken. Uskoken.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="30">C. Aldobrandini an Portia - Frascati, 1595 Oktober 13</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000028"/>
                <p>Sono così note a V. S. le angustie, nelle quali ci ritroviamo per le continue et
                    grosse spese che si fanno in questa guerra d’Ungheria et si son fatte
                    continuamente in altre importanti occorrenze che s’elle non hanno bastato a
                    divertire l’offitio che venne con le sue de 28 del passato, dovevano bastare
                    almeno ad scusare l’impossibilità dela sodisfattione che N. S. di molta buona
                    voglia haveria desiderato dare a cotesto prencipe massime nel presente bisogno
                    ch’è conosciuto importante et di molte consequenze grandi. Ma insomma non si può
                    più di quel che si può et li nostri aiuti grossi doveriano insegnare la
                    discretione, non eccitar sempre dimande nuove.<note xml:id="FN4_00030_01"
                        type="footnote">G. Portia schrieb vielleicht am 28. September aus Graz, dass
                        man sich wundert, dass italienische Truppen nach Ungarn und nicht in die
                        Steiermark und Krain geschickt wurden: ASV, Fondo Borghese, serie III, 9
                        Bter, f. 27r.</note>
                </p>
                <p>Ma perché S. A. sia proveduta in qualche modo se sarà possibile, abbiamo risoluto
                    di scrivere in Ispagna efficacemente et anco in corte cesarea in modo però che
                    non apparisca né segno dell’offitio fatto da S. A. né argomento alcuno
                    d’indignità perché tutto si è fatto con consideratione che paiono uscite dal
                    nostro proprio discorso.<note xml:id="FN4_00030_02" type="footnote">Schreiben
                        nicht vorhanden, wahrscheinlich wegen Hilfe für Ferdinand zur Türkenabwehr.
                        Spanien soll 1595 dem Kaiser 300.000 fl und ein Drittel des angeblich auf
                        1.200.000 fl geschätzen Nachlasses von Erzbischof Gaspar de Quiroga von
                        Toledo für den Türkenkrieg bewilligt haben: Khevenhüller, Tagebuch, S. 222,
                        225.</note>V. S. facerà conoscere a S. A. le difficoltà nostre che bisogna
                    bene sieno grandi, perché non ha trovato modo di superarle né l’amore et carità
                    de S. B.ne né l’intesa delle cose d’Italia; et assicuri S. A. che si farà per
                    lei in altre occasioni tutto quello che sarà possibile, sperando ch’ella sia per
                    mantenersi ne’ buoni propositi et santi, con li quali acquisterà anco ogni dì
                    gratie et favori maggiori del cielo.<note xml:id="FN4_00030_03" type="footnote">
                        Siehe Nr. 32.</note>
                </p>
                <p>Col rimedio ottenuto per far andare li canonici d’Aquileia alla sinodo saria
                    stato gran servitio di Dio et della nostra vera religione di spingere anco il
                    resto del clero,<note xml:id="FN4_00030_04" type="footnote">Siehe Nr.
                    22.</note>come si fa communemente nelle diocesi di Brescia et Bergamo, di
                    Feltre, Milano et di Mantua; ove li preti d’uno stato anco della Casa d’Austria
                    vanno senza contraditione alcuna ove sono chiamati da vescovi; et così si
                    conserva la religione et il buon ordine dell’armonia ecclesiastica, la quale
                    costì viene discordata da gli oppresionati et malitiosi consegli de mali
                    ministri, i quali tramano di veder andare le cose della nostra s. fede di mal’in
                    peggio, sopraché V. S. non cessi di far capace S. A. acciò non si lasci
                    ingannare da finti catolici o da fraudolenti heretici. <note
                        xml:id="FN4_00030_05" type="footnote">Der Papst und Wilhelm V. verdächtigten
                        Graf Ambros von Thurn der Häresie: Stieve, Wittelsbacher Briefe I, S.
                        490–492.</note>
                </p>
                <pb xml:id="P4_0000029"/>
                <p>Verrà con questa un breve per S. A. in materia de uscocchi,<note
                        xml:id="FN4_00030_06" type="footnote">ASV, Ep. ad Principes, Registra 27, f.
                        285v–287v.</note>la copia del quale insegnerà a V. S. l’offitio con che s’ha
                    d’accompagnare per mantenimento delle gabelle ecclesiastiche, le quali se si
                    perdono o diminuiscono, sarà con danno della propria Casa d’Austria perché a noi
                    sarà tanto più difficile durare nelle spese; del medesimo si scrive anco
                    all’imperatore. <note xml:id="FN4_00030_07" type="footnote">Ebenda, f.
                        282r–285r, Breven vom 10. und 13. Oktober 1595 an Rudolf II.</note>Ne altro
                    ho che dirle con le presenti, se non che la prego a scusar anco me medesimo con
                    S. A. se questa volta ho havuto poca ventura in sentirla; farò in altra
                    occasione sempre ogni sforzo per suo servitio …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
