<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00058">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-01-22" n="1">1596-01-22</title>
                <title level="a">58. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Januar 22</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 17r–19r, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00058">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-01-22" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00057.xml">57.
                        C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Januar 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00059.xml">59. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Januar 22</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00057.xml">57. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Januar 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00059.xml">59. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Januar 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Rückkehr der päpstlichen Soldaten. Noch keine Gelegenheit für Portia, nach
                    Kärnten zu reisen. In Erwartung Sigismunds. Bevorstehender Landtag. Schwere
                    Erkrankung des Grafen Hans Ambros von Thurn. Häretiker von Ämtern und Hof
                    fernhalten. Jesuitenkolleg in Laibach. Durchzug der päpstlichen Kavallerie.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="58">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Januar 22</head>
            <div>
                <p>Il pensiero ch’io ho havuto continuamente di non lasciar partendo questi prencipi
                    privi di qualche speranza ch’io ho dato a lor AA. nel negotio di Polonia, et
                    l’essermi venuto occasione di tempo in tempo di promuover alcuna cosa in
                    beneficio di questa povera gente che se n’è tornata di già in Italia, come m’ha
                    rifferto il sig. Celso che fu qui meco di ritorno verso Vienna tre giorni sono,
                    m’ha trattenuto sin hora che non sii andato in Carintia conforme al desiderio di
                    mons. di Gurg,<note xml:id="FN4_00058_01" type="footnote">Siehe Nr. 55.</note>et
                    al bisogno di molti mesi sono; così hora l’aspettarsi da lor AA. in breve qui il
                    sig. prencipe transilvano et con esso da me anco mons. di Cervia, <note
                        xml:id="FN4_00058_02" type="footnote">Siehe Nr. 56, 63.</note>mi trattiene
                    che non parta prima che principii questa dieta, nella quale si come di già
                    significai a V. S. Ill.ma non solo non penso che la mia presenza possa giovar ad
                    alcuna cosa, non dovendosi ne potendosi trattar di materia di religione per
                    rimettersi ogni cosa et questa in particolare, all’imperatore, ma riputerei, col
                    parer anco d’altri, di maggior vantaggio il non truovarmici, et per la
                    moltitudine et frequenza degl’heretici, et per le occasioni che essi potessero
                    pigliar di dire o motteggiare per la mia persona, et per la residenza ch’io
                    faccio appresso questi <pb xml:id="P4_0000059"/>prencipi, il che sì come fu
                    considerato già et approvato da V. S. Ill.ma, così non venendomi altra
                    commissione o significatione in contrario procurerò di metter in effetto subito
                    ch’io mi veda in tutto libero dagli sopradetti impedimenti et rispetti.</p>
                <p>Ho fatto anco con questi Ser.mi gli officii che V. S. Ill.ma m’ha imposto non
                    solo ringratiandoli della carità fatta usare verso la gente di S. S.tà, ma anco
                    communicandoli quanto V. S. Ill.ma nelle sue letter m’accenna di considerare et
                    dover procurare in ogni occasione tutto quello che può complire al servitio et
                    alla grandezza della lor Ser.ma casa; di che l’un et l’altro le rimangan
                    obligatissimi et mi committano ch’io all’incontro l’offerisca di continuo ciò
                    che può venire et dipendere dalle lor persone in ogni conseguenza di servitio di
                    V. S. Ill.ma.<note xml:id="FN4_00058_03" type="footnote">Siehe Nr.
                    51.</note></p>
                <p>Il conte Ambrosio della Torre,<note xml:id="FN4_00058_04" type="footnote">Hans
                        Ambros von Thurn, Geheimer Rat, Obersthofmeister: Andritsch, S. 80.</note>il
                    qual è stato questi giorni per gravissima infermità vicinissimo al morire, ha
                    dato segno di molta religione, pietà et penitenza, havendo egli stesso ne primi
                    giorni della malatia dimandato confessore, poi la communione santissima, et
                    finalmente l’oglio santo, delle quale cose essendo stato provisto con il mezzo
                    et assistenza anco de padri giesuiti, ha spesse volte alla presenza delli
                    prencipi et mia dimostrato constantissima et essemplar volontà et dispositione
                    al ben morire, et in parole esortandolo io nel ponto che si credeva che poco
                    doppo dovesse perder i sensi et la vita, a confidarsi nella misericordia di Dio
                    et a consolarsi di tanta gratia che le faceva S. D. M.tà in concederle così
                    buona disposizione, gli promisi che sì come mi truovava in qualche obligo di
                    pregar Dio per l’anima sua, così havrei testificato al mondo et in particolare
                    alla S.tà di N. S. la sua constanza et devotione in questo suo fine, di che
                    ringratiandomi molto stringendomi et bacciandomi le mani disse, o, volse dir al
                    meglio che puote che rendeva gratie a Dio benedetto di haversi dimostrato libero
                    almeno appresso di me come servitore di S. S.tà di quell’imputatione che gli era
                    stato data <note xml:id="FN4_00058_05" type="footnote">Wurde vom Papst der
                        Häresie verdächtigt: Stieve, Wittelsbacher Briefe I, S..490– 492.</note>et
                    che anche per questo moriva più consolato et volontieri sperando che almeno
                    doppo la morte sarebbe stato restituto nell’opinion de S. B.ne et che n’havrebbe
                    ricevuto la s.ma sua beneditione, la quale le promisi di procurar anche col
                    mezzo di V. S. Ill.ma, alla quale ho voluto significar tutto questo per dirle
                    che in questo accidente siamo rimasti tutti edificati delle buone rissolutioni
                    che il sudetto conte ha fatto in questa occasione, et poi che doppo il settimo
                    si vede megliorato con tutto ’l pericolo d’una posterna pettorale in età di
                    sessant’ anni, tutti pensiamo esser miracolo che sene pos<pb xml:id="P4_0000060"
                    />sa liberare, ma liberandosi si spera che debba esser in servitio della
                    religione et di questi prencipi molto più atto di quello che sia mai stato,
                    truovandosi massime molto obligato con la nostra religione per le cose che ha
                    fatto et detto in questa infermità, il che se sarà, si potrà riputar un gran
                    vantaggio, poiché egli è huomo che vale per il gran ingegno et per la molta
                    sperienza ch’ha di queste provincie, <note xml:id="FN4_00058_06" type="footnote"
                        >A. Thurn hatte Jus studiert und war sprachgewandt: Andritsch, S.
                    80.</note>et non potrà esser inutile anch’ in servitio di negotii di S. S.tà sì
                    come è stato utilissimo in alcuni, ne quali mi son valso di lui, et in parole in
                    quello dell’ecc.mo generale et del passaggio della gente, sì come feci saper a
                    V. S. Ill.ma con il mezzo del canonico Regini.</p>
                <p>Il sig. duca di Baviera ha mandato questi giorni un suo consigliero<note
                        xml:id="FN4_00058_07" type="footnote">Wahrscheinlich Joachim Donnersberg:
                        Stieve, Wittelsbacher Briefe II, S. 173 f..</note>a questi Ser.mi per
                    sodisfar all’intentione et volontà di S. B.ne nel particolare de segretari et
                    ministri heretici et politici da non admettersi in questa corte et servitio,
                        <note xml:id="FN4_00058_08" type="footnote">Diesbezügliche Breven an
                        Ferdinand und Maria vom 25. November 1595: ASV, Ep. ad Principes, Registra
                        27, f. 348r–351r.</note>et havendo havuto questo medesimo in commissione di
                    trattar meco con lettere credentiali, si è fatto l’officio di concerto, et spero
                    che tutto quello ch’egli ha trattato in conformità di quello che havevo
                    principiato, sarà con qualche profitto, con tutto che si giudichi che convenga
                    passar senza molte novità questo tempo che rimane alla età et libertà
                    dell’arciduca, senza però lasciar seguir alcun pregiudicio et facendo diligenza
                    et provisione in tanto di truovar buone et più idonee persone all’assistenza et
                    servitio di questo prencipe, almeno per quel tempo.</p>
                <p>Con quest’ordinario si manda anco al canonico Regini ordine di pregar V. S.
                    Ill.ma a favorir la confirmatione del negotio di Lubiana et suo collegio di che
                    per nome anco di questi Ser.mi io son tenuto a supplicarla d’ogni favore et
                    gratia possibile, et in parole per la più breve et facile espeditione che si
                    potrà ottinere dalla benignità di S. B.ne<note xml:id="FN4_00058_09"
                        type="footnote">Regini wurde vom Papst empfangen und angehört. Er solle
                        Maria darüber mündlich berichten: ASV, Ep. ad Principes, Registra 28, f.
                        91rv; siehe Nr. 43.</note>…</p>
                <p>(P.S.): Tengo ordine dall’ecc.mo generale di procurar commissarii et provisioni
                    per il passaggio della cavalleria, la quale si havrà a divider in due troppe, et
                    così esseguerò con ogni diligenza et sollecitudine possibile.<note
                        xml:id="FN4_00058_10" type="footnote">Der Rückzug der päpstlichen Kavallerie
                        erfolgte ohne Probleme: Nr. 61.</note>Con essa credo che verrà anche mons.
                    Amalteo che me ne scrive dicendo di pensar di passar di qua per presentar un
                    breve <note xml:id="FN4_00058_11" type="footnote">Vielleicht dem Kriegskommissar
                        Amalteo anvertraute Breven vom 25. November 1595 für Ferdinand und Maria:
                        ASV, Ep. ad Principes, Registra 27, f. 352r–353r.</note>et far riverenza a
                    questo Ser.mo. Del sig. prencipe transilvano non ho altro avviso né parole di
                    più, solo che s’intende che è passato per Cassovia verso Moravia, et qui se
                    aspetta <pb xml:id="P4_0000061"/>con grandissimo desiderio. <note
                        xml:id="FN4_00058_12" type="footnote">Siehe Nr. 56, 81 A 1.</note>Il resto
                    se degnerà V. S. Ill.ma di vedere ne fogli alligati …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
