<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00122">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-06-22" n="2">1596-06-22</title>
                <title level="a">122. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juni 22</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 57 (int. b), f. 22rv,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00122">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1596-06-22" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00121.xml"
                        >121. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juni 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00123.xml">123.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 25</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00120.xml">120. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00123.xml">123. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 25</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Trauer und Sorge über Verlust von Klis/Clissa trotz gemachter Vorsorge. Deutsche
                    wollen keine italienischen oder anderen Hauptleute; dasselbe gilt für
                    Siebenbürgen. Neigung Ferdinands zum Türkenkrieg fördern. Wünscht Nachrichten
                    über Sigismund von Siebenbürgen, vor allem über Eroberung Temesvárs. C. Porta
                    weder nach Rom gekommen, noch geschrieben.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="122">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juni 22</head>
            <div>
                <p>Per l’accidente che fu scritto a V. S. con l’ultime non sono comparse se non col
                    corriero di questa settimana le lettere anco dello spaccio passato, et alle più
                    fresche solamente che sono delli 10 replicherò qualche cosa,<note
                        xml:id="FN4_00122_01" type="footnote">Nr. 117.</note>non havendone bisogno
                    l’altre.</p>
                <p>Della resa di Clissa non si può perdere nella memoria che ha dato né il dolore,
                    tanto più che di qua si erano fatte provisioni tali per presidiare et mantener
                    quella fortezza et spetialmente di buone genti, et di buoni capi che se la
                    disgratia si differiva è da sperare che non succedeva. Ci danno anco dispiacere
                    tanto maggiore i pericoli che restano imminenti in consequenza di una perdita
                    così grave quanto che costì si ha per difficilissimo il prevenirli per quei
                    mezzi che si sono pensati et sono stati proposti più volte; essendo cosa chiara
                    che i thedeschi non vogliono capi italiani o forastieri; et che il <pb
                        xml:id="P4_0000140"/>medesimo aviene anco in Transilvania per buona che si
                    possa presupporre la volontà de prencipi, et per grande l’utilità o sicurezza
                    che ne possano aspettare i proprii nationali.</p>
                <p>La inclinatione del ser.mo Ferdinando alla guerra è da esser stimata assai, et da
                    esser fomentata da V. S., alla quale somministra argomenti particolari il breve
                    di N. S. che in tal materia fu mandato a lei ai dì passati per S. A.<note
                        xml:id="FN4_00122_02" type="footnote">Breve vom 8. Juni: ASV, Ep. ad
                        Principes, Registra 28, f. 210r–211r.</note>et non ne manderanno infiniti
                    altri per dir così, se massime si valerà degl’essempi de suoi antecessori che
                    non con l’otio, ma con l’armi conservorno et dilatorno i loro stati con acquisto
                    di una perpetua gloria.</p>
                <p>Siamo in molto desiderio d’intender nuove del prencipe di Transilvania et
                    dell’impresa, spetialmente di Themisvar parendo che per hora non si possa
                    ricevere consolatione da altra parte che da quella;<note xml:id="FN4_00122_03"
                        type="footnote">Sigismund konnte nur vorübergehend einen Teil von Temesvár
                        besetzen: Jačov, S. 141; siehe Nr. 126 P.S.</note>et a V. S. non ho che
                    altro dire di più se non che m’è capitata non so come l’altra di lei che doveva
                    presentarmi il capitano Cesare Porta, il quale non è comparso, né m’ha scritto,
                    forsi perché l’esser sopragionto l’infelice nuova di Clissa gl’haverà levato
                    ogni occasione di fare né l’uno né l’altro <note xml:id="FN4_00122_04"
                        type="footnote">Siehe Nr. 117, 126.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
