<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00005">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1595-06-03" n="1">1595-06-03</title>
                <title level="a">5. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Juni 3</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A (int. 48
                            c), f. 17v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00005">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1595-06-03" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00004.xml">4.
                        C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Mai 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00006.xml">6. C.
                        Aldobrandini an Cesare Speciano - Rom, 1595 Juni 10</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00004.xml">4. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 Mai 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00007.xml">7. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 Juni 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Alle mit Vorbereitungen für Truppenentsendungen nach Ungarn beschäftigt.
                    Achtsamkeit wegen möglicher neuer Probleme mit dem als Häretiker abgesetzten
                    Erzbischof von Köln.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="5">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Juni 3</head>
            <div>
                <p>Ne anco con queste V. S. potrà havere alcuna risolutione de fatti suoi poiché
                    questi apparecchi di Ungaria ci occupano tutti<note xml:id="FN4_00005_01"
                        type="footnote">Der Hl. Stuhl war mit Rüstungen und diplomatischen
                        Bemühungen um Verbündete beschäftigt: Pastor XI, 209 f.; Brancucci, Beitrag,
                        S. 193–203.</note>et io ho havuto per giunta un nuovo impaccio di purga, ma
                    finite che siano queste facende attenderò a consolarla, rallegrandomi intanto
                    che li viaggi ch’ella va facendo non passino senza molto frutto in cotesti
                    contorni per aiutare la causa della religione catolica.</p>
                <p>Sarà bene ch’ella stia avertita a tutto quello che potesse succedere di nuovo con
                    l’apostata Truchsess,<note xml:id="FN4_00005_02" type="footnote">Gebhard
                        Truchseß von Waldburg wurde am 5. Dezember 1577 zum Erzbischof von Köln
                        gewählt, erhielt 1580 das Pallium und wurde am 1. April 1583 zum Häretiker
                        erklärt: H. C. III, S. 172; J. Hansen, Der Kampf um Köln, Nuntiaturberichte
                        aus Deutschland, 3. Abteilung, Band 1, Berlin 1892.</note>il quale crede
                    bene che haverà confusione et rabbia nuova nell’intendere il successo della
                    coadiutoria de Colonia che viene a troncare le speranze sue benché vane et
                    nefarie, et basterà ad avilir anco la mercantia ch’egli pretendesse di fare di
                    quel suo vero titolo. Dimani N. S. darà il bastone del generalato al sig.
                    Giovanni Francesco che non tarderà poi a partirsi per il suo viaggio di Ungaria.
                        <note xml:id="FN4_00005_03" type="footnote">Am 22. Mai berichtete Klemens
                        VIII. im Konsistorium über die Hilfe, die er dem Kaiser senden werde; am 4.
                        Juni überreichte er in feierlicher Weise in der Basilika von S. Maria
                        Maggiore General Giovanni Francesco Aldobrandini die Insignien des
                        Oberkommandos für die päpstlichen Truppen: Pastor XI, S. 211.</note>Intanto
                    marciano le genti di giorno in giorno<note xml:id="FN4_00005_04" type="footnote"
                        > General Aldobrandini reiste am 16. Juni von Rom ab, schrieb am 23., 24.
                        und 26. Juni aus Hall in Tirol und war am 5. August in Klosterneuburg. Die
                        päpstlichen Truppen marschierten über Bologna, Modena, über den Brenner nach
                        Hall in Tirol, wo sie die Reise auf dem Wasser, Inn und Donau abwärts, bis
                        Hainburg fortsetzten: ASV, Fondo Borghese, serie III, vol. 98 F, f.
                        121r–139v.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
