<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00067">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-02-14" n="1">1596-02-14</title>
                <title level="a">67. Portia an Malaspina - Graz, 1596 Februar 14</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 28rv, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00067">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-02-14" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_072">Malaspina,
                        Germanico - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00066.xml">66.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Februar 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00068.xml">68.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Februar 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_072" target="L4_00088.xml">88. Portia an Malaspina -
                        Graz, 1596 April 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Landtage in Innerösterreich. Zu erwartende Geldbewilligungen. In Erwartung
                    Sigismunds. Ankunft von vier schwedischen Kavalieren. Ligaverhandlungen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="67">Portia an Malaspina - Graz, 1596 Februar 14</head>
            <div>
                <p>Con tutto che io non habbi cosa di molto momento et in tutto necessaria da
                    significarsi a V. S. Ill.ma massime mentr’ella si truova costì così occupata,
                    come mi persuado che ella sia, per l’avvicinarsi del tempo de comitii, niente di
                    meno per non lasciar occasione che mi paia opportuna di ridurle a memoria
                    l’antica servitù mia m’è parso anche conveniente mandar un poco di raguaglio di
                    questa piccola dieta che si è tenuta in questi stati,<note xml:id="FN4_00067_01"
                        type="footnote">Landtage für Steiermark, Kärnten und Krain: Nr. 66 A
                        3.</note>la sostan<pb xml:id="P4_0000072"/>za della quale V. S. Ill.ma vedrà
                    quasi esposta nel foglio alligato. <note xml:id="FN4_00067_02" type="footnote"
                        >Nicht vorhanden.</note>Et perché mi persuado ch’ella habbi ben a memoria la
                    qualità et possibilità di queste provincie, <note xml:id="FN4_00067_03"
                        type="footnote">Malaspina war 1580–1584 Nuntius in Graz: Siehe Nr. 26 A
                        5.</note>le dirò solo che di Stiria solamente quest’anno il prencipe potrà
                    cavare sin a 300 mila fiorini, <note xml:id="FN4_00067_04" type="footnote">Im
                        Dezember 1596 bewilligte der steirische Landtag 214.136 fl: StLA,
                        Landschaftliches Archiv, Arch. Antiquum, Landtagshandlungen, vol. 44, f.
                        142v–156v.</note>oltr’a quello che darà Carinthia, Carniola et il contado di
                    Gorizia, il che par molto a tutti questi provinciali, i quali per fortificar
                    anco meglio certi luoghi di questi confini, come Petrina, Babocz et simili hanno
                    rissoluto di far un donativo al prencipe di alcuni migliara di fiorini et così
                    d’un’altra somma assai buona da spendersi in vettovaglie per distribuirsi tra
                    soldati, et questa crederò che sarà di 12 o 15 mila fiorini incirca.</p>
                <p>Qui son arrivati quattro gentilhuomini di Svetia raccomandati da cotesta Ser.ma
                    et tra questi credo che sian due figli del cancelliero<note
                        xml:id="FN4_00067_05" type="footnote">Vielleicht Jan Zamoyski.</note>di quel
                    regno et intendo che saran ben favoriti et accarezzati, et che alcun di loro
                    servirà in corte all’arciduca. Et se bene io mi posso persuadere che V. S.
                    Ill.ma possa haver nel medesimo tempo le nuove di Roma, nel quale le capiteran
                    queste mie, con tutto ciò penso di dirle quello che mi vien scritto da buona
                    parte, et è che il gran segretario di cotesta M.tà presto doveva partire de Roma
                    ben espedito, <note xml:id="FN4_00067_06" type="footnote">Der Großsekretär war
                        wegen einer Rechtfertigung des im August 1595 erfolgten Einmarschs der Polen
                        in die Moldau in Rom: Jačov, S. 100–106, Niederkorn, S.
                    483–485.</note>havendo comprobata molto ben la causa sua, con sodisfattione di
                    S. B.ne et degl’Ill.mi nipoti, che doveva portar una vehemente essortatione
                    all’aiuto della causa publica, et che quando di costà si vederà aperta strada
                    alla collegazione che di subito si dovrà espedire anche personaggio per
                    stabilire tutto quello che sarà introdotto da rev.mi nuntii che si truoveran nel
                    negotio costì, <note xml:id="FN4_00067_07" type="footnote">Die Nuntien G.
                        Malaspina und B. Mandina.</note>intendendosi di V. S. Ill.ma et di mons.
                    rev.mo di Caserta. Piaccia a S. D. M.tà di concederle quella felicità nella
                    trattatione che tutti noi le desideriamo et che tutto il christianesimo brama,
                    con speranza di vederli rimunerati con honori di lode et memoria alla posterità
                    sempiterni …</p>
                <p>(P.S.): Qui si aspettava il sig. prencipe transilvano, ma per la indispositione
                    venutale di varole tarderà più di quel che si pensava.<note
                        xml:id="FN4_00067_08" type="footnote">Siehe Nr. 66.</note>Questi Ser.mi
                    l’hanno mandato a visitare …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
