<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00414">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" notBefore="1598-02-16" notAfter="1598-02-23" cert="low" n="2"
                    >vermutlich zwischen 1598-02-16 und 1598-02-23</title>
                <title level="a">414. (Portia an P. Aldobrandini) - (Graz, 1598 Februar 23 oder
                    16)</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 228r–229r,
                            Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00414">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date notBefore="1598-02-16" notAfter="1598-02-23" n="2" cert="low"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00413.xml"
                        >413. (Portia an P. Aldobrandini) - (Graz, 1598 Februar 23 oder 16)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00415.xml">415.
                        Portia an Germanico Malaspina - Graz, 1598 März 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00413.xml">413. (Portia an P.
                        Aldobrandini) - (Graz, 1598 Februar 23 oder 16)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00416.xml">416. (Portia an P.
                        Aldobrandini) - (Graz, 1598 März 2)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Nach vielen Bemühungen Befehl Ferdinands an den vom Patriarchen exkommunizierten
                    Hauptmann von Gradisca zur Zurücknahme von Strafe und Sequester von Kanonikern
                    und Benefiziaten in Aquileia und Auftrag zur Beseitigung der Verwirrungen im
                    Jurisdiktionsstreit. Österreichische Amtsleute verstehen nicht, dass Priester
                    aus ihrem Gebiet nach Udine vor Gericht geladen werden. Hiesige Stände beim
                    Kaiser um Erhaltung der wichtigen Festung Petrinja vorstellig. Kaiser mit
                    Bemühen von Bischof Brenner um Hilfe für die Türkengrenze am Reichstag
                    unzufrieden. Beabsichtigte Reise nach Laibach auf Drängen Ferdinands und Marias
                    wegen Landtag verschoben.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="414">[Portia an P. Aldobrandini] - [Graz, 1598 Februar 23 oder 16]<note
                    xml:id="FN4_00414_01" type="footnote">Undatierte Kopie eines nicht mehr
                    auffindbaren Schreibens von G. Portia an Cinzio Aldobrandini. Zum angenommenen
                    Datum siehe Nr. 413 A 1.</note></head>
            <div>
                <p>Ho significato a V. S. Ill.ma con gli ordinarii passati quanto occorreva nel
                    particolare della scommunica publicata da mons. patriarca d’Aquileia contro il
                    capitano di Gradisca,<note xml:id="FN4_00414_02" type="footnote">Siehe Nr. 402,
                        413.</note>né mi resta ch’aggiunger altro se non che, doppo molti et molti
                    offitii, ho ottenuto finalmente dall’arciduca che sia commesso al capitano di
                    Gradisca di restituire la pena et il sequestro dechiarato contra quel canonico o
                    beneficiato d’Aquileia, et credo che già sarà stato esseguito: et insomma ho
                    instato et operato anche che S. A. commetta che in materia della giurisdittione
                    così ecclesiastica come temporale non si faccino queste confusioni, et mi è
                    stato promesso affermativamente che si darà anche in questo qualche buon ordine.
                    Ma V. S. Ill.ma può creder che tutte quante queste difficoltà sono procedute et
                    procedono dall’ordinarie e continue controversie che passano per interesse di
                    stato tra il nome Veneto <pb xml:id="P4_0000446"/>et l’Austriaco, et questi
                    consiglieri non possono intender che mons. patriarca vogli tirare questi
                    ecclesiastici del stato austriaco al foro di Udine et non mi bastano ragioni per
                    persuaderli et aquietarli; anzi finalmente si rissolvono più tosto di haver anco
                    me quasi sospetto. <note xml:id="FN4_00414_03" type="footnote">G. Portia bemühte
                        sich mit Schreiben an den Patriarchen Barbaro vom 5. und 26. Januar, sowie
                        vom 9., 16. und 23. Februar 1598 um die Beilegung des Jurisdiktionsstreits:
                        Udine AAU, A parte Imperii 762.</note></p>
                <p>Questi provinciali hanno risolto nel particolare di Petrina<note
                        xml:id="FN4_00414_04" type="footnote">Petrinja, ca. 50 km südlich von
                        Zagreb.</note>di mandar alla corte dell’imperatore persona principale, per
                    rifferire a S. M.tà ch’essi non vogliono pigliar sopra di sé la diffesa di quel
                    luogo, et questo faranno esporre a S. M.tà in voce et in scrittura, onde è da
                    dubitare di qualche maggior pericolo con la perdita di quella fortezza, dalla
                    quale i soldati si lasciano intender di voler uscire, per non perire di fame et
                    di desaggi. <note xml:id="FN4_00414_05" type="footnote">Die 300 deutschen
                        Knechte und 100 Arkebusiere, die sich in der Festung aufhielten, sollen in
                        den letzten 33 Monaten nur für 22 Monate Sold bekommen und mit dem Abzug
                        gedroht haben: Schuster, S. 716 A 1.</note></p>
                <p>Ho inteso questi giorni da uno de più intimi di questa corte che la M.tà
                    dell’imperatore sia mal contenta et sodisfatta degl’offitii che fa il vescovo di
                    Seccovia nel convento di Ratisbona per benefitio et sussidio di queste provincie
                    et di questi confini,<note xml:id="FN4_00414_06" type="footnote">Siehe Nr. 366 A
                        3, 398 A 3.</note>volendo S. M.tà riccever dall’imperio tutte le
                    contributioni et non volendo permettere che si contribuisca et mandi
                    separatamente aiuto alcuno per queste parti, <note xml:id="FN4_00414_07"
                        type="footnote">Siehe Schreiben Rudolfs II. an Ferdinand vom 10. Februar
                        1598: Hurter III, S. 390.</note>ma ch’ogni cosa si ridduca in sua potestà
                    per disporne et participarne a suo beneplacito; et perché gl’anni passati non
                    s’è veduto buon effetto alcuno nel distribuire questi aiuti et hora S. M.tà s’è
                    anche dechiarata nel particolare di Petrina, può considerar V. S. Ill.ma quello
                    che possa dir questo Ser.mo et queste genti: o hanno la carica di diffender
                    questi confini, et come più tosto si ridducano a disperatione, decendosi
                    apertissimamente che S. M.tà habbi dechiarato anco questa mala sodisfattione con
                    lettere particolari, scritte a questo Ser.mo con parole assai gravi, <note
                        xml:id="FN4_00414_08" type="footnote">Die innerösterreichischen Vertreter
                        erhielten für ihre Forderung nach einem festen Anteil an der Reichshilfe
                        einen kaiserlichen Verweis: Loserth, Militärische Maßnahmen, S. 162
                        f.</note>per il ché S. A. et la ser.ma arciduchessa si trovano mal contenti
                    et anco molto fastiditi per il mal termine che viene usato da S. M.tà Ces. con
                    pregiuditio di questi stati et incommodo anche del beneficio publico et della
                    cristianità.</p>
                <p>Io pensavo di partire questa settimana per Lubiana,<note xml:id="FN4_00414_09"
                        type="footnote"> Siehe Nr. 350, 351, 353, 361, 402, 416.</note>ma il Ser.mo
                    arciduca et arciduchessa mi han fatto molta instanza perché io resti et mi fermi
                        <pb xml:id="P4_0000447"/>per occasione della dieta qui di Stiria, la quale
                    ha principii di molte difficoltà che si scopersero solamente heri et però mi è
                    convenuto fermarmi et sodisfar alle loro instanze con pensiero che, subito che
                    le cose siino riddotte in qualche termine di sicurtà maggiore, di poter
                    esseguire quanto m’occorre co ’l sudetto viaggio. Che è quanto …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
