<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00166">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-09-02" n="1">1596-09-02</title>
                <title level="a">166. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 September 2</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 125r–126r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00166">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-09-02" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00165.xml"
                        >165. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 August 31</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00167.xml">167.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 September 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00165.xml">165. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 August 31</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00167.xml">167. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 September 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Landtagsbeginn. Villacher Handel: strengeres Vorgehen und gute Seelsorger
                    vonnöten. Niedere Weihen Erzherzog Leopolds. Ankunft Cesare Portas mit einigen
                    Hilfsversprechen aus dem Kirchenstaat.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="166">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 September 2</head>
            <div>
                <p>Doppo’l ritorno di questo ser.mo a Gratz<note xml:id="FN4_00166_01"
                        type="footnote">Von der Wallfahrt nach Maria Zell: siehe Nr. 156.</note>si è
                    dato principio alla dieta, et insieme proposto gli pericoli et le necessità
                    presenti a tutti questi provinciali, <note xml:id="FN4_00166_02" type="footnote"
                        >Proposition am 29. August 1596: StLA, Landschaftliches Archiv, Arch.
                        Antiquum, Landtagsakten 452.</note>con tutte quelle più efficaci ragioni et
                    termini che si è potuto, in maniera che hora si sta attendendo le risposte di
                    tutte tre le provincie, et<pb xml:id="P4_0000197"/> in particolare di questa di
                    Stiria, la quale è la principale et dà la regola all’ altre.</p>
                <p>Di Vilacco ho havuto questi giorni avviso da uno delli commissarii deputati
                    dall’arciduca per la sicurezza di quella chiesa che quel popolo minaccia
                    tumulto, et al magistrato non basta l’animo di aquietarlo, nel che il vicedomo
                    di Bamberga non ardisce, in maniera che si dubita di qualche cattivo
                        effetto.<note xml:id="FN4_00166_03" type="footnote">Über den „Villacher
                        Handel„ im Jahr 1596: Koller-Neumann, Gegenreformation, S. 72 f.</note>
                </p>
                <p>Non ho io però lasciato di far nuove instanze et repliche a questi signori del
                    conseglio, i quali mi promettano che non mancheranno di replicare con più severe
                    commissioni, dolendosi che l’imperatore habbi tenuto sin hora la causa sospesa
                    et che mons. patriarca non habbi mai raccomandata quella chiesa a qualche buon
                    sacerdote che se dal principio che si ricuperò dagl’heresie si fosse fatto, essi
                    non sarebbon in questo travaglio, né la sudetta chiesa nel presente pericolo: né
                    ho anco mancato di scusar mons. patriarca con la difficoltà che si ha di trovar
                    preti per simil luochi, dove non son rendite per sostentarli, aggiungendole anco
                    che si era stato in trattato per haver un alumno del collegio germanico.</p>
                <p>Per questo ho anco replicato a Praga et instato per haver qualche suffragio da
                    quella corte, et perché veramente questi heretici non obediscano a questo
                    prencipe sotto quel pretesto che non le siano anche obligati col giuramento
                    dell’homagio.</p>
                <p>L’arciduca Leopoldo fatto di già canonico di Salzburg et Possa ha preso questa
                    settimana gli quattro ordini minori doppo la prima tonsura et veste habito
                    clericale con maniera et gravità tale che avvanza l’opinione di tutti et l’età
                    sua, et dà speranza di dover essere buon instromento nella chiesa santa, et di
                    dover apportar anche a suo tempo qualche beneficio al misero stato di Germania,
                    al che potrà giovar al creder mio principalmente la buona educazione et tal hor
                    anche qualche avvertimento di S. B.ne, poiché l’intender solo di haver
                    inspettione et ammonitione di S. S.tà apporterà grandissimo giovamento; nel che
                    V. S. Ill.ma potrà considerare et giudicare il meglio et il modo che le parerà
                    opportuno …</p>
                <p>P. S. Il capitan Cesare Porta è arrivato a questa corte et ha fatto relatione a
                    questo ser.mo dell’amorevol volontà et paterna benevolenza di S. B.ne verso le
                    lor AA., con esporre di haver ottenuto gratia di certi pezzi di artegliaria per
                    quel forte di Carlopago et facoltà di estraer dallo stato ecclesiastico certe
                    robbe et gente secondo l’occasione et il bisogno, et ha aggiunto (di sua
                    inventione, al creder mio) che se la dimanda fosse stata fatta<pb
                        xml:id="P4_0000198"/> più presto et con maggiore opportunità, che si sarebbe
                    ottenuto senz’altro alcuna cosa, essendo che prima del suo arrivo erano stati
                    concessi et espediti gl’aiuti per la M.tà dell’imperatore et per il prencipe
                    transilvano, di che gli sudetti ser.mi son rimasti convenientemente, per quanto
                    intendo, sodisfatti, et io, sia come si voglia, ho sentito tra me stesso
                    contento, che non habbin dimostrato altrimente, almeno per gli heretici, i quali
                    si vagliano di quest’occasione con grandissimo studio. Parmi però di haver
                    inteso che l’arciduchessa dimandasse particolarmente se ci sarebbe alcuna
                    speranza di ottenere qualche aiuto per un’altro anno, et che non essendoli dato
                    per desperato, siano rimasti con questa consolatione, ma perché non mi curo di
                    esser curioso in questa materia per le ragioni che V. S. Ill.ma sà, non posso
                    accertare di assicurarmi d’altro che della conveniente soddisfatione de prencipi
                    in genere, et questo ho inteso solamente hor’ hora per mezzo di persona molto
                    semplice che ha parlato con un de miei …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
