<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00120">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-06-17" n="2">1596-06-17</title>
                <title level="a">120. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 17</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 117r–118v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00120">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-06-17" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00119.xml"
                        >119. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00121.xml">121. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juni 22</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00119.xml">119. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00122.xml">122. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Juni 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Hat Klis/Clissa und Villach betreffende Breven weisungsgemäß mit mündlichen
                    Ausführungen an Erzherzogin Maria und Erzherzog Ferdinand übergeben. Nachlass
                    des Malteserritters Tomasini.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="120">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 17</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000137"/>
                <p>Conforme alli commissioni ch’io ho ricevuto da V. S. Ill.ma con le lettere del
                    primo di questo<note xml:id="FN4_00120_01" type="footnote">Nr. 105.</note>ho
                    esseguito quanto in esse si conteneva et principalmente nel presentar il breve
                    alla ser.ma arciduchessa gl’ho detto et esposto a parole tutto quello che V. S.
                    Ill.ma m’haveva scritto per dechiaratione del senso et concetto di S. B.ne nel
                    particolare di Clissa, il cui successo poi che è stato così infelice che anco la
                    memoria accresce il dolore, mi farà esser più breve in significarle il proposito
                    tenuto sopra di questo il quale insomma è tale che la sudetta ser.ma et
                    l’arciduca figliolo rendono alla S.tà di N. S. humilissimamente et infinite
                    gratie della volontà paterna et pronta benignità che essi hanno conosciuto in S.
                    B.ne anco in questa occasione di sovvenir et aiutar a lor prieghi quella parte
                    di christianità tanto congiunta con questi stati et tanto importante per il
                    resto dell’imprese che si devono o dovriano tentare contra l’inimico, dolendosi
                    in particolare grandemente della tardanza anzi dell’irresolutioni di Praga,
                    dalle quali si può dire che sia avvenuto questo danno quasi inestimabile, tanto
                    grande però che piaccia a S. D. M.tà che tra pochi mesi non si senta qualche
                    notabile pregiudicio et perdita a questi confini, ne quali, come ho scritto
                    tante volte, non si può con ragione haver speranza di diffesa mancando di capo,
                    di gente a sufficienza, di disciplina et di vettovaglie, con tutti gl’altri
                    disordini che soglian venire dal modo di consegliare et governare di corte
                    cesarea parendomi meraviglia che in quella corte non si avvedino o temino di
                    qualche imminente ruvina, considerando il grand’inganno se pur non anco errore
                    ch’han’fatto in drizzar questa impresa et soccorso a Clissa anzi che l’haver in
                    quello sperato senza gl’aiuti di S. B.ne di gente et munitioni, le quali qui si
                    credevano certo esser unite o molto vicine è argomento di pochissima
                    applicatione o fondato nel indrizzar et determinare questi affari, ma poiché
                    questo facilmente non ha rimedio o almeno non vi può esser apportato per alcuna
                    mia sollecitudine, penso che basterà di pregar Dio benedetto come faccio di
                    continuo che per sua misericordia riguardi et protegghi questi prencipi et
                    queste provincie non ostante tutti gli mancamenti humani.</p>
                <p>Ho medesimamente accompagnato il breve diretto all’arciduca con quell’officio che
                    conveniva per il negotio di Vilacco<note xml:id="FN4_00120_02" type="footnote"
                        >Nr. 109, 130.</note>et n’ho riportato per risposta una ottima et subita
                    espeditione diretta a quel vicedomino di Bamberga conforme alla petitione di
                    mons. patriarca, al quale l’ho anco significato; si è doluto però grandemente il
                    prencipe che il medesimo vicedomino non habbi scritto cosa alcuna a questa
                    corte, com’era debito suo, massime se <pb xml:id="P4_0000138"/>la cosa era così
                    di momento come è stato scritto, se ben non vien creduto qui tanto quel
                    pericolo, et quando ci fosse dovrebbono gl’arcidiaconi et officiali patriarcali
                    a quali appartiene di rivedere et attendere a quella parte di diocese haverne
                    dato qua subito conto senza pigliar così lungo circuito di Venetia et Roma, di
                    dove gli remedii potriano arrivare alcuna volta troppo tardi, né io lascierei
                    mai sì come credo di non haver lasciato in alcun tempo di coadiuvare et
                    sollecitare la buona volontà del prencipe a beneficio della religione et di
                    quella diocese anco per consolatione et honore di mons. patriarca, al quale io
                    desidero di servire per il merito del suo zelo et pietà, et molto più per
                    l’obligo ch’io ho per i commandamenti di S. B.ne et di V. S. Ill.ma.</p>
                <p>Nel spoglio poi del cavallier Thomasini<note xml:id="FN4_00120_03"
                        type="footnote">Siehe Nr. 85, 89, 107, 152, 167, 203.</note>procurerò di
                    fare quanto V. S. Ill.ma mi commanda, sì come ho fatto sin’hora facendolo
                    custodire et aspettando di riceverne ordine determinato, il quale poiché è
                    venuto in favore della religione di Malta, esseguirò nel meglior modo che si
                    potrà anco in quella parte che intendo esser desiderata dall’ambasciatore della
                    religione et particolarmente perché sian transferite quelle robbe che son
                    rimaste a Venetia, le quali trovandosi hora sotto la custodia et auttorità di
                    mons. rev.mo di Gurg, procurerò con la prima commodità che si esseguisca col
                    mezzo di lui, quanto V. S. Ill.ma m’ha commesso in favore della sudetta
                    religione …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
