<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00046">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1595-12-23" n="1">1595-12-23</title>
                <title level="a">46. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Dezember 23</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A (int. 48
                            c), f. 44v–45r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00046">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1595-12-23" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00045.xml">45.
                        Aquaviva an Portia - Rom, 1595 Dezember 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00047.xml">47.
                        Avvisi - Graz, 1595 Dezember 24</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00044.xml">44. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 Dezember 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00048.xml">48. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 Dezember 30</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Beilegung der Kontroversen zwischen Polen und Siebenbürgen noch offen.
                    Päpstliches Schreiben an Wilhelm V. für Maria und Ferdinand. Tiroler
                    Erbschaft.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="46">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Dezember 23</head>
            <div>
                <p>Ho due lettere di V. S. degli 11<note xml:id="FN4_00046_01" type="footnote">Nicht
                        vorhanden.</note>et cominciando dall’ultima scritta di sua mano non le posso
                    ancora dar certa risolutione del modo che sia per tenere N. S. in terminare le
                    controversie di Polonia et di Transilvania <note xml:id="FN4_00046_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 36; Sigismund ließ den Woiwoden der Moldau
                        verhaften und setzte Stefan Razwan als neuen ein; damit war Polen nicht
                        einverstanden: Szilas, Carrillo, S. 83; Niederkorn, S. 483; siehe auch Nr.
                        53.</note>prima che prorompino in maggiori disordini et per consequenza in
                    unire quei prencipi et altri in una se non unione, almeno buona intelligenza per
                    difendere con congiunti consigli la causa comune; la indispositione de N. S. che
                    già Dio gratia se n’è quasi andata del tutto, ha ragionato questa dilatione, ma
                    in ogni <pb xml:id="P4_0000043"/>modo tosto si determinarà o per un verso o per
                    un altro, et V. S. sarà avisata in tempo; intanto può assicurare cotesti
                    prencipi che N. S. haverà ogni paterna cura degl’interessi loro et scriverà al
                    duca di Baviera nella forma che si desidera, sì come s’andarà vedendo ciò che si
                    potesse disporre per il viaggio desiderato, e per levare la causa di
                        desiderarlo.<note xml:id="FN4_00046_03" type="footnote"> Vielleicht wegen
                        des Bistums Passau.</note>Non mancariano occasioni per inviarlo in Ispagna
                    con grandissimo frutto et mirabili speranze purché l’imperatore vuole far
                    attendervi, né di qua si lascierà di mettere il disegno in campo.</p>
                <p>V. S. può bene indovinare quel che noi desideriamo nel contado del Tirolo per le
                    ragioni da lei medesima prudentemente discorse, et per la comunicatione continua
                    che tiene con Italia; ma non sapendo con quali fondamenti si proceda, non
                    possiamo proporre mezzo di sorte alcuna per arrivare al fine che si pretende
                    ch’è di assicurarci la religione cattolica; habbiasi poi il paese chi lo deve
                    havere per giustizia.<note xml:id="FN4_00046_04" type="footnote">Siehe Nr.
                        24.</note>
                </p>
                <p>Ho piacere che in questi tanti moti che bollono V. S. non si sia partita di
                    Gratz, et se bene desidero che consoli il buon vescovo di Gurg, lodo però che si
                    sforzi di ritornare alle stanze quantoprima et in sua assenza lasci sempre in
                    quelle huomo che possa supplicare alle subite occorrenze.<note
                        xml:id="FN4_00046_05" type="footnote">Siehe Nr. 53, 56.</note>Altro non mi
                    resta che dirle …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
