<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00116">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-06-10" n="1">1596-06-10</title>
                <title level="a">116. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 10</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 77r–78r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00116">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-06-10" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00115.xml"
                        >115. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00117.xml">117.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 10</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00115.xml">115. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00117.xml">117. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Rückkehr Erzherzog Ferdinands von der Grenzinspektion in Slawonien und Ungarn.
                    Große Mängel bei Festungen im Abschnitt Kanizsa. Ferdinand gegen Meinung der
                    Räte bereit, zum Heere zu gehen. Einführung der in Frankreich und Flandern sowie
                    von Graf Mansfeld praktizierten Sicherungen und Abschaffung der von deutschen
                    und ungarischen Hauptleuten geduldeten Disziplinlosigkeit.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="116">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 10</head>
            <div>
                <p>Doppo ’l ritorno di questo ser.mo arciduca dai confini di Schiavonia et
                        Ungaria<note xml:id="FN4_00116_01" type="footnote">Siehe Nr. 104,
                        110.</note>ho havuto occasione di trattar seco sopra questo suo viaggio et
                    di confermarlo in quella volontà ch’egli dimostra et che grandemente le conviene
                    verso le cose della guerra; et da tutti gli propositi che son passati ho
                    sottratto in sostanza, et principalmente che quella parte verso Canisa è molto
                    mal fornita, et che in particolare quella fortezza non è né fortificata né
                    munita come sarebbe necessario per così importante piazza, <note
                        xml:id="FN4_00116_02" type="footnote">Der wegen der Übergabe Kanizsas
                        angeklagte G. Paradeiser schildert in seiner Verteidigungsschrift
                        detailliert die Festung: Cerwinka, S 492 f.</note>la perdita della quale
                    darebbe il passo libero al Turco verso Austria sin’a Vienna, et verso Stiria sin
                    a Graz; che il restante de luoghi, che son tutti piccoli et di poco recinto,
                    possano per la lor qualità dirsi convenientemente guardati, essendovi gente a
                    sufficienza, la maggior parte procurate et pagate da queste provincie di
                    quest’arciduca, il quale m’ha detto in fine che vuol significar ogni cosa
                    diligentemente a S. M.tà perché ordini et commandi qualche provisione megliore,
                    et particolarmente in quello che appartiene a Canisa poiché quella piazza vien
                    regolata et proveduta dal conseglio di guerra et ministri dell’imperatore
                    residenti in Vienna. <note xml:id="FN4_00116_03" type="footnote">Obwohl Kanizsa
                        zu der dem Kaiser unmittelbar unterstellten ungarischen Grenze gehörte,
                        wurde es wesentlich von Innerösterreich versorgt: Hurter IV, S. 348
                        ff.</note>Quanto alla inclinatione et dispositione de S. A. a
                    quest’essercitio della guerra posso assicurar S. B.ne et V. S. Ill.ma come altre
                    volte ho anco scritto che non si potrebbe desiderar in lui né la maggiore né la
                    migliore, et s’egli havesse persone del mestiero ver<pb xml:id="P4_0000132"
                    />sate et che lo potessero introdurre et assicurare da certi dubii che le fanno
                    et propongono alcuni de conseglieri, ardirei di prometter a V. S. Ill.ma anco
                    che di nuovo uscirebbe et assisterebbe all’imprese che si dovessero fare in
                    quella parte; et il prencipe stesso trattandone io seco con quegl’argomenti che
                    mi parevano convenienti ad animarlo, m’ha detto che egli non havrebbe altro
                    desiderio che affaticar la propria persona in quest’essercitio, con tutto che
                    gli conseglieri le dichino che sarebbe difficoltà nel provederlo delle cose
                    necessarie et particolarmente de vettovaglie et che con la presenza di sua
                    persona s’impedirebbono anco una parte de soldati, i quali non potrebbono far
                    così frequentemente delle scorrerie come è lor uso, impediti nell’accompagnar il
                    prencipe et custodirlo insieme, nel che io non ho molta difficoltà sì perché il
                    principe non havrebbe animo né dovrebbe per ragione condur molta gente inutile,
                    come è solito di alcuni prencipi, quando escono in campagna, come anco perché
                    pochi cavalli et fanti basterebbono a custodirlo, quando ci fosse un buon
                    capitano prattico et versato in far gl’allogiamenti come è l’uso di Francia et
                    Fiandra, et come soleva far il conte di Mansfelt, <note xml:id="FN4_00116_04"
                        type="footnote">Graf Karl von Mansfeld ist kurz nach der Eroberung von
                        Esztergom/Gran am 14. August 1595 gestorben: Jačov, S. 123
                    f.</note>trincierandosi ne quartieri et custodendoli con le sentinelle et non
                    con la moltitudine disordinata come è l’uso de capitani alemanni et ungari di
                    queste parti. In somma tutta la difficoltà si riduce nell’ordine et nella
                    disciplina et se ci fosse persona che sapesse introdurre questi termini
                    haveressimo questo prencipe soldato in pochissimo tempo et con gran profitto di
                    questi confini verso i quali hora si scuopriranno difficoltà maggiori et S. M.tà
                    rimette qua molte cose, alle quali non bastano l’arciduca né i suoi conseglieri,
                    né meno i capitani et principalmente forsi perché non hanno quell’uso né quella
                    prattica degl’accidenti di guerra che converrebbe nel che rimettendomi a quel
                    ch’io ho considerato et scritto altre volte a V. S. Ill.ma …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
