<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00200">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-10-28" n="2">1596-10-28</title>
                <title level="a">200. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Oktober 28</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 167r–168r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00200">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-10-28" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00199.xml"
                        >199. Avvisi - Graz, 1596 Oktober 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00201.xml">201. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 November 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00198.xml">198. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Oktober 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00202.xml">202. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 November 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Nach dem Verlust von Eger/Erlau Überwinterung türkischer Truppen in nahen Plätzen
                    und Einfälle in Österreich, Mähren, Siebenbürgen und Polen befürchtet.
                    Kontaktaufnahme mit Kardinallegaten Caetani in Polen und Nuntius Visconti in
                    Siebenbürgen. Kaiserliche Kommissare für bevorstehenden steirischen Landtag
                    ernannt, empfiehlt Teilnahme des Erzbischofs von Salzburg.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="200">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Oktober 28</head>
            <div>
                <p>Havend’io significato a V. S. Ill.ma con l’ordinario passato la perdita
                        d’Agria,<note xml:id="FN4_00200_01" type="footnote">Siehe Nr.191, 196
                        P.S.</note>debbo anche aggiungere, con le presenti, ch’adesso si cominciano
                    a considerare et a conoscere i pericoli maggiori solo perché si veggono più
                    vicini e perché tal’è l’uso di questa natione, la quale hora teme più che mai, e
                    delle cose di Transilvania, havendo questi heretici qualche comunicanza d’avvisi
                    da quelle parti e d’Ongheria e di Croatia, per intendersi, ch’il Turco voglia
                    svernare molte delle sue genti in queste sue piazze vicine; e questo timore, che
                    si trova in questi paesi, si trov’anche ne’ Moravi, e credo maggiore ne’
                    Transilvani e fors’anche ne’ Poloni, poiché Agria apre il passo a tutte le
                    sudette provincie nelle quali di già s’intende farsi vari discorsi con troppa
                    incertezza degli animi e de’ pensieri loro; sopra di che, havend’io scritto la
                        <pb xml:id="P4_0000241"/>settimana passata all’Ill.mo sig. Cardinal Caetano
                        <note xml:id="FN4_00200_02" type="footnote">Siehe Nr. 88 A 1;
                        diesbezügliches Schreiben Caetanis vom 18. Oktober aus Warschau an Portia:
                        ASV, Fondo Pio 114, f. 165v–166r.</note>et a mons. vescovo di Cervia <note
                        xml:id="FN4_00200_03" type="footnote">Alfonso Visconti: Siehe Nr. 26 A 5.
                        Nuntius Visconti begleitete die siebenbürgische Armee: Jačov, S. 155
                        f.</note>per quella communicatione ch’ordinariamente si suol havere e tenere
                    tra gli servitori e ministri di S. B.ne in questi affari, <note
                        xml:id="FN4_00200_04" type="footnote">E. Caetani wurde im April 1596 als
                        Kardinallegat nach Polen und A. Visconti 1595 als päpstlicher Gesandter nach
                        Ungarn und Siebenbürgen entsandt: Pastor XI, S. 209, 214–217; siehe Nr. 88 A
                        1.</note>ho pensato di mandarne copia a V. S. Ill.ma, per quello, ch’io
                    potrei dire con più parole in questa.</p>
                <p>Tutti questi accidenti e novità apporteranno senza dubbio difficoltà alla dieta
                    che si terrà in queste provincie, la qual’è di già intimata per gli 2 del mese
                    di decembre, essendo che i luterani si valeranno dell’occasioni e del bisogno
                    del prencipe;<note xml:id="FN4_00200_05" type="footnote">Religionsbeschwerden
                        der steirischen Stände A. B. vom 6. Dezember 1596: Loserth, FRA II/58, S.
                        213–218.</note>tuttavia fin hora si sta con l’animo e con la volontà di
                    prima e s’intende che la M.tà dell’Imperatore si sia risoluta ne’ commissarii
                    che vorrà mandare per quest’attione, havendo però ricusato di nominar
                    l’arcivescovo di Salzburg, e nominato il sig. d’Arrach, già ambasciatore costì,
                    et il sig. Ham, ambedue della provincia dell’Austria, per quanto intendo. <note
                        xml:id="FN4_00200_06" type="footnote">Siehe Nr. 196 A 6, 204; Kaiser Rudolf
                        II. ernannte für den steirischen HuldigungsLandtag Christoph Andreas Bischof
                        von Gurk, Leonhard von Harrach den Älteren, Hans Ambros Graf von Thurn, Hans
                        Graf von Ortenburg und die Reichshofräte Hans Freiherr von Haym und Dr. iur.
                        Michael Eham zu Kommissaren: Loserth, FRA II/58, S. XXXII–XLII,
                    212.</note>Mi hanno però fatta istanza questi Ser.mi perché io supplichi per
                    nome loro a S. B.ne che si degni d’essortar l’arcivescovo di Salzburg a voler
                    venire in persona per occasione tanto importante alla religione et a tutta la
                    giurisdittione ecclesiastica, conforme all’argomento e modo ch’è notato nel
                    foglio alligato; <note xml:id="FN4_00200_07" type="footnote">Nicht
                        vorhanden.</note>ma perché io dubito che sarà difficile ch’il sudetto mons.
                    arcivescovo si risolva di venire per molte ragioni ch’egli troverà, e
                    prencipalmente per non essere stato nominato dall’Imperatore, e perché sarà
                    anche il tempo molto breve per prepararsi ad un simil viaggio, penso che sarebbe
                    molto bene ch’almeno s’inducesse a mandare un paio di prelati, o canonici o
                    nobili di qualità e di qualche valore, i quali per la parte sua facessero quegli
                    uffici e quell’istanze che si converranno, come a metropolitano, e come a
                    prelato, per difesa delle ragioni della sua diocesi e di tutte le sue chiese;
                        <note xml:id="FN4_00200_08" type="footnote">Klemens VIII. schickte am 9.
                        November Breven mit der Aufforderung zu besonderer Wachsamkeit am Landtag an
                        Eb. v. Salzburg, B. v. Laibach, B. v. Gurk, B. v. Seckau, sowie ohne Namen
                        an weitere Äbte und Pröpste am Landtag: ASV, Ep. ad Principes, Registra 28,
                        f. 376r–381v; siehe auch Nr. 223.</note>e <pb xml:id="P4_0000242"/>questo
                    potrebbe giovar molto a dar animo maggiore al prencipe et a confondere i
                    luterani nelle sue petitioni et importunità; con tutto ciò mi son risolto di
                    mandare il memoriale nel modo mandatomi per parte de’prencipi, <note
                        xml:id="FN4_00200_09" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>se ben mi pare
                    ch’il segretario l’habbia fatto senza pensarvi molto e per questo io gli ho
                    aggionto certe poche righe, come V. S. Ill.ma vedrà, potendo essere che
                    l’arcivescovo si scusasse di non poter venire <note xml:id="FN4_00200_10"
                        type="footnote">Der Erzbischof von Salzburg kam nicht zum Landtag.</note>e
                    che non mandasse poi anche, che sarebbe maggior male …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
