<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00130">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-07-08" n="1">1596-07-08</title>
                <title level="a">130. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 8</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 92r–94r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00130">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-07-08" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00129.xml"
                        >129. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juli 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00131.xml">131.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 8</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00129.xml">129. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Juli 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00131.xml">131. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 8</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Probleme der Benediktinerinnen in Aquileia belasten Beziehungen zwischen
                    Ferdinand und dem Patriarchen. Verteidigt eigene Position. Fragen der
                    staatlichen und der kirchlichen Jurisdiktion. Villacher Handel.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="130">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 8</head>
            <div>
                <p>Per instanze fatte molti giorni sono et replicate ultimamente dai procuratori et
                    fautori delle monache d’Aquileia questo Ser.mo ha mandato di nuovo a richiedermi
                    perché io supplichi a S. B.ne per qualche determinatione nella lor causa,<note
                        xml:id="FN4_00130_01" type="footnote">Die Benediktinerinnen von S. Maria
                        verbrachten wegen der sehr ungesunden Luft die heißen Monate mit päpstlicher
                        Erlaubnis im venezianischen Cividale: Morelli I, S. 278; Härtel, S.
                        170.</note>et insieme ha voluto ch’io ricevi copia di due scritture, le
                    quali saran con queste per sodisfar all’instanza che mi vien fatta. <note
                        xml:id="FN4_00130_02" type="footnote">Schreiben nicht
                    vorhanden.</note>All’incontro invio anco a V. S. Ill.ma una lettera di mons.
                    rev.mo patriarca nella <pb xml:id="P4_0000151"/>quale perché mi pare ch’egli
                    interpreti diversamente da quello che io mi imaginassi mai il modo di riforma et
                    visita di quel monastero, ho giudicato che sia bene che V. S. Ill.ma la vegga
                    per mia particolar consolatione et perché si venghi a suo tempo a quel rimedio
                    che sarà giudicato più espediente per questo molesto negotio, il quale hormai ha
                    stancato tutta questa corte et alienato anco in gran parte il prencipe da quel
                    buon prelato; né io credo che si troverà mai nelle mie lettere divisione alcuna
                    di giurisditione de prencipi temporali massime in materie ecclesiastiche; <note
                        xml:id="FN4_00130_03" type="footnote">Ezhg Karl stellte 1588 und 1589 die
                        Zuständigkeit der staatlichen Jurisdiktion gegenüber der kirchlichen fest;
                        Klemens VIII. mahnte 1593 Ezhg Ernst, die kirchliche Jurisdiktion im
                        Patriarchat Aquileia nicht durch Laien zu verletzen; Morelli I, S. 268;
                        Zahn, S. 76 f.</note>ho ben detto et considerato alcuna volta che le monache
                    si dicano essenti et sottoposti a cotesta S. Sede, <note xml:id="FN4_00130_04"
                        type="footnote">Angeblich seit dem 12. Jahrhundert unmittelbar dem Heiligen
                        Stuhl unterstellt: Morelli I, S. 279.</note>dalla quale elle aspettano et
                    richiedono ordinario et vicino visitatore, né nominai mai prencipe alcuno né
                    città né territorio; così desiderarei che i ministri di mons. patriarca usassero
                    et interpretassero, altrimente non si havrà mai quiete nè felicità in quei
                    negotii et quanto io ottenni per gran solecitudine et quasi importunità con
                    tanti contrasti che si facevano alla sinodo di S. Daniele, <note
                        xml:id="FN4_00130_05" type="footnote">Die Synode wurde am 22. Oktober 1595
                        eröffnet: Paschini II, S. 406.</note>non mi valsi mai della distintione de
                    dominii, anzi non volevo udire chi me ne ragionava, usando solo la ragion de
                    canoni, dicendo che il prelato è tenuto per capo et il suo capitolo et
                    canonicato son le membra di questo corpo ecclesiastico, et che questi devono
                    sempre seguire quello in occasione del beneficio commune et dell’universale
                    della chiesa; così fu persuaso il principe, così furno anco contro lor volontà
                    astretti i conseglieri et quelli che contradicevano; né a me pare che si possino
                    trovare termini più adeguati et convenienti alla nostra parte, et al mestiero
                    che faciamo servendo et promuovendo la giuriditione et libertà ecclesiastica,
                    della quale io sarò sempre tanto ansioso et zelante che non mi lascierò
                    facilmente avvanzare da alcuno, tanto più che mi conosco debitore al pari
                    d’ogn’altro servitore della S.tà di N. S. nato si può dire et educato in cotesta
                    corte, et conosciuto per tale da diversi cardinali che vivono hoggi dì anco per
                    più di trent’anni a dietro; et perciò la mia prima obligatione è et sarà sempre
                    principale verso cotesta s.ma sede, et poi verso i prencipi temporali; il che ho
                    voluto aggiungere per dechiaratione del scrupolo che mi muove mons. rev.mo
                    patriarca ne negotii, del quale io ho giudicato da un tempo in qua che
                    tornerebbe molto conto ch’egli tenesse o trovasse alcuno in questa corte che lo
                    servisse perché altrimenti non cesseran mai né i sospetti né i disordini; poiché
                    alcuni di questi ministri patriarcali ordinariamente sogliono dar conto al suo
                    prelato, <pb xml:id="P4_0000152"/>et il prelato al nuntio et non ad altri in
                    questa corte, in maniera che con questo processo et circuito si perde molto di
                    tempo, con accrescimento di difficoltà et anco si corre molto pericolo nelle
                    cose che più importano; lascio che i nuntii non possono portare tutti i negotii
                    ad un modo, et massime quando c’entrano quegl’ interessi di stato, i quali si
                    scoprono pur troppo da chi forsi non dovria; et prometto a V. S. Ill.ma che se
                    non fosse la infinita obligatione et obedienza a che io son tenuto per tanti
                    rispetti verso i commandamenti di S. B.ne et di V. S. Ill.ma, che molte volte
                    allenterei gl’officii in queste materie perché sì divien molesto a i prencipi
                    con poco frutto et con pregiudicio degl’altri negotii, come può esser quello
                    della religione in universale, et contra gl’heretici, al quale questo
                    particolare apporta impedimento, valendosi i politici et gl’heretici di molte
                    ragioni per alienar il prencipe da i prelati et finalmente dal nontio, et questo
                    è necessario che V. S. Ill.ma sappi, et ch’ella creda anco che io ho fatto
                    sempre tutto quello che m’è stato possibile per servitio della chiesa d’Aquileia
                    et di mons. rev.mo, il quale se seguirà di dire et di scrivere che le monache
                    son suddite de sig.ri venetiani et che i lor beni son nel dominio de medesimi
                    signori, <note xml:id="FN4_00130_06" type="footnote">Die Güter der
                        Benediktinerinnen in Aquileia lagen sowohl auf innerösterreichischem als
                        auch auf venezianischem Gebiet, woher die meisten Nonnen stammten: Morelli
                        II, S. 272 f.</note>et che per questo sia per parer strano che sian visitate
                    da prelato straniero, mi dubito che egli stesso si farà difficile anco il
                    visitare et riformare poi quella parte de diocese che egli ha in queste
                    provincie archiducali, le quali anco per dir il vero ne hanno il medesimo
                    bisogno che hanno tutte le altre, et io per il particolare affetto ch’io tengo a
                    quel prelato et a quella diocese mi ramarico di non poter far tanto quanto
                    sarebbe di desiderio et anco particolar obligo mio.</p>
                <p>Nel medesimo proposito questo Ser.mo mi ha fatto dire et poi replicato egli
                    stesso di haver inteso che mons. patriarca sudetto tratta di ridurre questo
                    autunno una nuova sua sinodo in Udine, et che havendo dechiarato S. A. altre
                    volte le difficoltà et le ragioni che ha di non permettere che gli ecclesiastici
                    de suoi stati convenghino nel dominio della ser.ma signoria, non le pare che sia
                    necessario il replicarmele, ma ben di richiedermi ad escusarlo in evento che
                    mons. patriarca facesse instanza con l’intercessione et autorità di S. B.ne,
                    alla quale dice S. A. di haver obedito in quella sinodo ridotta in S. Daniele
                    anco contra la volontà di S. M.tà, con la quale questi interessi et ragioni de
                    stati son congiunte.<note xml:id="FN4_00130_07" type="footnote">Das
                        österreichische Misstrauen gegen den Patriarchen kam von dessen enger
                        Bindung an Venedig: Trebbi, S. 152.</note>A questo io non ho potuto
                    risponder altro se non che sin hora non sapevo di questo particolare cosa
                    alcuna, né meno mi trovavo haverne havuto commissione, solo ch’io ricordavo a S.
                    A. che <pb xml:id="P4_0000153"/>dalle sinodi si cavano grandissimi beneficii
                    nelle provincie, et che queste ne havevano grandissimo bisogno, pregandola a
                    ricordarsi delle ragioni ch’io le havevo esposto quando le proposi et ottenni il
                    particolare che apparteneva a quella congregata in S. Daniele, dicendole di più
                    esser più conveniente che le cose spirituali diino l’indirizzo alle temporali,
                    che si facci il contrario. Non ho potuto però ottener altra risposta,
                    dicendomisi solo che il medesimo è stato usato con l’arcivescovo di Salsburg in
                    simil occasioni con tutto che sia prencipe dell’imperio et molto più vicino; et
                    essendo appresso di me anco questa cosa per incerta, non mi son curato di passar
                    più oltre, massime havendo io havuto occasione nella medesima audienza et nel
                    medesimo proposito di trattare della materia della religione et di queste
                    provincie avvicinandosi il tempo che l’arciduca si dovrà essimere dalla podestà
                    de tutori conforme al testamento dell’arciduca suo padre. <note
                        xml:id="FN4_00130_08" type="footnote">Die endgültige Regierungsübernahme und
                        Huldigung erfolgte im Dezember 1596 und im Januar/Februar 1597: Nr. 228, 256
                        A 2, 257, 262 A 5, 264.</note>Ho però voluto di tutto questo dar conto a V.
                    S. Ill.ma perché nell’occasioni potrà giovare il saper le difficoltà che qui si
                    hanno et per pensar al rimedio et per aiutare quanto più si potrà quella diocese
                    et metropolitana tanto insigne, della quale io son figlio obligato et i miei
                    furono per centinara d’anni buoni vassalli …</p>
                <p>(P.S.): Di Villacco si ha avviso che di già quella chiesa era di nuovo stata
                    serrata alla presenza del vicedomo di Bamberga,<note xml:id="FN4_00130_09"
                        type="footnote">Siehe Nr. 109.</note>ma che in tutta quella terra non si era
                    potuto trovare un serraturaro che havesse voluto finirla d’una serratura et
                    accommodarla delle cose necessarie, però che era convenuto mandar fuori della
                    terra a provedere, et così quel negotio è ritornato nel stato di prima
                    aspettandosi la sentenza di S. M.tà; <note xml:id="FN4_00130_10" type="footnote"
                        >Karl Ungnad war deshalb von den Kärntner Ständen nach Prag gesandt worden
                        und kehrte nach eineinhalb Jahren Ende Oktober 1596 heim: Koller-Neumann,
                        Gegenreformation, S. 73.</note>si sarebbon fatti prigioni anche quelli che
                    havevano fatto questo ultimo disordine, ma scrive il vicedomo ch’eran fuggiti,
                    et che non si potevan trovare in quei contorni per diligenza che si facesse.
                        <note xml:id="FN4_00130_11" type="footnote">Ebenda, S. 77 f., 79 A.
                        221.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
