<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00337">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-09-20" n="2">1597-09-20</title>
                <title level="a">337. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 September 20</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 18 A–P, f. 685rv, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00337">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1597-09-20" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00336.xml"
                        >336. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 September 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00338.xml">338. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 September 27</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00335.xml">335. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 September 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00339.xml">339. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 September 27</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bemühungen um Nachbesetzung des vakanten Bistums Laibach. Schriften über Zustand
                    der Salzburger Kirche erhalten, werden neu ernanntem Nuntius in Prag nützlich
                    sein. Carrillos Reise von Rom nach Prag. Vakanz des Bistums Triest.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="337">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 September 20</head>
            <div>
                <p>Tanto più merita V. S. co ’l fare continuamente le diligenze che aspettano
                    all’offitio suo nelle cose della chiesa vacante di Lubiana, quanto più
                    necessarie le rende il misero stato di quel paese<note xml:id="FN4_00337_01"
                        type="footnote">Der verstorbene Bischof Johann Tautscher war 1585–1596
                        zugleich auch Statthalter von Innerösterreich und deswegen die meiste Zeit
                        in Graz und nicht in Laibach: Thiel, S. 205; Andritsch, S. 89.</note>et
                    poiché il principe è avvertito da lei et disposto per sé medesimo a nominar
                    soggetto di qualità, staremo aspettando che lo faccia. <note
                        xml:id="FN4_00337_02" type="footnote">Siehe Nr. 334 A 2.</note></p>
                <p>La scrittura dello stato della chiesa di Salzburgh<note xml:id="FN4_00337_03"
                        type="footnote">Siehe Nr. 336 A 1.</note>è arrivata molto opportunamente
                    havendo trovato il vescovo di Parma in procinto di partire <note
                        xml:id="FN4_00337_04" type="footnote">Der ernannte Nuntius, Bischof Ferrante
                        Farnese von Parma, hat den Posten in Prag nie angetreten: siehe Nr. 324 A
                        3.</note>il quale se ne valerà nel suo passaggio per Praga et saprà farlo
                    con discretione et prudenza.</p>
                <p>Ad altri non si communicherà né pur si lascierà penetrare che si sia havuta et sì
                    come per hora non si può prendere altra deliberatione che la già presa, così
                    havuta la relatione de gl’offitii et delle diligenze di mons. di Parma si
                    havranno in memoria i raccordi di V. S., et facilmente si scriverà prima a mons.
                    di Cremona nel ritorno in Italia<note xml:id="FN4_00337_05" type="footnote"
                        >Speciano schrieb am 6. April 1598 noch aus Prag, am 14. aus Regensburg und
                        am 19. aus München. Salzburg erwähnt er nicht: Mosconi V, S. 234
                    f.</note>faccia anch’esso la parte sua, <pb xml:id="P4_0000367"/>se dopo
                    communicato insieme il negotio giudicheranno il predetto mons. et esso che così
                    sia bene.</p>
                <p>Il p. Cariglio ha messo molto più tempo nel suo viaggio per Praga che non mi
                    faceva credere la diligenza ch’egli usò qui di esser spedito.<note
                        xml:id="FN4_00337_06" type="footnote">Carrillo verließ Rom am 11. August und
                        war über Graz und Wien reisend am 15. September in Prag: Szilas, S.
                        100.</note>Ma poiché s’intende di Transilvania che ’l principe non
                    mancherebbe alle cose della guerra mentre che aspettava le risolutioni da
                    portarsi da lui, poco importerà ogni tardanza.</p>
                <p>Ha fatto bene V. S. a procurare che alla chiesa anco di Trieste si nomini nuovo
                    vescovo che sia secondo il bisogno di quella chiesa<note xml:id="FN4_00337_07"
                        type="footnote">Siehe Nr. 307 A 5, 339 A 5, 347.</note>et con tal fine me le
                    raccomando …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
