<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00112">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-06-08" n="1">1596-06-08</title>
                <title level="a">112. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juni 8</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 57 (int. b), f. 20r–21r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00112">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1596-06-08" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00111.xml"
                        >111. Sigismund von Thurn an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00113.xml">113. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juni 8</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00110.xml">110. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00115.xml">115. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 9</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Sorge um Klis/Clissa. Visitation der Nonnen von Aquileia. Tröstliche Avvisi aus
                    Siebenbürgen; Hoffnung auf gutes Einvernehmen mit Polen; gutes Einvernehmen
                    Marias mit ihren Töchtern Anna und Maria Christierna dabei von Nutzen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="112">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juni 8</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000127"/>
                <p>Mi persuado che V. S. habbia tale corrispondenza con mons. di Cremona nel negotio
                    di Clissa che il communicarle di qua gl’avvisi che n’habbiamo da lui sarebbe
                    officio poco necessario. Non le tacerò tuttavia che se n’era trattato seco molto
                    strettamente; et che non s’aspettavano se non le nuove del Lencovicz, sopra il
                    soccorso ch’egli conduceva verso la fortezza per dichiarare del presidio che si
                    desiderava da N. S., quali nuove possano poi esser che V. S. l’haverà intese
                    prima di noi, che certo ce ne siamo grandemente contristati;<note
                        xml:id="FN4_00112_01" type="footnote">Am 1. Juni meldete bereits der Nuntius
                        in Venedig, Graziani, das unglückliche Treffen Georg Lenkovićs vom 27. Mai
                        mit den Türken: Horvat, S. 120.</note>onde sì come cresce il bisogno, così
                    non ha lasciato l’ambasciatore Cesareo di far instanza che Clissa si soccorra da
                    noi con mano celere et forte, et già si è cominciato a darne gl’ordini
                    opportuni. Si piglierà risolutione nel negotio della visita delle monache
                    d’Aquileia, <note xml:id="FN4_00112_02" type="footnote">Siehe Nr. 100
                        P.S.</note>et V. S. ne sarà avvisata a suo tempo; la quale non havrà
                    picciola parte nell’opera; si comunicherà con lettere i suoi raccordi, et
                    consigli a chi haverà il carico da visitare.</p>
                <p>Gl’avvisi di Transilvania ci consolano assai, et per quello che importano et per
                    la speranza che concipiamo della fortuna di quel prencipe; et se fra S. A. et il
                    re di Polonia si conciliasse un vero amore, ci parrebbe quasi di non poter
                    temere della sua declinatione. Noi di qua ci siamo sempre faticati et il sig.
                    cardinale legato ci farà la parte sua; ma si conosce in effetto che gl’odii et i
                    sospetti hanno gran forza negl’animi loro: né forse ci saranno più utili officii
                    che quelli della ser.ma arciduchessa con le figliole.<note xml:id="FN4_00112_03"
                        type="footnote">Maria pflegte immer den Kontakt zu ihren Töchtern Anna in
                        Polen und Maria Christierna in Siebenbürgen.</note></p>
                <p>A N. S. è stata accettissima la lettera del ser.mo arciduca ove si scusa di non
                    haver favorita più la persona del sig. Giovanni Francesco;<note
                        xml:id="FN4_00112_04" type="footnote">Schreiben Ferdinands nicht
                        vorhanden.</note>ma poteva ben S. A. non prendersi simil fatica. S. B.ne le
                    risponde con l’aggiunto breve, <note xml:id="FN4_00112_05" type="footnote">Nr.
                        114.</note>nel quale piglia anco occasione di [lodarla] et di animarla dalla
                    generosa inclinatione che ha dimostrata, co ’l conferirsi in persona al luoco
                    della <pb xml:id="P4_0000128"/>rassegna, et co ’l pensiero di visitare le sue
                    fortezze, <note xml:id="FN4_00112_06" type="footnote">Nr. 104, 116.</note>et V.
                    S. lo presenterà et accompagnerà con officio conveniente.</p>
                <p>Nell’ultimo concistorio che fu a 5 del presente N. S. con obietto particolare del
                    servitio publico creò sedeci cardinali soggetti molto degni;<note
                        xml:id="FN4_00112_07" type="footnote">Unter anderem Camillo Borghese, der
                        spätere Papst Paul V.: H. C. IV, S. 4 f.</note>de i nomi et cognomi, de
                    quali se le manda l’inclusa nota. Potrà V. S. darne conto a i prencipi et
                    confortar se stessa alla continuatione delle fatiche, con l’essempio di un tanto
                    premio …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
