<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00278">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-04-12" n="2">1597-04-12</title>
                <title level="a">278. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 April 12</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 18 A–P, f. 665v–667v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00278">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1597-04-12" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00277.xml"
                        >277. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 April 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00279.xml">279.
                        Portia an den Großinquisitor, Kardinal Santorio - Graz, 1597 April 13</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00276.xml">276. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 April 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00281.xml">281. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 April 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>P. Carrillo berichtet von Einigung über Siebenbürgen in Prag. Freude des Papstes
                    über Festigkeit Ferdinands bei der Reform, Vertreibung der Prädikanten und
                    Verhinderung des Eindringens der Häresie nach Italien. Papst kann wegen der
                    gefährlichen Zunahme der Häresie insbesondere in Triest den Wunsch der
                    Erzherzogin Maria, den Bischof von Triest Erzherzog Leopold zur Verfügung zu
                    stellen, leider nicht erfüllen. Weigerung der Bürger von Triest, mit der
                    Inquisition zusammenzuarbeiten. Papst informiert über Schäden der Kirche in
                    Triest wegen Abwesenheit des Bischofs, empfiehlt andere Person zur Unterstützung
                    Leopolds.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="278">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 April 12</head>
            <div>
                <p>Dal proprio p. Cariglio son stato avvisato distintamente de gl’ordini con che fu
                    spedito costì dal principe et delle deliberationi prese intorno la persona della
                        prencipessa.<note xml:id="FN4_00278_01" type="footnote">Sigismund von Thurn
                        sollte von Prag nach Siebenbürgen zurückkehren und Erzherzogin Maria ihre
                        Tochter Maria Christierna nach Graz heimrufen: Szilas, Carrillo, S. 95 f.;
                        siehe Nr. 272 A 6.</note>Di questa materia è accaduto di scrivere hormai
                    tante volte che non si può quasi dir più cosa non detta; <note
                        xml:id="FN4_00278_02" type="footnote">Siehe Nr. 269, 272.</note>et se bene
                    l’assicurar l’arciduchessa et l’arciduca della protettione di N. S. verso quella
                    sig.ra è offitio che similmente si è fatto in più congiunture, haverà nondimeno
                    V. S. da reiterarlo anco di nuovo per meglio imprimerne l’AA. loro la confidenza
                    delle quali è sempre accettissima a S. B.ne.</p>
                <pb xml:id="P4_0000318"/>
                <p>S. S.tà si consola grandemente che ’l ser.mo arciduca stia fisso nel pensiero
                    della riforma dei suoi dominii et dell’espulsione de i predicanti la impietà dei
                    quali non si può credere che da S. A. sia tolerata nella persona et nel caso che
                    V. S. avvisa esser succeduto di recente. Ella havrà perciò da animarcela anco
                    più et da mostrarle ch’essendo N. S. capo della religione et pieno di quel santo
                    zelo che pur è noto, nissuna cosa desidererebbe più che ’l vedere l’istesso
                    spirito ne gl’altri prencipi i stati de i quali hanno bisogno di esser purgati
                    di simil infettione;<note xml:id="FN4_00278_03" type="footnote">Siehe Nr.
                        275.</note>et che stima anco più quello che si scuopre in S. A. quanto che
                    ’l prohibire che l’heresia non si dilati, assicura l’Italia da quei pericoli a
                    che per la vicinità la vediamo esposta, il che le accresce laude et riputatione;
                    ma perché S. B.ne è in tale stato di necessità che sovvenendo all’imperatore
                    s’incommoda in estremo et ne aggrava li sudditi oltre le loro forze, V. S.
                    haverà ben da portar questi offitii con tal circonspettione che non ponga in
                    obligo alcuno S. B.ne, la quale se lo consentissero le cose sue prevenirebbe
                    certo ogni bisogno et ogni desiderio dell’arciduca.</p>
                <p>Non scopro che S. S.tà inclini punto a concedere il vescovo di Trieste per
                    servitio dell’arciduca Leopoldo, anzi mi pare di vedernela così aliena che costì
                    potrebbero pensare ad altro soggetto, essendo pur verisimile che ve ne sia
                    qualch’uno a proposito. Non se ne ritira tuttavia la S. S.tà perché non
                    sodisfacesse più che volontierei alla ser.ma arciduchessa;<note
                        xml:id="FN4_00278_04" type="footnote">Erzherzogin Maria hatte ihren 1586
                        geborenen Sohn Leopold schon seit dessen früher Kindheit für die kirchliche
                        Laufbahn bestimmt und und war jetzt dabei, für ihn, seit 1596 bereits
                        Kleriker, das Bistum Passau zu gewinnen: Schuster, S. 734, 770; siehe Nr.
                        441, 443.</note>ma essendoci altri rispetti il primo et più importante dei
                    quali è che nella città di Trieste, ove non ha fatta la residenza il prelato per
                    qualche tempo, è ita serpendo di maniera l’heresia che perduto ogni rispetto non
                    hanno temuto quei cittadini di negare al S. Offitio <note xml:id="FN4_00278_05"
                        type="footnote">Am 1. September 1597 schlug G. Portia dem Großinquisitor
                        vor, in Triest oder Fiume ein Tribunal der Inquisition einzurichten: Rainer,
                        Inquisitionsarchive, S. 81–82.</note>certi prigioni che gli forno chiesti,
                    et quasi torrente irreparabile sarebbe sufficiente ad inondar anco l’Italia in
                    caso di negligenza; le quali ragioni sì come hanno da mettere il vescovo in una
                    somma vigilanza et solicitudine dell’offitio suo pastorale, così son certo che
                    saranno atte a quietare quella piissima sig.ra. Io havrò rispetto in ciò alle
                    penultime et ultime lettere di V. S. in quei capi che ne havevano bisogno et
                    affettuosamente me le raccommando.</p>
                <p>N. S. dice d’esser informato che per l’assenza del vescovo<note
                        xml:id="FN4_00278_06" type="footnote">Bischof Johann Wagenring war als
                        Präzeptor Ferdinands II. jahrelang fern seiner Diözese: Hurter III, S. 207,
                        533–535.</note>la chiesa ne patisce molto et crede che sia mancamento
                    ch’egli ne stia più lontano et è <pb xml:id="P4_0000319"/>vero quello che, si è
                    detto che quando questi maestri del S. Offitio hanno dato qualch’ordine là, o
                    non è stato esseguito o ha trovato molti impedimenti et in spetie quando si è
                    voluto qualche prigione pertinente ad esso S. Offitio. Confida perciò la S.tà S.
                    che l’arciduchessa stimerà altre tanto se non più ch’il vescovo assista più
                    tosto alla chiesa per rimediare a i disordini che vi sono et non lasciarli
                    crescere, che alla cura et al governo dell’arciduca Leopoldo alla qual carica
                    crede S. B.ne che si possa supplire con altra persona.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
