<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00124">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-06-29" n="1">1596-06-29</title>
                <title level="a">124. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juni 29</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 39, f. 13v–14r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00124">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1596-06-29" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00123.xml"
                        >123. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00125.xml">125. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juni 29</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00121.xml">121. P. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Juni 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00128.xml">128. P. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Juli 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bestätigt Erhalt des vertraulichen Berichtes vom 17. Juni. Legt wegen der
                    Besonderheit des Falles Wert auf Geheimhaltung. Wird von dem aus Rom
                    zurückkehrenden Protonotar Regini mehr erfahren. Ist wegen der Verdienste des
                    Hauses Wittelsbach immer zu Diensten bereit.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="124">P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juni 29</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000143"/>
                <p>Non può V. S. farmi il maggior piacere che nell’occorrenze scrivermi
                    confidentemente; et però mi è stato carissimo che il negotio contenuto nella sua
                    di proprio pugno delli 17 del presente<note xml:id="FN4_00124_01"
                        type="footnote">Nr. 120 und 121 vom 17. Juni 1596 sind an C. Aldobrandini
                        gerichtet und beinhalten beide nicht die offenbar angesprochene Passauer
                        Nachfolgefrage.</note>sia venuto da lei et immediatamente senza passar per
                    mezzo d’altri, così s’accresce la confidenza et i negotii vanno più secreti,
                    come ella ha mostrato prudentemente di conoscere, et questo in particolare
                    ricercava l’uno et l’altro, et a me è stata carissima la luce che di esso mi ha
                    dato, poiché per i rispetti che ella molto bene nella sua ha considerati, non si
                    può trattar cosa dove di ragione io debba et voglia premer più che in simil
                    materia, parendomi che per me si tratti in ciò de summa rerum. Così haverà
                    conosciuto il protonotario Regini <note xml:id="FN4_00124_02" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 14 A1.</note>qua, che di ciò mi parlò, et confidentemente et
                    amorevolmente; et se egli haverà riferta dove bisogna (come credo) la mia
                    risposta, poco altro mi occorrerà soggiongere; ma a V. S. con la solita
                    confidenza dirò che sempre ho desiderato servire a quei signori, et per la
                    qualità della casa loro, et rispetti del sig. duca loro padre, <note
                        xml:id="FN4_00124_03" type="footnote">Herzog Wilhelm V. von Bayern.</note>et
                    per la bontà de i suggetti noti domesticamente a me mentre sono stati in questa
                    corte. <note xml:id="FN4_00124_04" type="footnote">Die bayerischen Prinzen
                        Philipp und Ferdinand waren seit 11. Dezember 1592 in Rom, am 10. April 1593
                        kam auch Erbprinz Maximilian und am 11. Mai traten sie gemeinsam die
                        Heimreise an: Pastor XI, S. 252; Rainer, GN III, S. 68, 169.</note>Confesso
                    bene a V. S. che mi rincrescerebbe se, havendole io aperto l’animo mio et
                    trattando io liberamente et da gentilhuomo, come farò sempre, non mostrassero
                    quella confidenza in me che ricerca questa mia libertà di trattare, et quella
                    che in simil materie ogn’altro principe mostra molto particolarmente et
                    destintamente da ogn’altra persona, sia chi si voglia, et qui ci considererei
                    molte consequenze d’importanza, le quali però cercherei di andare accomodando in
                    maniera nell’animo mio che non vi ritardassero punto nel servitio loro: a chi è
                    pratico di questa corte, è facile il comprender queste cose et il protonotario
                    Regini, che vi è stato di fresco, potrà avvisare di qualche particolare; et anco
                    delle cose accennate di sopra V. S., che mostra tanto amore alla mia persona,
                    potrà favorirmi di assicurar quei signori, che troveranno in me et desiderio
                    particolarissimo di servirli in questo et in ogn’altro negotio, et
                    corrispondenza d’amore et confidenza, et che tratterò sempre schiettamente,
                    essendo questa la mia natura. Et però che possono venire con ogni libertà, sarà
                    bene che il negotio passi secreto, almeno sino che viene qua l’huomo, che ella
                    accenna dover venire, se ben poi haverò caro che il mondo si chiarisca del
                    desiderio che tengo <pb xml:id="P4_0000144"/>di servire a tutta quella ser.ma
                    casa, pregando di più V. S. a continuare di avvisarmi confidentemente, come ha
                    fatto, di quanto passa, assicurandola che gli tengo di ciò obligo particolare,
                    sì come della congratulatione che ha voluto passar meco della promotione, <note
                        xml:id="FN4_00124_05" type="footnote">Siehe Nr. 119.</note>quale desidero
                    che sia accrescimento di poter servire a gli amici. Se nel negotio del sig. duca
                    di Parma <note xml:id="FN4_00124_06" type="footnote">Ranuccio Farnese war mit
                        Erzherzogin Katharina Renate verlobt, die aber 1595 als Braut starb; 1600
                        heiratete er Margherita, Nichte des Kardinals P. Aldobrandini: Hurter V, S.
                        35–38; Pastor XI, S. 44. Hier offenbar Bezug auf ein Gerücht über eine
                        bevorstehende Verlobung mit einer bayerischen Prinzessin, siehe Nr. 119,
                        125.</note>sentirà altro, mi sarà carissimo l’esserne avvisato. …</p>
                <p>(P.S.): Havevo fatto la presente, et pensavo anco scriverla di mia mano, ma il
                    tempo mi è mancato questa sera per copiarla; non se ne maravigli, poiché è di
                    mano d’un mio secretario particolare confidentissimo, come se l’havesse copiata
                    io. Questo dico perché conosca che mi preme per hora il secreto.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
