<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00073">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-02-26" n="3">1596-02-26</title>
                <title level="a">73. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Februar 26</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 34r–36r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00073">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-02-26" n="3"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00072.xml">72.
                        Ambros von Thurn an Klemens VIII. - Graz, 1596 Februar 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00074.xml">74. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 März 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00070.xml">70. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Februar 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00074.xml">74. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 März 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Guter Verlauf des Landtags. Bischof Martin Brenner bittet um Fakultäten für
                    beabsichtigte Visitation. Näheres wird Regini vortragen. M. Klesl im Auftrag des
                    Kaisers wegen der Tiroler Erbschaft in Graz. Neuer Vorschlag des Kaisers zur
                    Lösung der Tiroler Frage. Kurfürst von der Pfalz mit Gemahlin und 800 Pferden
                    und Herzog von Württemberg kommen nach Bayern.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="73">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Februar 26</head>
            <div>
                <p>Si credeva di concluder questa dieta questa settimana essendosi fatta
                    rissolutione quasi in tutto conforme alla petitione de prencipi;<note
                        xml:id="FN4_00073_01" type="footnote">Siehe Nr. 67.</note>pare però che si
                    resti qualche difficoltà nel modo del riscuotere le contributioni et i denari,
                    volendo in tutte le cose i provinciali heretici non solo mantenere <pb
                        xml:id="P4_0000078"/>le consuetudini loro inveterate, ma anche accrescerle
                    potendo, valendosi dell’occasioni, della necessità, del tempo et finalmente
                    dell’età minore del prencipe. Hora potrà essere che anco questa difficoltà si
                    rimetta alla M.tà dell’imperatore <note xml:id="FN4_00073_02" type="footnote"
                        >Der Kaiser war Haupttutor des minderjährigen Ferdinand: Loserth, FRA II/58,
                        S. 156 f., 195 f.</note>come si sono anche rimesse le materie di religione
                    et governo; possiamo però esser sicuri che queste provincie contribuiranno et
                    daranno i medesimi aiuti che concessero l’anno passato, sì come di già i
                    provinciali si son dechiarati et obligati, et il prencipe in parte ha accettato.
                        <note xml:id="FN4_00073_03" type="footnote">Der Landtag bewilligte die
                        gleichen Summen wie im Vorjahr: Antonitsch, S. 25.</note></p>
                <p>Mons. il vescovo di Seccovia è il primo prelato della provincia di Stiria, et
                    egli solo amministra et fa le funtioni episcopali per tutti questi stati<note
                        xml:id="FN4_00073_04" type="footnote">Außer den Diözesen Salzburg und Seckau
                        gab es in Innerösterreich auch noch Aquileia, Triest, Laibach, Gurk und
                        Lavant.</note>per ragione di sua diocese, come anco per esser vicario
                    generale di mons. rev.mo die Saltzburg in quella parte che appartiene
                    all’arcivescovado. <note xml:id="FN4_00073_05" type="footnote">1587
                        bevollmächtigte Erzbischof Wolf Dietrich Martin Brenner, im steirischen Teil
                        der Diözese Salzburg alle bischöflichen Funktionen wahrzunehmen: Schuster,
                        S. 248 A 5.</note>Il medesimo è prelato di molto merito per il zelo et virtù
                    con le quali si è adoperato molti anni in questa provincia visitando, riformando
                    molte chiese, et ricuperandone molte di mano degli heretici, sì come è avvenuto
                    doppo ch’io sono in questi paesi di una parochia che egli ha acquistato con
                    alcune migliaia d’anime, et restituita alla S. nostra religione. Hora il sudetto
                    mons. ha in animo di ricominciar doppo Pasqua la visita da capo et di mano in
                    mano seguirla sin al fine; et conoscendosi che per far frutto conveniente con
                    beneficio dell’anime sia molto necessario che egli habbia alcune facoltà che
                    rispondino al bisogno dello stato della provincia et persone che s’havranno da
                    visitare egli supplica V. S. Ill.ma a degnarsi di favorirlo perché le siano
                    concesse quelle che saranno da lui descritte nel foglio alligato; <note
                        xml:id="FN4_00073_06" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>et io per i
                    sopradetti respetti et merito della sua persona et fatiche et che la visita
                    riesca con maggior beneficio dell’anime, lo raccomando anco humilissimamente a
                    V. S. Ill.ma assicurando ch’egli merita et per bontà et per dottrina maggior
                    gratie et favori da cotesta S. Sede, sopra di che il canonico Regini potrà
                    riferire a V. S. Ill.ma alcuna cosa di più, et anche attendere di sollecitar la
                    gratia che V. S. Ill.ma si degnerà d’intercederle. <note xml:id="FN4_00073_07"
                        type="footnote">Regini hat dem Papst das Anliegen vorgetragen: ASV, Ep. ad
                        Principes, Registra 28, f. 91rv.</note></p>
                <p>È stato qui questi giorni il Cleselio mandato, come egli ha professato, della
                    M.tà dell’imperatore a questi prencipi, et come s’intende per gl’affari del
                    Tirolo, nelli quali si vorrebbe pure che questo arciduca rimettesse la par<pb
                        xml:id="P4_0000079"/>te sua dell’auttorità et ragione nell’imperatore, il
                    che par più difficile, ne può esser approvato da i tutori di questi pupilli
                    prencipi, come è l’arciduchessa et il sig. duca di Baviera, poi che [s’intende],
                    che se bene gl’arciduchi Mattias et Massimiliano [havevano] promesso di rimetter
                    la lor parte et ragione con certe conditioni nell’imperatore, quando però si è
                    venuto all’atto, la scrittura fatta da loro che non è piaciuta poi a S. M.tà, è
                    stata rimandata alli sudetti arciduchi, con un poco di risentimento ancora;
                    dicendosi di più che neanche il cardinale arciduca ha voluto rinuntiare o
                    rimetter la sua parte, adducendo per ragione ch’egli non sa quello che possi
                    succeder nella sua persona et ne suoi affari doppo la morte del re cattolico, in
                    maniera che questo negotio et quegli stati sene stanno vacanti et forse staranno
                    anche più del dovere con pregiuditio et molto danno della religione …</p>
                <p>(Beilage) Nel particolare degl’affari di Tirolo s’intende di più che la M.tà
                    dell’imperatore propone di nuovo partito et conditione che potrebbe esser
                    accettata per il beneficio di que stati et è che occorrendo di continuo nuovi
                    pregiudicii con i prencipi confinanti et particolarmente con gli zvizzeri,
                    Grisoni et città di Argentina et Basilea che si debba provedere che un prencipe
                    per nome di tutti ne pigli il possesso et proveda a quello che occorrerà,
                    obligandosi in termine d’un anno anzi prima che finisca l’anno 1596 di componer
                    il negotio interamente con sodisfattione di tutti i prencipi interessati, et a
                    questo si crede che si obligherà l’imperatore et che vi manderà qualche
                    personaggio per governatore.<note xml:id="FN4_00073_08" type="footnote">Nach dem
                        Tode Ferdinands II. von Tirol, dessen beiden Söhne Karl und Andreas wegen
                        morganatischer Abkunft nicht sukzessionsfähig waren, brachen Unruhen aus.
                        Als Erben blieben Kaiser Rudolf II. mit seinen Brüdern und die Grazer Linie,
                        die sich nicht einigen konnten: Hirn, Maximilian I, S. 5–11.</note></p>
                <p>Intendendosi che sian per arrivar in Baviera il palatino elettore con la
                        moglie<note xml:id="FN4_00073_09" type="footnote">Kurfürst Friedrich IV. und
                        seine Gemahlin Luise Juliane von Oranien.</note>accompagnato da 800 cavalli
                    et il duca di Wirtenberg, <note xml:id="FN4_00073_10" type="footnote">Herzog
                        Friedrich I.; siehe Rainer, GN III, Nr. 315.</note>né si sa quello che
                    possin haver da trattare con quel prencipe.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
