<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00117">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-06-10" n="2">1596-06-10</title>
                <title level="a">117. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 10</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 81r–83r, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Druck: Horvat, S. 126–128.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00117">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-06-10" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00116.xml"
                        >116. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00118.xml">118. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juni 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00116.xml">116. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00118.xml">118. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Juni 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ferdinand unglücklich über Versagen bei Klis/Clissa. Sendung von Cesare Porta.
                    Hoffnung auf Unterstützung aus Ancona. Ein von Lenković geschickter Soldat
                    brachte Nachricht von Verlusten und dem von kaiserlichen Kommissaren,
                    beutegierigen Dalmatinern und Bertucci verursachten Chaos. Mitschuld Lenkovićs,
                    der nicht wie A. Farnese oder Mansfeld gehandelt hat. Angeblich setzte sich
                    Lenković mit 300 zur Bewachung der Lebensmittelschiffe eingeteilten Soldaten
                    nach Trau ab. Nachrichten darüber sofort <pb xml:id="P4_0000133"/>nach Rom und
                    an den Kaiser abgeschickt. Soeben Kurier aus Senj/Zengg mit Nachricht vom Fall
                    von Klis/Clissa eingetroffen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="117">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 10</head>
            <div>
                <p>L’infelice successo seguito ultimamente nel dar il soccorso agl’assediati di
                    Clissa ha così addolorato questo prencipe et questa corte che non si potrebbe
                    con molte parole esprimerlo; non si è però tralasciato diligenza né termine
                    alcuno col quale si possa mantener l’animo al general Lencoviz rimasto con pochi
                    soldati et la speranza di nuovo soccorso agl’assediati et di già son stati
                    espediti due corrieri a quella parte per far nuove provisioni et heri fu anco
                    mandato di qua il capitano Cesare Porta da Rimini, il quale oltr’all’esser buon
                    soldato è anco molto prattico della navigatione del golfo, et anco del
                    territorio di Clissa;<note xml:id="FN4_00117_01" type="footnote">Siehe Nr. 100,
                        115, 126, 132.</note>ma insomma tutta la confidenza che s’ha qui è ridotta
                    in qualche soccorso che potesse venir d’Ancona o di qualche luoco vicino poiché
                    veramente qui mancano i soldati, massime per inviarsi a quelle parti, alle quali
                    gl’alemanni non sarebbon a proposito né meno i scocchi, come tante volte io ho
                    detto, et hora si è veduto in pruova; et di questo intendo che l’arciduca ne
                    habbi scritto a S. B.ne con l’occasione del sudetto capitano in evento però che
                    convenisse ch’egli arrivasse sin a Roma. <note xml:id="FN4_00117_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 147.</note></p>
                <p>Di questo accidente non si ha raguaglio né certezza in lettere, ma solo si ha una
                    credentiale del Lencoviz, il quale ha espedito un suo soldato all’arciduca con
                    l’avviso della perdita de suoi soldati, et del disordine avvenuto, come egli
                    dice, per diffetto de dalmatini, i quali non hanno voluto assalir i turchi di
                    notte com’egli haveva proposto, ma di giorno com’ han’ fatto; di più che l’esser
                    stati i medesimi troppo intenti a voler depredar le bagaglie ch’eran rimaste de
                    turchi che fuggivano o mostravano di fuggire, gl’ha causata la disgratia; et
                    finalmente che essendosi trovati tanti comissarii di S. M.tà con diverse
                    patenti, et in particolare del cavallier Bertucci<note xml:id="FN4_00117_03"
                        type="footnote">Siehe Nr. 66 A 9.</note>che voleva esser il principale ha
                    causato anco grandemente disordine.</p>
                <p>Ma si potrebbe anco dire che il generale Lencoviz sopradetto haveva havuto ordine
                    di soccorrere nel meglior modo che si poteva quella fortezza et non di
                    rischiarsi a combattere massime con tanto disvantaggio vigente di numero, di
                    sito, di luogo, di armi, di ritirata et finalmente con pericolo della perdita
                    del luoco (per il quale si era fatta la provisione) et di pessima conseguenza
                    ancora per questi confini, a quali se il Turco venisse poco doppo vittorioso,
                    come si sta in grandissimo pericolo, ci sarebbe da temere <pb
                        xml:id="P4_0000134"/>et sospirare de danni molto maggiori. Questo accresce
                    il diffetto al parer mio, per ragion di guerra che il sudetto Lencoviz era di
                    già entrato, come s’intende, nella fortezza con 600 fanti et con 40 cavalli per
                    la condotta di parte della monitione et che non habbi pensato di darle l’intero
                    soccorso prima che porsi al pericolo del combattere, essendo così stato usato di
                    fare da tutti capitani d’esperienza in simil occasioni; così ho veduto io stesso
                    osservarsi dal sig. duca di Parma nel soccorso di Parigi et di Roano, <note
                        xml:id="FN4_00117_04" type="footnote">Alessandro Farnese entsetzte 1590, von
                        den Niederlanden kommend, die von Heinrich IV. belagerten Städte Paris und
                        Rouen. 1589/90 war G. Portia in Frankreich: Pastor X, S. 240 ff.; Rainer, GN
                        III, S. XIII; BHStA, Kasten schwarz, 7360, f. 1r.</note>ne qual’ sempre
                    fuggì l’occasione di combattere, ma atteso solo a dare il conveniente soccorso
                    per il quale era venuto. Questo però è il modo di guerreggiar a questi confini,
                    né si può negare che per il più si opera con temerità et non ragione, et forsi
                    solo perché le soglian succeder bene anco certe cose fatte all’improviso et
                    senza molta consideratione, per le quali questi capitani si mal costumano, et se
                    non si corregeranno, overo se non si troveranno persone da commando più sicure
                    et prattiche così in queste parti com’in Ungaria voglia Dio che non si sentano
                    troppo spesso di queste nuove; il che ho inteso anco dirsi da buon huomeni et
                    ben prattici bisognare al sig. prencipe transilvano, il quale se ben ha il
                    capitano di Lippa che è buono et valoroso soldato, tutto stroppiato però dalla
                    podagra, niente dimeno se havesse incontro di qualch’esperto capitano de turchi
                    et d’una mano di soldati Gianizzeri ci potrebbe esser delle difficoltà et del
                    pericolo; perché il sudetto prencipe non ha molti veterani, né molti in che
                    fidarsi nell’ambiguità degl’accidenti et de pericoli, il che credendo che sia
                    assai noto a V. S. Ill.ma, basterà ch’io habbi aggiunto anco questo per
                    occasione del presente accidente; nel quale son morti de buoni soldati, et molti
                    che meritavano meglior fortuna et condotta, come si scrive d’un certo giovane
                    marchese di Termini di Puglia <note xml:id="FN4_00117_05" type="footnote"
                        >Vielleicht gemeint Termoli (heute Region Molise).</note>, il qual è stato
                    ammazzato con tutta la sua compagnia; il medesimo vien affermato del cavallier
                    Bertucci et di diversi altri italiani ch’eran andati volontieri per questa
                    occasione, dicendosi anco ch’il Lencoviz si sia con difficoltà grande salvato
                    alla marina di Trau, con circa 300 fanti che si trovano alla diffesa delle
                    barche et vettovaglie.</p>
                <p>Che è quanto s’è inteso et detto qui di questo fatto con aggiungersi che subito
                    doppo si partisse anco una fregata per Ancona perché la nuova fosse mandata a
                    Roma, sì come di qua è stata ancora subito significata alla M.tà
                    dell’imperatore, la quale potrebbe hora far qualche meglior rissolutione di
                    quello che si sia fatto per il passato, essendo certissimo che da queste parti
                    non si potrà mai soccorrere et meno mantenere quella fortezza, ma bene far <pb
                        xml:id="P4_0000135"/>delle diversioni che apporteranno vantaggio et profitto
                    conveniente, et chi crederà altrimenti si troverà ingannato, come son rimasti
                    molti che hanno creduto che il sig. Lencoviz con quella gente potesse far le
                    facende che si son promessi tra lor stessi, particolarmente in Praga, dove
                    aspettavano con tanto desiderio d’intendere il successo …</p>
                <p>(P.S.): Nell’espedire delle lettere per quest’ordinario è giunto un corriere da
                    Segna espedito dal generale Lencoviz con l’avviso della perdita di Clissa, la
                    quale è stata resa a turchi all’ultimo del passato. Ho fatto cavare dalle
                    lettere ch’egli scrive a S. M.tà et a questo arciduca alcuni particolari più
                    importanti et con queste gl’invio a V. S. Ill.ma, alla quale non potrei mai
                    esprimere il dolore et il dispiacere che ho sentito di questa gran perdita et
                    della povertà di conseglio et rissolutione che si trova in quel luoco dove V. S.
                    Ill.ma sa che si aspettava di sentir il successo del generale Lencoviz, al quale
                    è stato et è troppo creduto in questa professione; persuadendomi che né il duca
                    di Parma né il conte di Mansfelt, né alcun buon capitano né bravo per securo che
                    fosse stato, havrebbe mai ardito con tanti disvantaggi mettersi a quest’impresa,
                    nella quale era meglio non impacciarsi che trattarla così imprudentemente al
                    giudicio mio. Et a questi confini si sentirà il danno, dove non si ha generale,
                    se non il sudetto Lencoviz, et un suo simile, et emuli tra di loro. Et il Turco
                    vittorioso havrà più gente, più animo et più gagliardi effetti, con danno et
                    pregiuditio di tutta l’altra impresa. Dio voglia che non sia et di nuovo in
                    benigna gratia et protettione di V. S. Ill.ma mi raccomando …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
