<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00110">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-06-03" n="1">1596-06-03</title>
                <title level="a">110. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 3</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 71r–73v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Druck: Horvat, S. 120–123.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00110">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-06-03" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00109.xml"
                        >109. Klemens VIII. an Erzherzog Ferdinand - Rom, 1596 Juni 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00111.xml">111.
                        Sigismund von Thurn an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 4</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00107.xml">107. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Juni 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00112.xml">112. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Juni 8</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ferdinand ohne Zustimmung des Kaisers und Marias an der Türkengrenze: stärkt Mut
                    und Hoffnung der Soldaten; dauerndes Verbleiben an der Grenze außer bei
                    Vorrücken in Bosnien nicht notwendig, weil von Graz aus in zwei bis drei Tagen
                    erreichbar. Derzeit kein General an der Grenze, Kaiser ernennt weder Eggenberg
                    noch Burgau.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="110">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 3</head>
            <div>
                <p>Significai a V. S. Ill.ma con le mie precedenti l’andata di questo prencipe ai
                    confini di Croatia et Schiavonia<note xml:id="FN4_00110_01" type="footnote">Nr.
                        104.</note>et le dissi anco del modo con che s’era partito sì per arrivarsi
                    più all’improviso per veder et considerar le cose ne termini che si trovavano,
                    come anco perché andando altrimenti, sarebbe stato necessario il consenso
                    dell’imperatore et far altri preparamenti che sarebbon stati impossibili, come
                    quello molto difficile; ho però avuto avviso<pb xml:id="P4_0000123"/> per
                    lettere di uno di que gentilhuomini <note xml:id="FN4_00110_02" type="footnote"
                        >Nicht vorhanden.</note>che si truovano in suo servitio che S. A. haveva di
                    già visitato et revisto quelle fortezze che si trovano più remote, et anco
                    congiunte con il confine de turchi;<note xml:id="FN4_00110_03" type="footnote">
                        Beschreibung der festen Plätze 1581 von Nuntius Malaspina nach Rom
                        geschickt: Rainer, GN I, S. 262–277.</note>et una o due in particolare alle
                    quali di raro si può arrivare senza qualche incontro de turchi, et che il
                    prencipe accompagnato solo da 300 cavalli incirca, et certa poca fanteria ha
                    sempre marchiato inanti con animo et cuore che ha fatto meravigliare et stupire
                    tutti quei soldati più vecchi, anzi cresciuto lor l’ardire, con dar di se tale
                    concetto che ciascun è venuto in speranza per la inclinatione che si vede in lui
                    che debba divenir a que termini che si richiedono et desiderano in principio per
                    diffendere et acquistar de stati. Hor da questo principio può considerar V. S.
                    Ill.ma l’animo et la dispositione di questo arciduca et può anco persuadersi per
                    quello che io ho veduto che si sia fondato di virtù, sì perché l’arciduchessa
                    madre non ha dato in questo il suo libero consenso per le ragioni ch’io ho altre
                    volte scritto, cioè di non vederlo accompagnato d’huomini et provisioni
                    necessarie a simil effetto, come anco perché se è dubitato sempre, et si dubita
                    che l’imperatore sia per non approvar il fatto, et forsi riprendernelo a che ho
                    sempre replicato che questa sarà maggior sua lode.</p>
                <p>Et perché in vero egli non ha preparamento per star molto fuori, dicono che se ne
                    sia per ritornar presto, il che come a me duole grandemente, così non lascierò
                    di ritornar a quegl’offitii che ho sin hora fatto, perché vi ritorni anco con
                    occasione et ordine megliore, pensando et preparandomi di risponder alle ragioni
                    che mi hanno di già detto, et so che mi diranno i suoi; cioè che non ci sian
                    persone che lo accompagnino et che l’assistano per la sicurezza et instruttione
                    anco della sua persona et che non ci sia molta possibiltà di far la spesa che è
                    necessaria mentre il prencipe sta in campagna perché le contributioni assignate
                    da queste provincie si spendono nel pagamento de soldati,<note
                        xml:id="FN4_00110_04" type="footnote">Siehe Nr. 67 A 4.</note>né si possan
                    applicare (come non sarebbe ne anco utile) alle spese da farsi per il prencipe;
                    lasciando hora di dire quello che alcuni m’hanno considerato circa l’importanza
                    et la spesa che può esser in stando un arciduca di continuo in campo.</p>
                <p>Dico però a V. S. Ill.ma per quello ch’io posso giudicare et intendere che non
                    crederei che fosse necessario che un arciduca campeggiasse sempre a questi
                    confini, ma che a tempo vi si trovasse presente come per due et tre settimane et
                    più lungamente che l’imprese lo richiedessero, potendo V. S. Ill.ma esser certa
                    che di Gratz si può arrivare a i luoghi delle fattioni in <pb
                        xml:id="P4_0000124"/>due giornate o poco più commodate, se ben l’arciduca
                    potria et dovria trattenersi a luoghi più vicini, con dar ordine et calore
                    all’imprese; il che considero solo per rispondere a quello che si dice della
                    gran spesa, la quale non sarebbe tanta come se si dovesse star sempre in
                    campagna et sotto i padiglioni; il che s’intende quando non si havesse da far
                    altro che star ne termini della Croatia et Schiavonia; ma quanto ci fosse la
                    commodità et l’occasione di passar a Bagnalucca et d’indi entrar nella Bossena,
                    all’hora converrebbe pensare di allontanarsi et fermarsi con le genti, dando
                    animo et sicurezza a que popoli perché facessero anch’essi la parte loro contra
                    turchi; et in questo caso ci vorrebbon persone con esso lui versate et prattiche
                    nella guerra, con un poco di buona cavalleria; ne io dubito che ci si condurebbe
                    il prencipe, il quale a tutte queste cose ha buonissima intentione et
                    dispositione, ne si può dire quanto vivamente si impiegarebbe in tutto quello
                    che le venisse proposto et ricordato esser di servitio al publico congiunto con
                    quella gloria et honore che suol muovere quest’età et nobiltà. <note
                        xml:id="FN4_00110_05" type="footnote">Ferdinand unternahm keinen Feldzug
                        nach Bosnien.</note>
                </p>
                <p>Né in questo m’occorre di dir altro solo ch’io seguirò in far quegl’offitii che
                    si richiedano a quest’effetto et tanto maggiormente m’affatticherò quanto io
                    spero di conoscere et veder l’avvanzo che havrà fatto con questo di già dato
                    principio, et secondo quello significherò poi a V. S. Ill.ma quello che si potrà
                    sperare. Intanto mi occorre di aggiungere che a questi confini non ci è più
                    generale, essendoci levata in tutto la speranza dell’Ecchemberg,<note
                        xml:id="FN4_00110_06" type="footnote">Ruprecht von Eggenberg schlug 1594 die
                        Türken bei Petrinja: Hirn, Maximilian I, S. 34.</note>ne vedendosi
                    rissolutione nella persona del marchese di Burgau;<note xml:id="FN4_00110_07"
                        type="footnote"> Maximilian, seit Juni vom Kaiser ernannter
                        Oberbefehlshaber, wollte Karl von Burgau nicht: ebenda, S. 43–45.</note>a
                    che dovendo provedere et nominare la M.tà dell’imperatore non sarebbe forsi di
                    proposito che quella spesa che suol esser di mille scudi o fiorini al mese fosse
                    applicata ad una persona che fosse buona a servir et assistir anco al prencipe,
                    la quale in sua absenza commandasse poi come luocotenente; et che di questo se
                    ne facesse officio appresso S. M.tà, perché nel medesimo tempo verrebbe ad
                    approvar la volontà dell’arciduca di star fuori et a proveder bene a queste
                    parti; rimettendo però il giudicarne a V. S. Ill.ma et anco se le paresse di far
                    aggiungere a nominare qualche cavalliere o soldato di coteste parti che fosse
                    anco atto per servitio di questo prencipe, et per questa occasione, non essendo
                    capitano della sua guardia, ne altri habbino sin hora simil cariche più
                    principali, delle quali l’Echemberg haveva quella della guardia; il che
                    considero solamente perché con questa ragione di mancamento d’huomeni di
                    commando di una o due compagnie di cavalli per la sua guardia, et certi <pb
                        xml:id="P4_0000125"/>altri bisogni non molto grandi passerebbe la state
                    tutta in discorsi et consegli senza frutto; però al ritorno dell’arciduca che
                    intendo dover esser in breve scoprirò meglio quello che sentano anco i suoi
                    conseglieri.</p>
                <p>In tanto vien significato, che si sarebbe fatta in breve l’impresa di
                        Castanovizza,<note xml:id="FN4_00110_08" type="footnote">Kostajnica, Festung
                        im Nordwesten Bosniens, am Fluss Una gelegen.</note>la quale se seguirà
                    felicemente come si spera renderà più facil il passo verso Bagnalucca; et se si
                    pigliasse bene et presto certi partiti in Praga, si potrebbe con gran facilità
                    dal canto di Clissa et di qua entrar giuntamente nella Bossena et far
                    grandissimi progressi. Ma gli huomeni di queste corti non si riscaldano né si
                    accendono, come converrebbe in queste risoluzioni, et io tal hor despero con
                    tante difficoltà in unir questi voleri, et benché se ne acquistino alcuni,
                    sempre pare che ne manchin altri, et avviene per nostra disavventura quasi in
                    tutti i negotii più importanti che si trattano. Ho inteso qui da buona parte,
                    che il negotio degli stati di Tirolo et Alsatia sarà quasi che accomodato tra
                    questi principi, dando l’imperatore certa et sofficiente sicurezza a questi di
                    assegnarle la sua parte in un certo termine; et in tanto per dar onesto
                    trattenimento et occupatione al arciduca Mathias, se le commetterà il ricevere
                    l’homagio et giuramento da tutti quei vassalli, dovendosi intimar la dieta in
                    Tirolo per gli quattro di luglio, et d’indi passare a gli stati di Svevia,
                    Alsatia et Brisgoia, da quali espedito il suddetto arciduca se ne ritornerà in
                    Austria al suo governo.</p>
                <p>Mi è stato anco detto questa settimana, che il conte di Serin<note
                        xml:id="FN4_00110_09" type="footnote">Georg Graf Zriny.</note>et il sig.
                        Badiana<note xml:id="FN4_00110_10" type="footnote"> Wahrscheinlich Franz II.
                        Batthyány.</note>, l’un et l’altro principal signori et capitani di molto
                    seguito a questi confini di Croatia, si trovino in Praga per trattare sopra
                    l’impresa et modo di pigliare Sigeth, o con intelligenza o con certi termini
                    tenuti da loro per assai sicuri; il che forse le potrebbe riuscire, poiché hano
                    grandemente pratiche et trattati in quei contorni.</p>
                <p>Che è quanto mi occorre di dir a V. S. Ill.ma con quest’ordinario …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
