<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00408">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1598-02-16" n="3">1598-02-16</title>
                <title level="a">408. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 16</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 22 A, f. 51rv, Orig., P. S.
                            eigenhändig; BAV, Barb. lat.<lb/>5863, f. 94r–95r, Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00408">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1598-02-16" n="3"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00407.xml"
                        >407. Portia an Girolamo Scalamonti - Graz, 1598 Februar 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00409.xml">409.
                        Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 17</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00406.xml">406. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00409.xml">409. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 17</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Nach Mitteilung des für die Waffen in Triest Beauftragten sind trotz vielem
                    Schnee fast alle Säume angekommen und in die Romagna weitergeleitet. Erbittet
                    Weisung, ob noch weitere Waffen geschickt werden sollen. Hat Schwierigkeiten mit
                    einem Händler in Augsburg wegen angezahlter 1.000 Arkebusen und 400 bis 500
                    Musketen. Hat von den 50.000 fl in Wien bisher 34.000 verbraucht. Empfiehlt, um
                    Anzahlung nicht zu verlieren, Übernahme der in Augsburg bestellten Waffen.
                    Schickt beiliegend Briefe des Nuntius in Siebenbürgen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="408">Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 16</head>
            <div>
                <p>Da quello ch’io intendo per lettere del Scalamonti<note xml:id="FN4_00408_01"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>scontro della Camera et ricevitor in
                    Trieste dell’armi che si son inviate di qua, eran arrivate quivi <pb
                        xml:id="P4_0000439"/>quasi tutte le some, se ben con molte difficoltà
                    rispetto alle molte nevi et straordinarii tempi c’hanno accresciuto
                    dell’incommodità più di quello che si poteva creder mai né dubbitare. Confido
                    però ch’il tutto sarà ricapitato et di già anco ben condotto in Romagna per
                    valersene secondo l’ordine di V. S. Ill.ma dalla quale io aspetto con infinito
                    desiderio d’intendere se oltre alli 5.500 archibugi, che si son mandati, et
                    1.500 moschetti che sono in camino, occorrerà di ricevern’altri, <note
                        xml:id="FN4_00408_02" type="footnote">Siehe Nr. 400, 405.</note>massime di
                    quelli ch’io ho incaparrati et dato denari a buon conto, ovvero ch’io vada
                    risecando al meglio che si potrà, sicome sin hora vado trattenendomi et dando
                    parole. <note xml:id="FN4_00408_03" type="footnote">Siehe Nr. 407.</note>Ho però
                    qualche difficoltà con un mercante d’Augusta col quale mi converrà accomodarmi
                    in qualche maniera per trovarmi obligato di parola et per haverle fatto ottener
                    il passaporto da S. A. per mille pezzi d’archibugi et quattro in cinquecento
                    moschetti et per assai buon prezzo et con questo differisco aspettando lettere
                    et ordine da V. S. Ill.ma, particolarmente doppo ch’ella havrà considerato e
                    veduto lo stato et bisogno della città di Ferrara et de luochi sottoposti a quel
                    ducato.</p>
                <p>Io mi son valuto sin hora di 34 mila fiorini delli 50 mila scrittimi et
                    ordinatimi in Vienna et ho pagato di già tutte la partite principali de quali ho
                    anche le quietanze.<note xml:id="FN4_00408_04" type="footnote">Siehe Nr.
                        393.</note>Vado però trattenendo il restante che non ho speso per valermene
                    in quelle partite per le quali ho date le caparre et aspettando con desiderio
                    lettere et commandamento di V. S. Ill.ma …</p>
                <p>(P. S.:) Mi converrà ricever anco quest’armi da questo mercante d’Augusta per non
                    perder la caparra che è di qualche considerazione nel prezzo et ogn’un mi dice
                    che l’armi son assai ben fatte et di bontà et di buon prezzo, però per non
                    perder et nella parola data et nel mercato fatto mi converrà soddisfar anco al
                    restante che le devo per questa condotta.<note xml:id="FN4_00408_05"
                        type="footnote">Siehe Nr. 412.</note>Et io penso d’inviarle con buona
                    commodità. Invio a V. S. Ill.ma alcune lettere di mons. nuntio di Transilvania
                    venutemi in questo punto del chiuder delle lettere <note xml:id="FN4_00408_06"
                        type="footnote">Die Korrespondenz des Nuntius Visconti wurde öfter über Graz
                        geschickt.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
