<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00218">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-11-23" n="2">1596-11-23</title>
                <title level="a">218. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 November 23</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 57 (int. b), f. 44v–45r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00218">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1596-11-23" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00217.xml"
                        >217. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 November 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00219.xml">219.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 November 25</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00215.xml">215. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 November 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00219.xml">219. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 November 25</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Carrillo unterwegs zwischen Graz und Prag wegen Verhinderung eventueller
                    Abdankung Sigismunds. Schreiben Maximilians über Keresztes. Breven wegen
                    steiermärkischen Landtags in Beilage.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="218">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 November 23</head>
            <div>
                <p>Delli 11 è l’ultima lettera di V. S.<note xml:id="FN4_00218_01" type="footnote"
                        >Nr. 209, 210.</note>ch’io mi ritrovo, alcun particolare della quale non mi
                    dà materia di risposta. Sarà costì il p. Cariglio di ritorno<pb
                        xml:id="P4_0000260"/> di Praga, <note xml:id="FN4_00218_02" type="footnote"
                        >Carrillo war in Prag, reiste nach Graz und kehrte nach Prag zurück: Veress,
                        Carrillo, S. 192 f.</note>dove non potiamo se non desiderar noi altri di
                    qua, che si sia eletto il miglior partito, fra i molti che se ne proponevano in
                    quel negotio, per il buon esito del quale ha V. S. da render certa la ser.ma
                    arciduchessa, che se persevererà di fare dalla parte di N. S. quanto si
                    giudicherà necessario, et perciò stiamo in aspettatione tanto maggiore di saper
                    ciò che porti il padre. <note xml:id="FN4_00218_03" type="footnote">Die Probleme
                        – Abdankung Sigismunds und Ehe – blieben ungelöst: Szilas, Carrillo, S.
                        92.</note>Si è havuta la copia della lettera del ser.mo Massimiliano
                    all’imperatore, <note xml:id="FN4_00218_04" type="footnote">Siehe Nr. 217 A
                        2.</note>la quale chiarisce meglio il successo sfortunato della giornata, né
                    essendo da disperare affatto, pur che si pensi di governare le cose della guerra
                    con miglior modo da qui inanzi. Toccherà anco a V. S. di animare cotesto
                    principe, et di mostrarle in particolare che non per questo ha S. A. da lasciar
                    di opporsi ad ogni temerità che potessero tentare gl’heretici nella dieta
                    presente, ma sì bene da farsi conoscere per padrona et da procurar di stabilirsi
                    quella obedienza co’i sudditi che si è diminuita in loro solo per esser mancata
                    la religione. Si va tutta via con qualche risguardo in fatigar N. S. con
                    negotii, ma S. B.ne è nondimeno in buon stato per gratia di Dio …</p>
                <p>Aggiunta</p>
                <p>Se si potranno haver in tempo, V. S. havrà con questa i brevi ch’ella chiede già
                    per quelle AA. da scrivere nelle occasioni della dieta che non si sono mandate
                    prima per gl’impedimenti ch’ella sa che ci sono stati; potria essere che si
                    possa spedirne un altro per il prencipe di Transilvania, acciò si sostenga ne i
                    dispiaceri in questi accidenti avversi della battaglia.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
