<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00097">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-04-27" n="1">1596-04-27</title>
                <title level="a">97. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 April 27</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 57 (int. b), f. 15r–16r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00097">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1596-04-27" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00096.xml">96.
                        Avvisi - Graz, 1596 April 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00098.xml">98. P.
                        Aldobrandini an Lenković - Rom, 1596 April 27</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00095.xml">95. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 April 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00100.xml">100. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Mai 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bestätigt Erhalt der Schreiben vom 8. und 15. April. Beginn des polnischen
                    Reichstags. Nach dem Fall von Klis/Clissa könnte Einsatz aller Kräfte zur
                    Volkserhebung führen. Stephan Báthory derzeit in Preußen und nicht in Moldau.
                    Konfusion bei Türken nach dem Tod Sinan Paschas.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="97">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 April 27</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000107"/>
                <p>L’ultimo corriere ha portato li dispacci di V. S. degli 8 et de 15;<note
                        xml:id="FN4_00097_01" type="footnote">Nr. 90, 92.</note>né sappiamo perché
                    le prime non comparissero la settimana passata.</p>
                <p>Cotesti ser.mi haveranno essere consolati con la partenza et con la fretta che si
                    dà al legato; così piacerà a Dio di prosperare le attioni sue, delle quali
                    speraressimo meglio, s’elle fossero coadiuvate con più consiglio et più prudenza
                    da altre parti;<note xml:id="FN4_00097_02" type="footnote">Wahrscheinlich Polen
                        betreffend: Nr. 91.</note>ma è gran cosa che gli ambasciatori Cesarei non si
                    fossero trovati in Varsovia nel principio de comitii sebene il disordine
                    dell’anno passato et le nostre continue ammonitioni et l’importanza della causa
                    dovevano pur farli sollecitare per essere in quel luoco qualche settimana
                    dinanzi ’l cominciamento, poiché questo poteria servire a mille beni, et in
                    spetie a mostrare d’havere voglia di concludere veramente la lega. <note
                        xml:id="FN4_00097_03" type="footnote">Die kaiserlichen Gesandten kamen erst
                        zwei Wochen nach Eröffnung des Sejm an: Niederkorn, S. 485 f.</note></p>
                <p>Mi maraviglio che costì fin a 15 non si fosse intesa la presa di Clissa da che
                    argomentiamo che si faranno deboli progressi, se bene il luoco et il tempo
                    darebbe occasione di farli grandissimi; ma si vede che quel poco che succede di
                    bene, è del caso o della divina misericordia; noi credevamo che tutte le militie
                    di cotesti contorni fossero per correre al romore perché potevano allontanarsi
                    il nemico dagli occhi per un pezzo et dare animo alle sollevationi de popoli,
                    c’haveriano poi per se stessi fatto il rimanente; ma forse vuole S. D. M.tà
                    donare le gratie sue maggiori alla sola pietà di cotesti ser. mi, le cui attioni
                    delli passati s.mi giorni di passione recitate da V. S. hanno grandemente
                    consolato N. S. et tutti noi altri; raro è invero l’essempio, et non può non
                    essere aggradito di modo che se ne veggano derivare dal cielo degni premii.</p>
                <p>Le lettere intercette del sig. Stefano Battore, le copie delle quali sono venute
                    con queste di V. S., erano qui state vedute prima; quel che si sia, noi sappiamo
                    che ’l sig. Stefano si trovava in quel tempo in Prussia, ove attendeva a
                        nozze;<note xml:id="FN4_00097_04" type="footnote">Stefan Báthory war nicht
                        in Preußen, sondern in der Moldau, Veress, Carrillo, 199, 206. Siehe Nr. 90,
                        91.</note>né in Moldavia o nelle vicine contrade si è udito altro moto che
                    quello d’alcune squadre de tartari, i quali svernarono in quel contorno, et
                    bisogna ben credere che sieno deboli o stupidi li turchi poiché né anco hanno
                    tentato di cavar frutto di una tal congiuntura et veramente udimo ch’essi si
                    trovano confusissimi nella dapocaggine del prencipe et nel mancamento de
                    capitani perché Sinam era morto <note xml:id="FN4_00097_05" type="footnote"
                        >Sinan Pascha starb am 3. April 1596; Hammer IV, S. 700.</note>o mal vivo et
                    le genti inviate sotto il nuovo generale Mahomet si erano disfatte nelli primi
                    giorni dell’uscita, ricusando di voler militare sotto ad altri che ’l proprio
                    sig., il quale pochi credono che <pb xml:id="P4_0000108"/>sia mai per muoversi,
                    et sebene si è fatta qualche finta, si sa però che in essenza non sono in ordine
                    gli apparecchi per la sua mossa, né quasi serve il tempo per farli …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
