<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00399">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1598-02-02" n="1">1598-02-02</title>
                <title level="a">399. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 2</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 22 A, f. 50rv, Orig.; BAV, Barb.
                            lat. 5863, f. 93r–94r,<lb/>Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00399">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1598-02-02" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00398.xml"
                        >398. Avvisi - Graz, 1598 Januar 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_0399A.xml">399A.
                        Avvisi - Graz, 1598 Februar 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00397.xml">397. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00400.xml">400. P. Aldobrandini an
                        Portia - Ferrara, 1598 Februar 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Hoch erfreut über glückliche Gewinnung Ferraras. Ruhm Pietro Aldobrandinis wird
                    Jahrhunderte dauern. Setzt Waffenlieferungen fort; ca. 5.500 Arkebusen und ca.
                    1.200 Musketen sind schon auf verschiedenen Wegen abgeschickt. 80 bis 90 Säume
                    müssen schon zur Einschiffung in Triest sein. Hofft, falls Schneemenge nicht
                    wächst, dass in der Fastenzeit alles am Bestimmungsort sein wird. Erbittet
                    Weisung für weiteres Vorgehen. Kupfer und andere Metalle für Kanonen bei
                    deutschen Kaufleuten in Venedig.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="399">Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 2</head>
            <div>
                <p>Mi rallegro di nuovo<note xml:id="FN4_00399_01" type="footnote">Siehe Nr.
                        397.</note>con V. S. Ill.ma con tutto quell’affetto possibile et maggiore
                    che si conviene alla devotione et servitù mia del felice successo et della
                    notabilissima concordia successa nell’acquisto che V. S. Ill.ma ha fatto del
                    ducato di Ferrara a S. Chiesa, <note xml:id="FN4_00399_02" type="footnote"
                        >Pietro Aldobrandini informierte Portia erst am 4. Februar 1598: Nr.
                        401.</note>potendosi dire che V. S. Ill.ma habbi fatto il maggiore et più
                    segnalata servitio che si potesse da molt’anni in qua fare alla sede apostolica,
                    appresso la quale, oltr’il merito acquistato, son anche certo che il nome di V.
                    S. Ill.ma sarà glorioso per molti secoli ond’io tuttavia maggiormente mi
                    confermo et accresco nella consolatione e giubilo tra me stesso di così glorioso
                    e prospero avvenimento, così piaccia a S. D. M.tà di<pb xml:id="P4_0000429"/>
                    conceder a V. S. Ill.ma tutte le consequenze che si convengono a sì gloriose
                    fattiche et importanti meriti.</p>
                <p>Ho di già inviato circa cinque mille et cinquecento archibugi et circa mille et
                    duecento moschetti, et sono di già in camino per diverse strade credendo però
                    che a quest’hora ne saran arrivati a Trieste ca. ottanta o novanta some et che
                    potran esser imbarcati da Girolamo Scalamonti<note xml:id="FN4_00399_03"
                        type="footnote">Siehe Nr. 395 und 407.</note>c’ha ordine di far la diligenza
                    conveniente in Trieste dall’ecc.mo generale, et se la copia grande delle nevi
                    non accrescerà impedimento spero che questa quaresima saranno tutti ne i porti
                    et luochi destinati.</p>
                <p>Et perché son due ordinarii che non ho alcun avviso né commando da V. S.
                        Ill.ma<note xml:id="FN4_00399_04" type="footnote">Das letzte vorhergegangene
                        Schreiben ist vom 3. Januar 1598: Nr. 388.</note>non posso anco rissolvermi
                    s’io debba far maggior provisione di quest’armi, <note xml:id="FN4_00399_05"
                        type="footnote">Siehe Nr. 400.</note>le quali forse potrebbono tornare a
                    proposito per finir li luochi di Romagna et dello stato di Ferrara nuovamente da
                    V. S. Ill.ma conquistato.</p>
                <p>Né debbo restar di dire anco a V. S. Ill.ma che il duca di Ferrara morto si finì
                    di rami et di metalli per far artiglieria in queste parti col mezzo de mercanti
                        allemani<note xml:id="FN4_00399_06" type="footnote">Siehe Nr.
                    405.</note>c’habitano in Venetia, et che bisognando a V. S. Ill.ma per fornir le
                    fortezze et i luochi acquistati che sarebbe bene a trattarne a tempo con questi
                    c’hanno gl’appalti di questi metalli, perché altrimente tutti s’incaminano a
                    Venetia, et per quest’effetto et per moltre altre conseguenze di beneficio allo
                    stato ecclesiastico et a quello di Ferrara particolarmente V. S. Ill.ma creda
                    che sarebbe molto necessario procurare che la navigatione da questi stati in
                    quei di Romagna fosse sempr’aperta et frequentata perch’altrimente si va pian
                    piano disusando et perdendo …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
