<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00182">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-09-30" n="1">1596-09-30</title>
                <title level="a">182. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 September 30</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 144r–145v, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00182">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-09-30" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00181.xml"
                        >181. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 September 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00183.xml">183.
                        Avvisi - Graz, 1596 Oktober 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00181.xml">181. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 September 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00184.xml">184. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Oktober 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Schwierige Verhandlungen mit Ferdinand über Provinzialkonzil von Aquileia in
                    Udine. Schreiben Leopolds wegen niederer Weihen. Postverkehr mit Siebenbürgen
                    unterbrochen. In Eger/Erlau desertierten angeblich 1.000 von 5.000 Soldaten. Aus
                    Kroatien Nachricht von der bevorstehenden Belagerung von Kanizsa.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="182">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 September 30</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000218"/>
                <p>Sono tre giorni ch’io rinovai gli uffici e l’instanze con questi signori e
                    particolarmente col ser.mo arciduca perché si permettesse al clero di queste
                    provincie di andare al concilio Aquileiense, il tempo del quale hormai è tanto
                    vicino che non si potrà tardar più a risolversi perché possano i prelati
                    invitati arrivare in tempo;<note xml:id="FN4_00182_01" type="footnote">Siehe Nr.
                        176.</note>valendomi delle ragioni, et anco de termini di solecitudine
                    ch’usai l’altra volta in quello, fatto in S. Daniele, <note
                        xml:id="FN4_00182_02" type="footnote">Siehe Nr. 30; die Synode in San
                        Daniele fand am 22. Oktober 1595 trotz Verbots durch den Hauptmann von
                        Gradisca statt: Paschini II, S. 406.</note>et aggiungendo per risposta di
                    ciò che dicono dell’autorità dell’imperatore in questo proposito che pur l’anno
                    passato me lo concessero anche contra la voglia de consiglieri imperiali, nè mi
                    è stato possibile cavarne alcuna risoluta risposta, dicendomisi solo che S. M.tà
                    ha preso il negocio in se e che di già intendano che n’habbia scritto alla S.tà
                    di N. S. alla quale l’arciduca mi disse principalmente e poi tutti questi del
                    conseglio segreto che professavano desiderio et ubligatione d’ubbidire e
                    servire. Dopo tutto questo hieri mandò l’arciduca da me il suo cancelliere
                    sopremo, <note xml:id="FN4_00182_03" type="footnote">Hofvizekanzler Georg Viktor
                        Wagenring stirbt im Jahr 1596 (im Amt seit 1591), sein Nachfolger ist Dr.
                        Wolfgang Jöchlinger: Andritsch, S. 87.</note>per farmi vedere una lettera
                    scritta l’anno passato da mons.e ill.mo patriarca d’Aquileia, nella quale egli
                    con parole molto aperte promise all’istesso prencipe di celebrare la prima
                    sinodo che fosse per fare in Aquileia; et sopra di questo si pose a lamentarsi
                    meco del mancamento fatto alla promessa, dirmi dell’ubligatione di quel prelato
                    e come dovevano per l’avvenire credergli o trattare con esso lui, in maniera
                    ch’io rimasi quasi smarrito, perché non mi sovvenivano le risposte ch’io haverei
                    desiderato; pure mi risolsi di rileggere la lettera per pigliar tempo di pensare
                    a qualche risposta e ragione di difenderlo; et mi sovvenne di dirle ch’io
                    credevo che mons. patriarca havesse inteso d’ubligarsi a fare in Aquileia la
                    sinodo diocesana e non concilio provinciale, il qual forse era impossibile a
                    ridursi quivi per lo mancamento d’alloggiamenti, et che io credeva ch’il
                    medesimo prelato havesse considerato tutte queste cose prima che fare la
                    risolutione già fatta o che per non essere stato possibile a farsi altrove che
                    in Udine le sia convenuto per forza indirlo e convocarlo in quella città; il che
                    detto e replicato con que migliori modi ch’io potei e ripetite tutte le ragioni
                    che si convengono per la libertà ecclesiastica, per l’uso de concili fatti e che
                    si fanno tuttavia nell’arcivescovato di Milano e nell’arcivescovato di
                    Bisanzone, posti negli stati austriaci, <note xml:id="FN4_00182_04"
                        type="footnote">Lombardei und Freigrafschaft Burgund bei der spanischen
                        Linie des Hauses Österreich.</note>a quali i vescovi di Francia, di
                    Germania, degli Suizzeri e d’altri stati non mancano d’andare, quando son
                    chiamati, e così di molt’altri essempi, ch’a questo quadrano, non mi rispose <pb
                        xml:id="P4_0000219"/>altro, secondo l’uso degl’alemanni, se non che la
                    promessa fatta al prencipe era aperta e si doveva osservare, e che si trattava
                    adesso di desertare la chiesa metropolitana d’Aquileia, per transferirla in
                    Udine, di dove il capitolo Aquileiense di già sottoscriveva le lettere anco
                    dirette al suo prencipe, e così si finì il ragionamento con poco gusto dell’uno
                    e dell’altro, al mio credere.</p>
                <p>Hora intende V. S. Ill.ma i termini, ne’ quali si trova questo negocio, il quale
                    mi dubito potrebbe dar più travaglio di quello che da principio mostrava, di che
                    sento particolar passione, havendo consideratione a commandamenti di S. B.ne e
                    di V. S. Ill.ma, et al beneficio che si dovrebbe cavare da sì buon’opra, se non
                    s’incontrassero queste difficultà, alle quali con tutto ciò anderò facendo
                    resistenza quanto più mi sarà possibile; assicurando intanto S. B.ne e V. S.
                    Ill.ma che fin’hora non si è perso niente con l’arciduca di quello ch’appartiene
                    all’autorità e dignità de suoi commandamenti et all’osservanza et ubidienza che
                    S. A. a quelli professa, con la qual mira io tengo e sostengo tutte le attioni e
                    trattamenti che mi conviene havere et ispedire in questa corte.<note
                        xml:id="FN4_00182_05" type="footnote">Siehe Nr. 171.</note></p>
                <p>Credo che con questo ordinario V. S. Ill.ma haverà una lettera dell’arciduca
                    Leopoldo, havendo havuta occasione nel presentare il breve di N. S.
                        all’arciduchessa<note xml:id="FN4_00182_06" type="footnote">Breve vom 14.
                        September 1596: ASV, Ep. ad Principes, Registra 28, f. 325v–326v.</note>di
                    domandare, s’egli haveva ancora scritto alcuna cosa a S. B.ne. Io però non l’ho
                    veduto questi giorni per esser stato ammalato, com’intendo, di febre terzana.
                    Havrà V. S. Ill.ma anche certe lettere di Transilvania molto vecchie essendo le
                    mie scritte il primo del corrente, et qui non ci sono fresche lettere che de 5,
                    le quali non portano altre nuove che quelle che saranno nel foglio; <note
                        xml:id="FN4_00182_07" type="footnote">Die Post Rom-Siebenbürgen lief über
                        Graz: Nr. 156, 164.</note>e da alcuni giorni in qua quel camino è
                    interrotto, credo per lo gran passaggio de turchi che battono quelle strade.
                        <note xml:id="FN4_00182_08" type="footnote">Große Bewegungen des türkischen,
                        kaiserlichen und siebenbürgischen Heeres haben wahrscheinlich den
                        Postverkehr unterbrochen: Jačov, S. 154–157.</note>Invio anche a V. S.
                    Ill.ma una lettera, raccomandatami dal cavallier Felice Pannemucher di Vienna
                        <note xml:id="FN4_00182_09" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>…</p>
                <p>(P.S.): Hora mi vien scritto di Vienna che di 5 mila soldati che si trovavano in
                    Agria son rimasti solo 4 mila, perché mille ne son scappati come sogliono fare
                    questi hungari et i soldati mal pagati.<note xml:id="FN4_00182_10"
                        type="footnote">Siehe Nr. 177; wiederholt Meutereien, vor allem wegen
                        Soldrückstand: Hammer IV, S. 264 f.; Böhmische Landtagsverhandlungen IX,
                        279–283; Cerwinka, Kanizsa, S. 417.</note>Credo che tutta la speranza sarà
                    in qualche azzardo miracoloso, altrimenti quella piazza ha molti diffetti et
                    pericoli da tanto inimico. Di Croatia si dice che gli turchi andran <pb
                        xml:id="P4_0000220"/>all’assedio di Canisa, <note xml:id="FN4_00182_11"
                        type="footnote">Kanizsa, Festung im Südwesten Ungarns in der Nähe der
                        kroatischen Grenze. Die Festung wurde im September/Oktober 1600 belagert und
                        erobert.</note>se ben altri credono che potrian attender a qualch’altro
                    luoco più vicino a queste provincie. Supplico V. S. Ill.ma di nuovo a
                    conservarmi in sua benigna gratia.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
