<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00017">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1595-08-12" n="2">1595-08-12</title>
                <title level="a">17. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 August 12</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A (int. 48
                            c), f. 22r–23v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00017">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1595-08-12" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00016.xml">16.
                        C. Aldobrandini an Speciano - Rom, 1595 August 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00018.xml">18. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 August 19</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00013.xml">13. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 Juli 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00018.xml">18. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 August 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ankunft in Graz. Besondere Achtsamkeit bei der Bestätigung der Privilegien
                    anlässlich der Huldigung geboten. Abwesenheit Marias. Krieg in Ungarn. Villacher
                    Handel. Bei Sorge um gute Räte Zusammenarbeit mit Jesuiten. G. Clario im Kerker
                    der Inquisition.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="17">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 August 12</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000015"/>
                <p>Dalle lettere di V. S. dell’ultimo di luglio<note xml:id="FN4_00017_01"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>s’è inteso l’arrivo suo a Gratz, et
                    com’è stata ben veduta dal prencipe, la cui Altezza speriamo che dalla presenza
                    sua sia per cavare molto servitio per gli opportuni avertimenti ch’ella le
                    anderia somministrando, massime nel tempo che si tratterà di confirmare i
                    privilegii a quelle provincie con giuramenti stravaganti, <note
                        xml:id="FN4_00017_02" type="footnote">Die Huldigung in Graz erfolgte erst am
                        12. Dezember 1596: Loserth, FRA II/58, S. 222 f.</note>con quale bisognerà
                    procurare che non venga ulcerata la conscienza di quel buon prencipe in questa
                    sua tenera età; <note xml:id="FN4_00017_03" type="footnote">Ferdinand war damals
                        17 Jahre alt.</note>però bisognerà procedere con circospettione grandissima
                    valendosi de consigli de huomini pratici et pii che dalle osservationi delle
                    cose passate haveranno fatto qualche regola se non severa almeno cauta.</p>
                <p>Credemo però che innanzi il ritorno dell’arciduchessa,<note xml:id="FN4_00017_04"
                        type="footnote">Maria war in Siebenbürgen und in Polen: Nr. 8, 31,
                        33.</note>et forse prima che maturino gli anni che devono habilitare il
                    prencipe, il governo non si venirà ad altra innovatione, et noi intanto vederemo
                    il camino che piglierà la guerra d’Ungheria, la quale potria anco, prosperando
                    la divina misericordia le armi de christiani, servire a domare l’orgoglio degli
                    heretici.</p>
                <p>Sopra gli affari di Villacco<note xml:id="FN4_00017_05" type="footnote">Siehe Nr.
                        6.</note>non possiamo quasi dubitare che l’imperatore sia per condescendere
                    a cosa pregiuditiale alla nostra vera religione, <note xml:id="FN4_00017_06"
                        type="footnote">Rudolf II. legte Ferdinand am 26. Juni bedachtes Handeln
                        nahe: Hurter III, S. 304.</note>poiché quel che si è fatto, è conforme alla
                    giustitia, et all’istesse costitutioni dell’imperio come V. S. trova nelle sue
                    lettere, pure ha fatto ella bene di darne aviso al vescovo di Cremona per
                    assicurarsi meglio contro le arti et le corrottioni degli heretici.</p>
                <p>Nessuna cosa importa più per il buon governo di cotesti stati che ’l provedere il
                    prencipe de buoni consiglieri<note xml:id="FN4_00017_07" type="footnote">Siehe
                        Nr. 6.</note>et che non siano della scuola de politici che sono peggiori di
                    tutti gli altri, et pare che la corte di Gratz ne soglia per sua miseria
                    abbondare; <note xml:id="FN4_00017_08" type="footnote">Über die konfessionelle
                        Zugehörigkeit der Räte: Andritsch, Berater, S. 78–88.</note>V. S. sa le
                    diligenze che si sono usate per tenerne uno lontano, il quale udimo pare essere
                    in autorità, et ci viene scritto ch’egli si va insinuando co’ padri del Giesù
                    che qualcuno comincia a credergli, anzi è chi dice che egli professi anco
                    d’essere presso V. S. in buon credito, la quale mi assicuro però che starà su
                    l’aviso contro le astutie di simil volpe.</p>
                <p>Intorno alla sinodo bisognerà vedere che dice il patriarca d’Aquileia, et
                    procurare che S. A. non si lasci con certi apparenti pretesti di ragione <pb
                        xml:id="P4_0000016"/>di stato sedurre da quelli che non hanno per fine se
                    non d’impedire i buoni ordini della chiesa cattolica et le necessarie riforme
                    del clero.<note xml:id="FN4_00017_09" type="footnote"> Siehe Nr. 8, 22.</note>
                </p>
                <p>È altro che lettione de libri prohibiti quel che tiene imprigionato il figliolo
                    del dottor Clario,<note xml:id="FN4_00017_10" type="footnote">Giovanni Battista
                        Clario, Sohn des gleichnamigen Grazer Hofarztes, studierte in Padua mit
                        einem Stipendium der innerösterreichischen Regierung, promovierte 1593. Bald
                        darauf wurde er der römischen Inquisition übergeben; am 16. Mai 1595 schwor
                        er ab, wurde aber erst im April 1596 freigelassen: L. Firpo, DBI 26, S.
                        138–141; E. De Felip-Jaud, S. 113 ff.; Rainer, Hochzeit, S. 9. Maximilian,
                        Maria und Ferdinand intervenierten wegen Freilassung Clarios: ASV,
                        Segreteria di Stato, Principi 33A, f. 109r.</note>il quale si fece venir qua
                    da Padova per poter meglio attendere alla causa sua a fine di consolarne il
                    vecchio padre per le molte istanze che ne faceva la ser.ma arciduchessa et il
                    sig. Cobenzel<note xml:id="FN4_00017_11" type="footnote"> Hans Kobenzl, Freiherr
                        von Prosegg, 1559 Sekretär des Kaisers für österreichische Angelegenheiten,
                        ab 1564 im Dienst Ezhg Karls II. von Innerösterreich, 1569–1576 Vizekanzler
                        am Hof in Graz, von 1576–1591 Leiter der innerösterreichischen
                        Finanzverwaltung als Kammerpräsident, Geheimer Rat der innerösterreichischen
                        Regierung, gest. 1594 in Regensburg: Rainer, GN III, S. XVI–XVII.</note>che
                    sia in gloria, il quale da poi che fu informato di quello che passeria, si
                    ritirò dagli offitii, restando capace che in materia tale conveniva procedere
                    con molto risguardo. Non so però da qualche mese in qua ciò che si sia fatto, ma
                    l’intenderò dal sig. cardinale S. Severina,<note xml:id="FN4_00017_12"
                        type="footnote"> Kardinal Giulio Antonio Santorio, Erzbischof von S.
                        Severina, Großinquisitor: Jaitner, Hauptinstruktionen, S. LXXVI A
                    40.</note>né si mancarà in compiacenza di S. A. usare tutta la misericordia, et
                    tutta la gratia che sarà possibile … </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
