<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00291">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-05-24" n="3">1597-05-24</title>
                <title level="a">291. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Mai 24</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 18 A–P, f. 671v–672r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00291">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1597-05-24" n="3"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00290.xml"
                        >290. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Mai 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00292.xml">292. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Mai 31</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00288.xml">288. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 Mai 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00293.xml">293. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 Mai 31</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Dem Kaiser bewilligte Hilfen zur Türkenabwehr sind auch für Innerösterreich.
                    Papst hat dafür mehr gegeben als seine Vorgänger; neigt zur Förderung Erzherzog
                    Leopolds.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="291">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Mai 24</head>
            <div>
                <p>All’ultima lettera di V. S. delli 12<note xml:id="FN4_00291_01" type="footnote"
                        >Nicht vorhanden.</note>che rappresenta di nuovo i pericoli che soprastano a
                    coteste provincie et l’affanno che se ne prendono i principi, io non posso se
                    non replicar l’istesse cose che più volte ho dette, che N. S. cioè non potrebbe
                    più compatir né le lor’AA. né più desiderare che gl’aiuti destinati
                    all’imperatore fossero impiegati in lor servitio, ma se lo fa S. M.tà, che a S.
                    B.ne è impossibile affatto di somministrarli di qua alcun particolar sussidio
                    non essendoci forsi memoria che alcun pontefice habbia più denudate le sue
                    provincie di gente o più estenuato l’erario di quello che ha fatto la S.tà S.
                    per provedere a i bisogni publici della christianità in questi ultimi anni.
                        <note xml:id="FN4_00291_02" type="footnote">Die finanzielle Lage des
                        Kirchenstaates war sehr angespannt. Schuldentilgung und Hilfsgelder, vor
                        allem zur Türkenabwehr, überstiegen die zwischen 350.000 und 500.000 Scudi
                        liegenden Einnahmen: Pastor XI, S. 586; Brancucci, Beitrag, S. 193–
                        203.</note>
                </p>
                <p>Io non credo che lor’AA. sperino più in quelle forze che S. B.ne non ha, ma se lo
                    facessero pure, devrà ben ciò bastare per indurle a deporre ogni speranza et a
                    rimaner sodisfatte. Et nel resto, sì come mi persuado che havendo et animo et
                    consiglio sapranno sostenersi sino all’ultimo, così non posso credere che S.
                    M.tà vedendo vicino quel male che in fine caderebbe tutto sopra di lei stessa,
                    non sia per prevenirlo in tempo in consideratione anco spetiale dell’interesse
                    di principe così congiunto seco et che vive nella sua tutela et protettione.</p>
                <pb xml:id="P4_0000330"/>
                <p>Quanto all’arciduca Leopoldo<note xml:id="FN4_00291_03" type="footnote">Siehe Nr.
                        277, 278.</note>dica V. S. alle medesime AA. che N. S. inclina per se a
                    favorirlo et ad ornarlo di nuovi honori et benefitii non dubitando punto ch’egli
                    non sia per corrispondere all’aspettatione che si ha di lui et che lo farà anco
                    tanto più volontieri et più liberamente vedendo et la modestia di esse AA. et la
                    loro confidenza la quale havrà certo maggior forza nella S.tà S. di quella che
                    habbiano havuta gl’offitii del Clesellio <note xml:id="FN4_00291_04"
                        type="footnote">Bischof M. Klesl war in Rom wegen des Bistums Passau: ASV,
                        Ep. ad Principes, Registra 29, f. 110r–114r; Mosconi IV, S. 144, 158,
                        191.</note>et a V. S. mi raccommando.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
