<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00104">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-05-29" n="1">1596-05-29</title>
                <title level="a">104. Portia an Malaspina - Graz, 1596 Mai 29</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 70rv, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00104">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-05-29" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118576658">Malaspina, Germanico</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_072">Malaspina,
                        Germanico - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00103.xml"
                        >103. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Mai 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00105.xml">105. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juni 1</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_072" target="L4_00094.xml">94. Portia an Malaspina -
                        Graz, 1596 April 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_072" target="L4_00415.xml">415. Portia an Germanico
                        Malaspina - Graz, 1598 März 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Dankt für Informationen über Sejm. Der am 24. Mai erschöpft angekommene Kurier
                    (aus Polen) hinterließ in Wien ein Päckchen für Caetani. Überraschende Abreise
                    Ferdinands an die Grenze. General Lenković mit vielen Soldaten in Bewegung zum
                    Schutze von Klis/Clissa und Dalmatien.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="104">Portia an Malaspina - Graz, 1596 Mai 29</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000117"/>
                <p>Rendo infinite gratie a V. S. Ill.ma del favore che ella si è compiacciuta di
                    farmi col darmi parte della conclusione di cotesti comitii,<note
                        xml:id="FN4_00104_01" type="footnote">Siehe Nr. 97; Niederkorn, S.
                        486.</note>dalla quale io spero anco che si caverà bene sì per essersi
                    sempre inteso che gli sig. deputati hora confirmati hanno sempre havuto
                    particolare affetto a questa confederatione, come anco perché io spero che V. S.
                    Ill.ma che ha ottenuto et concluso costì tant’altre cose importanti, potrà far
                    riuscir felicemente anco questa; essendosi di più da quello ch’io ho osservato,
                    avanzato et superato hinc inde da tutte le parti; et la venuta finalmente
                    dell’ill.mo legato non vacuo, <note xml:id="FN4_00104_02" type="footnote">Siehe
                        Nr. 94.</note>ma ripieno de mezzi necessarii ad un tanto apparato di guerra
                    supererà com’io spero tutte le contrarietà che si son incontrate sin al tempo
                    presente.</p>
                <p>Mi ha anco V. S. Ill.ma grandemente consolato con dirmi che si farà il possibile
                    per impedir il passo a tartari,<note xml:id="FN4_00104_03" type="footnote">Am
                        17. August teilte Caetani Portia den Einfall von Tataren in Polen mit: ASV,
                        Fondo Pio 115, f. 105r.</note>da i quali, passando per nostra disgratia,
                    potrebbe venir la ruina degl’affari di quest’anno; prego per tanto quanto più
                    devotamente posso S. D. M.tà che ci liberi da questo fastidio et pericolo, et
                    che doni a V. S. Ill.ma tanta assistenza della sua divina gratia et favore che
                    aiuti la sua virtù et zelo essercitato di tant’anni a far non solo il possibile
                    ma anco il grandemente difficile et quasi impossibile per consolatione della
                    s.ma mente di S. B.ne, per accrescimento de meriti di lei, et per securezza
                    della christianità. Sopra di che io faccio tanta stima del suo valore et spero
                    tanto dalla sua virtù che non lo potrei esprimere et molto meno farne
                    comparatione alcuna. Il corriere espedito di costà arrivò qui, a 24 del
                    corrente, et quasi infermo, però fattolo rinfrescare, mostrò che le bastasse
                    l’aiuto di seguir il viaggio, et io gli lo accrebbi almeno sin a Venetia dove
                    bisognando si sarebbe potuto provedere meglio che non si sarebbe potuto far qui;
                    lasciò il medesimo corriere il piego per il sig. cardinal legato in Vienna <note
                        xml:id="FN4_00104_04" type="footnote">Kardinal Caetani schrieb am 30. Mai
                        von Wien an Portia: ASV, Fondo Pio 115, f. 47v sg.</note>…</p>
                <pb xml:id="P4_0000118"/>
                <p>(P.S.): Questo Ser.mo arciduca assai secretamente et all’improviso si è partito
                    di Gratz<note xml:id="FN4_00104_05" type="footnote">Siehe Nr. 110, 116.</note>et
                    è passato a dar una rivista a tutte le piazze et luoghi più principali di questi
                    confini, et sin hora che son da 12 giorni che si ferma a quella parte, intendo
                    che travaglia et affatica con molto profitto et iudicio di molto valore che
                    grandemente importa. Di già anco è partito di Segna il Lencoviz generale di
                    Croatia con molti croati, scocchi et genti d’altre nationi per sbarcar sotto
                    Clissa et in Dalmatia et per fugar que turchi, di che si aspettan nuove con
                    grandissimo desiderio. <note xml:id="FN4_00104_06" type="footnote">Siehe Nr.
                        113, 115.</note>Nel rimanente le cose passano senza fattioni sin hora et
                    supplico V. S. Ill.ma ad havermi per particolar servitore suo come le son anco
                    antico. Intendo di certa oratione impressa costì con l’occasione di questi
                    comitii et della confederatione che si tratta, V. S. Ill.ma mi farebbe
                    particolare favore a favorirmene col mezzo di qualche persona di sua casa,
                    meritando io per la mia particolare servitù anco gratia non a molt’altri
                    commune. Et di nuovo in sua gratia mi raccomando. V. S. Ill.ma sappi che non
                    intendo di quella impressa in Praga, ma di quella stampata costì composta da un
                    mio padrone di molt’anni.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
