<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00407">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1598-02-16" n="2">1598-02-16</title>
                <title level="a">407. Portia an Girolamo Scalamonti - Graz, 1598 Februar 16</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 223rv, Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00407">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1598-02-16" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Scalamonti, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_095">Portia, Girolamo
                        - Scalamonti, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00406.xml"
                        >406. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00408.xml">408.
                        Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bedauert geringen Fleiß in Laibach beim Weiterleiten der Säume nach Triest.
                    Säumer wollen in Kisten verpackte Waffen nicht annehmen, Transport auf Wägen ist
                    wegen des vielen Schnees nicht möglich. Schickt 25 Kisten und drei Fässer von
                    Villach nach Aquileia. Wird wahrscheinlich bei einem Händler in Augsburg bereits
                    angezahlte Waffen noch schicken müssen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="407">Portia an Girolamo Scalamonti<note xml:id="FN4_00407_01" type="footnote"
                    >Girolamo Scalamonte: Siehe Nr. 395 A 2.</note> - Graz, 1598 Februar 16</head>
            <div>
                <p>Mi è doluto grandemente che sia stata usata così poca diligenza dal Spadone di
                    Lubiana nell’inviar quelle some a Trieste con que’ mancamenti ch’ella dice. Et
                    perché‚ ella propone anco che sarebbe stato meglio il porle in casse, come si
                    son fatte per una parte, ella ha anco da sapere che non si <pb
                        xml:id="P4_0000438"/>son trovati somari che le volessero levare, et che la
                    diligenza ordinata da’ padroni et la fretta che si faceva non poteva patire
                    queste dilationi et difficoltà, essendo che in casse conveniva valersi di carri,
                    co’ i quali per le nevi non si sarebbe arrivati a Lubiana sin a Pasqua con la
                    sudetta quantità; et questi dell’arsenale del ser.mo arciduca mandano l’armi nel
                    sudetto modo a tutti questi confini et in luoghi più remoti et lontani di
                    Trieste ancora.</p>
                <p>Hora io faccio inviare in Aquileia per via di Vilacco et Gemona<note
                        xml:id="FN4_00407_02" type="footnote">Siehe Nr. 403 A 2.</note>25 casse et
                    tre botte con ordine che sian raccommandate al capitan di quel luoco sin che si
                    possa far condur quivi una barca che le traghetti in Romagna; però partendo V.
                    S. com’ella scrive, potrà lasciar ordine ad alcuno costì in Trieste che tratti
                    per la medesima condotta.</p>
                <p>Penso anco che mi sarà necessario mandar cert’altre armi, ch’io havevo
                    incaparrato da un mercante d’Augusta, se ben mi son andato trattendendo per
                    aspettar qualch’ordine più certo et rissoluto<note xml:id="FN4_00407_03"
                        type="footnote">Siehe Nr. 400, 405, 408.</note>da padroni doppo l’accordo
                    seguito et non venendomi in contrario, per non perdere la caparra che è pur
                    considerabile et rilevante, penserò di farle accommodare et inviar anco a
                    Trieste, conforme all’altre: ma non potranno esser costì al creder mio sino a
                        Pasqua<note xml:id="FN4_00407_04" type="footnote"> Ostern war 1598 am 22.
                        März.</note>perché mi rissolvo di farle accommodare con ogni diligenza. Et
                    per fine le prego da Dio N. S. ogni contento …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
