<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00100">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-05-04" n="1">1596-05-04</title>
                <title level="a">100. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Mai 4</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 57 (int. b), f. 16v–17r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00100">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1596-05-04" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00099.xml">99.
                        Cesare Porta an Portia - Petrinja, 1596 April 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00101.xml">101. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Mai 24</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00097.xml">97. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 April 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00102.xml">102. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Mai 24</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Schreiben betreffend Eroberung von Klis/Clissa erst am Vortag vom kaiserlichen
                    Botschafter übergeben. Aktivitäten des Fra Cipriano zugunsten der Uskoken.
                    Besatzung für Klis/Clissa. Befürchtet Blockade von Klis/Clissa durch Venetianer.
                    Zweifel an Bertucci. Giovanni Alberti ist Kaufmann, aber nicht Soldat.
                    Visitation der Nonnen von Aquileia.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="100">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Mai 4</head>
            <div>
                <p>Il sig. ambasciatore Cesareo<note xml:id="FN4_00100_01" type="footnote">Raimund
                        von Thurn: siehe Nr. 74.</note>non diede prima che hieri a N. S. le lettere
                    dell’arciduca <note xml:id="FN4_00100_02" type="footnote">Nicht
                        vorhanden.</note>et le altre di V. S. sopra la presa di Clissa, <note
                        xml:id="FN4_00100_03" type="footnote">Nr. 96.</note>le quali con <pb
                        xml:id="P4_0000111"/>tutte restate in mano di S. S.tà, usciranno però forse
                    a tempo, che potrò dirle qualche cosa nel fine di questa, con la quale accuso
                    l’altra sua de 22 del passato, <note xml:id="FN4_00100_04" type="footnote">Nicht
                        vorhanden.</note>venuta con l’ordinario che tratta di poco altro che del
                    frate Cipriano, <note xml:id="FN4_00100_05" type="footnote">Siehe Nr. 89. Der
                        Dominikaner Cipriano Guido verteidigte die Piraterien der Uskoken: Hurter
                        VI, S. 532; Grünfelder, S. 160.</note>di cui bisogna ch’ella concerti col
                    vescovo di Cremona ciò che più convenga di fare per risolversi in quel che
                    parerà meglio. Quella radunanza del clero che si haveria a far costì, doveria
                    produrre frutto tanto maggiore, quanto più sono evidenti li pericoli in che
                    stanno per la vicinanza de turchi et per la malitia degli heretici.</p>
                <p>Il fatto di Clissa si era inteso a Roma già più di 15 giorni, né mi pare che
                    costì la relatione sia stata fatta giusta; V. S. vederà ciò ch’io le ne scrissi
                    con altre<note xml:id="FN4_00100_06" type="footnote">Nr. 95.</note>et intenderà
                    il bisogno c’ha quella piazza et l’avertimento che conviene havere nel
                    presidiarla con gente di discretione, altrimente si convertirebbe in gran male
                    quello che hora mostra apparenza di bene. Se cotesti prencipi si risolvessero di
                    scaricarne la cura sopra V. S., credo che S. S.tà per servitio publico et per
                    valersene in cosa di maggiore importanza, la piglierà volentieri, ma nella
                    proposta bisogna procedere in modo che non si creda potervi esser interesse
                    diverso da quel che si dice; et perché la risolutione dipenderà tutta dalla
                    corte cesarea, non saria se non bene che V. S. procurasse che di costà alcuno
                    c’habbia credito di prudente o di prattico, desse il consiglio perché si teme
                    che li signori venetiani, mentre ella sta in mano de scocchi, non vi lascieranno
                    entrare vettovaglie né munitioni per dubbio che non sieno peggiori vicini quelli
                    che non sono li turchi. V. S. intende li nostri fini et saprà prudentemente
                    governarsi …</p>
                <p>(P.S.): Negl’affari di Clissa niuna cosa importa più che ’l regolare gli’ impeti
                    d’altri, in maniera che non si dia occasione a qualche rottura con vicini; sopra
                    che V. S. doverà rinovare frequenti offitii con cotesti prencipi, acciò ne
                    incarichino spesso li ministri perché può bene ella considerare il disordine che
                    ne seguirebbe. Il commendatore Bertucci<note xml:id="FN4_00100_07"
                        type="footnote">Siehe Nr. 66, 70, 77.</note>non ha nel suo cervello
                    fondamento da fabricarvi sopra una torre di pasta non ché di metallo. Mancamento
                    grande di consiglio deve essere in quel luoco, ove ad huomo tale si dà carico di
                    primo consultore: sappia V. S. che Giovanni Alberti<note xml:id="FN4_00100_08"
                        type="footnote"> Giovanni Alberti teilte am 10. April dem Papst die
                        Eroberung von Klis/Clissa mit und bat ihn um Hilfe gegen zu befürchtende
                        Maßnahmen Venedigs: Horvat, S. 94 f.</note>è ben’ huomo più sodo, ma non può
                    esser citato in guerra, sendo la sua professione di mercantia. Onde V. S. vede
                    ciò che se ne può sperare; et noi semo<pb xml:id="P4_0000112"/> sforzati di
                    temere che quella piazza non si perda per qualche negligenza o inavertenza e
                    tutta via vorressimo vederla presidiata di gente migliore, et in modo che si
                    levasse il sospetto a quelli che ponno impedire il passo più certo e più facile
                    a provederla d’ogni bisogno come s’è scritto con altre. <note
                        xml:id="FN4_00100_09" type="footnote">Nr. 95.</note>
                </p>
                <p>Alle monache d’Aquileia si trovarà pure qualche compenso,<note
                        xml:id="FN4_00100_10" type="footnote">Siehe Nr. 112, 139.</note>come a V. S.
                    ho scritto con altre; alcuni proponevano la persona di lei per la visita, ma non
                    l’ho voluta io caricare di quel peso, più tosto vedremo di commetterlo al
                    vescovo di Parenzo o ad uno de quattro che sono in cotesti contorni: sopra che
                    udirò volontieri il parer suo: in tanto si darà ordine che le monache siano
                    assolute in modo che possano participar de sacramenti se ben sono di vantaggio
                    confinate …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
