<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00359">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-11-17" n="1">1597-11-17</title>
                <title level="a">359. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1597 November 17</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese III, 22 A, f. 6rv, Orig., eigenh.; BAV, Barb.
                            lat. 5863, f. 74r–75r,<lb/>Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00359">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1597-11-17" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00358.xml"
                        >358. P. Aldobrandini an Portia - Perugia, 1597 November 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00360.xml">360.
                        Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1597 November 21</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00358.xml">358. P. Aldobrandini an
                        Portia - Perugia, 1597 November 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00360.xml">360. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1597 November 21</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Vom Gouverneur von Ancona zu General Aldobrandini gesandte Kuriere mit
                    Nachrichten von Gefahr eines Krieges in Italien durch Don Cesare d’Este am 8.
                    und 14. November hier angekommen. Kaiser und König von Spanien zur Verhinderung
                    dieser Entwicklung berufen. Bereitschaft der katholischen Fürsten und vieler
                    Soldaten zur Hilfe des Papstes in Ferrara.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="359">Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1597 November 17</head>
            <div>
                <p>Significai a V. S. Ill.ma con le precedenti mie il tempo et il giorno nel quale
                    passò il corriere spedito da mons. governatore d’Ancona<note
                        xml:id="FN4_00359_01" type="footnote">Siehe Nr. 98 A 2.</note>al ecc.mo sig.
                    Giovanni Francesco che fu agl’8 del corrente, et alli 14 la mattina arrivò un
                    altro che se ne passò di subito al medesimo viaggio. Da questo e da quello che
                    vien scritto d’Italia et da diverse parti si è cominciato a considerare et
                    temere a qual camino s’appoggi et indrizzi l’animo del sig. D. Cesare con
                    pericolo de metter in armi tutt’Italia; et al poco giudizio mio crederei che la
                    M.tà dell’Imperatore congiunto con l’auttorità del re di Spagna per li stati di
                    Milano et Napoli potrebbono et dovrebbono far molto in questa materia,<note
                        xml:id="FN4_00359_02" type="footnote"> Der Kaiserhof, Spanien und vor allem
                        Venedig waren nicht bedingungslos auf der Seite des Papstes: ASV, Fondo
                        Borghese, serie III, 21 B², f. 329v; Mosconi V, S. 212, 214; Pastor XI, S.
                        592 f.</note>né le mancherebbon molti modi solidi et di profitto; nel che se
                    le loro M.tà mancheranno, Dio voglia che non sentan danni molto maggiori de
                    passati dal Turco, ne i stati di Fiandra, nella navigationi dell’Indie et
                    finalmente anco negli affari et somma dell’Imperio, poiché non si può
                    assicurarsi ne anco molto lungamente della vita dell’un et altro delle sudette
                    M.tà. Et in somma aggiungo ch’io credo con tutta la mia debolezza che dovrebbe
                    più tosto esser assediata Ferrara da tutti i prencipi cristiani del mondo per
                    renderla alla S. Sede, come è dovere, che comportare che si riducessero l’armi
                        <pb xml:id="P4_0000385"/>in Italia per causa così iniqua et ingiusta,
                    intendendo quando alcuno volesse persuadere et diffender Don Cesare a ritener
                    quello che non può per niuna ragione. Il che ho scritto anco assai diffusamente
                    a mons. rev.mo di Cremona per quella corrispondenza che habbiamo insieme et che
                    conviene alle nostre nunziature.</p>
                <p>Nell’imperio et ne stati de principi cattolici non penso che nessun possa sperar
                    di haver aiuto di gente per questi effetti, et tengo per fermo che tutti saran
                    pronti a servir la parte et la ragione di S. Chiesa et di più conosco di molti
                    soldati che si farebbono innanti per servir alla S.tà di N. S. et che havrebbon
                    anco delle genti quando non le fosse vietato dalla M.tà dell’Imperatore. Il che
                    ho voluto significar a V. S. Ill.ma per quella fede et devotione ch’io debbo al
                    servitio della S.tà di N. S.<note xml:id="FN4_00359_03" type="footnote">G.
                        Portia kaufte und sandte für das päpstliche Heer große Mengen an Waffen in
                        Österreich und Augsburg: Rainer, Waffen, S. 171–182.</note>et alla persona
                    singolarmente di V. S. Ill.ma alla quale pregando da Dio N. S. continua felicità
                    et prosperità … </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
