<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00171">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-09-14" n="2">1596-09-14</title>
                <title level="a">171. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 September 14</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 57 (int. b), f. 37rv,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00171">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1596-09-14" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00170.xml"
                        >170. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 September 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00172.xml">172.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 September 14</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00169.xml">169. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 September 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00172.xml">172. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 September 14</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Erwarten mit Interesse Beschlüsse des Landtags. Patriarch an möglichen neuen
                    Tumulten in Villach nicht schuld. Papst empört über die von Ferdinand dem
                    Kapitel von Aquileia das Provinzialkonzil in Udine betreffend gegebene Weisung.
                    Erwartet Nachricht über Leopolds niedere Weihen. C. Porta. Hilfsgelder nicht
                    möglich.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="171">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 September 14</head>
            <div>
                <p>Intenderemo volontieri che risolutioni si piglieranno nella dieta cominciata
                    costì come V. S. scrive; poiché co ’l’interesse dell’arciduca, in quanto spetta
                    a custodire i confini, è congionto quello di molti, et in ogni caso quel solo di
                    S. A. è bastante a tener N. S. in particolare solicitudine per l’amor che gli
                        porta.<note xml:id="FN4_00171_01" type="footnote">Siehe Nr. 169.</note>Se a
                    Villacco si corre quel rischio di nuovo tumulto che a V. S. si presuppone, <note
                        xml:id="FN4_00171_02" type="footnote">Siehe Nr. 166.</note>la colpa è più
                    tosto d’ogn’altro che del patriarca, perché io so’ i continuati offitii che
                    sempre si son fatti da lui perché si rimediasse a i disordini d’hoggi, mostrando
                    quasi che gli prevedeva et se forse non ha proveduto di sacerdoti proportionati
                    al bisogno che ve n’era, non sarà proceduto da altro che da mera impotenza. V.
                    S. lo scusi però e lo protegga, perché et esso lo merita et così vuole S. S.tà
                    alle mani della quale essendo venuto un ordine, inviato dall’arciduca al
                    capitolo d’Aquileia che non ardisca intervenire al concilio provinciale da
                    celebrarsi in Udine senza il suo consenso. <note xml:id="FN4_00171_03"
                        type="footnote">Siehe Nr. 146.</note>Non potrei bene esplicare, quanto la S.
                    S.tà se ne sia alterata: a V. S. lo riferisco semplicemente per adesso affinché
                    se ne vaglia se bisogna; ma quando non si veda che et il principe et la madre
                    siano venuti in miglior sentenza in virtù dei secondi brevi di S. S.tà, all’hora
                    si rappresentaranno et questo et gl’altri aggravii che si fanno a quella chiesa
                    et si pensarà alle provisioni opportune. Con l’arciduca Leopoldo si faranno in
                    occasione gl’offitii <pb xml:id="P4_0000204"/>che V. S. raccorda: ma sarebbe
                    bene stato conveniente che fosse comparsa prima una lettera sua a N. S. in
                    ragguardo del nuovo habito che ha preso. <note xml:id="FN4_00171_04"
                        type="footnote">Leopold hatte am 29. August 1596 die niederen Weihen
                        erhalten: Schuster, S. 770 ff.</note></p>
                <p>Fu vero che’l capitano Cesare Porta riportò da S. B.ne quelle significationi
                    della sua paterna voluntà che ha riferite costì;<note xml:id="FN4_00171_05"
                        type="footnote">Siehe Nr. 159.</note>et che anco la S.tà S. venne a qualche
                    particolare; ma si restringono ogni dì più le commodità et crescono le spese et
                    la carestia ci afflige di maniera che saranno cose incerte. Di aiuto pecuniario
                    non si diede intentione alcuna; né sarebbe quasi stato possibile di darglilo
                    onde sì come V. S. non provocata devrà tacere, <note xml:id="FN4_00171_06"
                        type="footnote">Siehe Nr. 164.</note>così in altro caso havrà sempre da
                    mostrare che qui sono debolissime le nostre forze com’è pur troppo vero et me le
                    raccomando …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
