<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00269">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-03-17" n="1">1597-03-17</title>
                <title level="a">269. Carillo an C. Aldobrandini - Graz, 1597 März 17</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/139202552">Carrillo, Alfonso</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 107 G-H, f. 161rv, Orig.,
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Druck: Veress, Carrillo, S. 202.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00269">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/139202552">Carrillo, Alfonso</persName>
                    <date when="1597-03-17" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_064">Aldobrandini,
                        Cinzio - Carrillo, Alfonso</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00268.xml"
                        >268. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 März 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00270.xml">270. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 März 22</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_064" target="L3_00325.xml">325. Carillo an
                        Aldobrandini - (1595 nach März 10 und vor März 20)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_064" target="L4_00272.xml">272. Carillo an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1597 März 24</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Gestern Nacht in Graz angekommen, gerufen von Ferdinand und Maria, gesandt von
                    Sigismund, der derzeit keine Scheidung, aber Heimberufung Maria Christiernas
                    unter dem Vorwand der drohenden Türkengefahr will. Befürchtet Separatfrieden
                    Sigismunds, wenn nicht Hilfe von Papst und Kaiser kommt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="269">Carrillo an C. Aldobrandini - Graz, 1597 März 17<note
                    xml:id="FN4_00269_01" type="footnote">In der Handschrift ist der Brief auf den
                    17. Februar 1597 datiert, aber Veress weist klar nach, dass sich Carrillo zu
                    diesem Zeitpunkt noch in Prag befand und offenbar sein Schreiben später mit
                    einem falschen Monat datiert hat: Veress, Carrillo S. 202, A. 3 und ebd. S.
                    196–201 (Briefe, die seine Aufenthalte im Monat Februar belegen).</note>
            </head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000310"/>
                <p>Hieri a la notte gionsi in Graz chiamato da questi Ser.mi et mandato del Ser.mo
                    Transylvano, il quale non vole già il divortio per adesso,<note
                        xml:id="FN4_00269_02" type="footnote">Siehe Nr. 188.</note>ma che con
                    pretexto de la guerra sea la Ser.ma consorte ciamata qua subito del la Ser.ma
                    madre, come anco condescesi il imperator. <note xml:id="FN4_00269_03"
                        type="footnote">Maria Christierna verließ erst im April 1599 Siebenbürgen
                        und kehrte nach Graz zurück, wo die Annullierung der Ehe erfolgte: Szilas,
                        Carrillo, S. 126; Zingerle, Maria Christierna, S. 48–49.</note>Io certo et
                    in questa et in el resto de la guerra o pace poco bene spero già, se il Dio non
                    agiuti extra ordinariamente per la sua bontà et per li preghieri di N. S.</p>
                <p>Con tutto ciò i tre giorni ultimi, doi in Praga<note xml:id="FN4_00269_04"
                        type="footnote">Carrillo war seit 23. Januar in Prag, am 17. Februar kam
                        auch Sigismund Báthory: Veress, Carrillo, S. 276; Mosconi IV, S. 51; Szilas,
                        Carrillo, S. 92. Siehe Nr. 258.</note>et un altro per la strada, prima che
                    me licenziassi, a parte et solo con S. A. in tale maniera li mostrai non
                    convenire fare la pace, nè con quella potere S. A. restare seguro, che mi
                    promese, non obstante le proteste fatte in Praga, per le quale i Cesariani
                    tengono per certo che retornato in Transylvania farà pace, de voler nientedimeno
                    per quele ragione da me proposte tentare ogni cosa a lui possibile contra il
                    Turco, de la quale cosa de sua parte mi comandò che io assecurasse da dovere a
                    questi Ser.mi de Graz, ma sempre excettuaba non essere lui obligato a cose
                    impossibile. Con tuto ciò si non haberà agiuti gagliardi et del N. S.re et del
                    imperatore etc., credo che farà pace, o tornerà ai soi antiqui pensieri. Con
                    questo trobo il Ecc.mo sig. Aldobrandino ben disposto a S. A., <note
                        xml:id="FN4_00269_05" type="footnote">General G. F. Aldobrandini war zu
                        Verhandlungen über den Einsatz eines päpstlichen Hilfsheeres in Prag: ASV,
                        Ep. ad Principes, Registra 29, f. 31v–39v, Breven vom 28. Januar 1597; siehe
                        Nr. 254, 256.</note>habendo expese in disponerla a questo hore et mezza
                    abanti che se ne abboccassero …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
