<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00091">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-04-11" n="1">1596-04-11</title>
                <title level="a">91. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 April 11</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 57 (int. b), f. 12v–13v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00091">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1596-04-11" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00090.xml">90.
                        Avvisi - Graz, 1596 April 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00092.xml">92.
                        Avvisi - Graz, 1596 April 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00089.xml">89. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 April 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00093.xml">93. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 April 18</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Sendung Caetanis nach Polen. Hilfsgelder für Siebenbürgen. Möglichkeiten des
                    Heiligen Stuhles zum Beitrag für Türkengrenze beschränkt. P. Carrillo sucht
                    Hilfe für Siebenbürgen bei König Philipp II. Wünsche Erzherzogin Marias leider
                    nicht immer erfüllbar. Gerüchte um Stefan Báthory.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="91">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 April 11</head>
            <div>
                <p>Con questo corriere straordinario si manda avviso in Polonia della creatione del
                    legato ch’è l’ill.mo Gaetano,<note xml:id="FN4_00091_01" type="footnote"
                        >Kardinal Caetani wurde zu Ligaverhandlungen nach Polen gesandt: Pastor XI,
                        S. 216; Jaitner, Hauptinstruktionen, S. 434–450; siehe Nr. 88, 94.</note>et
                    in Transilvania un assegnamento di 90 mila fiorini per aiuto al prencipe nei
                    suoi presenti bisogni, <note xml:id="FN4_00091_02" type="footnote">Siehe Nr.
                        94.</note>il qual dispaccio promette il p. Cariglio che di costà sarà
                    inviato con securezza et celerità, <note xml:id="FN4_00091_03" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 93 A 1.</note>il che ci ha indotti a lasciar star di mandare uno
                    de nostri corrieri acciò non incorresse in qualche pericolo. V. S. ne parlerà
                    dunque subito con la ser.ma arciduchessa et procurerà che non si perda
                    tempo.</p>
                <p>Da queste necessarie spese vedrà V. S. s’è possibile a N. S. di soccorrere
                    cotesti confini con particolari aiuti, massime succedendo la lega di Polonia, la
                    quale assorbirà anco più di quello che possa uscire dalla facoltà di questa S.
                        Sede,<note xml:id="FN4_00091_04" type="footnote">Der Papst war bereit, bis
                        zu 300.000 Scudi zu geben: Niederkorn, S. 488.</note>perchè se ben si
                    conosce assai il bisogno et le consequenze che<pb xml:id="P4_0000101"/> toccano
                    l’Italia medesima, è però impossibile rimediarvi dal canto nostro con altro che
                    con quelli merci, i quali potranno divertire le forze del commune inimico et
                    occuparle altrove. Con l’andata del p. Cariglio in Ispagna vederemo bene
                    d’imprimere al re la necessità di quelle difese a gl’interessi suoi proprii,
                        <note xml:id="FN4_00091_05" type="footnote">Am 2. Juni hatte P. Carrillo bei
                        Philipp II. in Gegenwart des Infanten Philipp und der Infantin Isabella
                        Audienz: Szilas, Carrillo, S. 88 f.</note>sì come da quella parte
                    solleciteremo anco tutte le altre cose desiderate dalla ser.ma arciduchessa et
                    accommodate al bisogno di coteste provincie, ma di quello, che non si può,
                    doverà S. A. escusare et credere che più dispiacere sente S. B.ne nel dovere
                    spesso negare che nel sentirsi spesso richiedere l’istesso. Assai consolatione
                    darà Dio benedetto a tutti noi se ci concede di condurre a buon fine la
                    confederatione con polacchi, poiché quella doverà bastare ad assicurare gli
                    stati anco di quelli che sono di là molto lontani.</p>
                <p>Fu mera favola quella che si sparse dell’ingresso del sig. Stefano Battore<note
                        xml:id="FN4_00091_06" type="footnote">Vetter von Sigismund Báthory: Szilas,
                        Carrillo, S. 38 f.</note>in Moldavia, et già noi habbiamo avisi suoi di
                    Prussia, ove stava occupato in pensieri di nozze, et l’ill.mo sig. cardinale
                    inchinava a venir a Roma, <note xml:id="FN4_00091_07" type="footnote">Stefan
                        Báthory war nicht in Preußen, sondern in der Moldau, Kardinal Andreas
                        Báthory soll Mitte März inkognito auf dem Weg nach Siebenbürgen gewesen sein
                        und war Anfang Mai gemeinsam mit Stefan in der Moldau: Veress, Carrillo, S.
                        190, 193, 199, 206.</note>sebene dimandava cose difficili ad adempirsi dal
                    canto nostro, ma si farà ogni sforzo, poiché per quella via si può mettere in
                    quiete l’anima del prencipe di Transilvania.</p>
                <p>Non risponderò altro alle lettere di V. S. del primo del corrente<note
                        xml:id="FN4_00091_08" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>capitate in
                    questo punto perché se sarà bisogno di dir altro sopra quelle, supplirò co ’l
                    primo ordinario dopo le feste, poiché con quelle di dimani non penso di volerle
                    scrivere più …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
