<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00279">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-04-13" n="1">1597-04-13</title>
                <title level="a">279. Portia an den Großinquisitor, Kardinal Santorio - Graz, 1597
                    April 13</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Rom, ACDF, St. St. TT 1a Germania, f. 547rv, 565r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Druck: Rainer, Inquisitionsarchive, S. 77–78, Nr. 49.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00279">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1597-04-13" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124321542">Santori, Giulio
                        Antonio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_086">Portia, Girolamo
                        - Santori, Giulio Antonio</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00278.xml"
                        >278. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 April 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00280.xml">280. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 April 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_086" target="L4_00394.xml">394. Portia an Giulio
                        Antonio Santorio, Eb. von S. Severina - Graz, 1598 Januar 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ein Adeliger vom kaiserlichen Hof konvertierte wenige Tage zuvor. Anschließend
                    wandte er sich für die Absolution an die Franziskaner, anstatt an ihn oder an
                    die Jesuiten. Fra Antonio Chemerer, der Franziskanerprovinzial, erteilte sie
                    ihm. Portia hegt Zweifel an der Vollmacht des Provinzials, deshalb ersucht er
                    Kardinal Mattei, den Protektor der Franziskaner, den Provinzial von seinem
                    Irrtum abzubringen und darüber eine Entscheidung zu treffen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="279">Portia an den Großinquisitor, Kardinal Santorio - Graz, 1597 April
                13</head>
            <div>
                <p>Sono alcuni pochi giorni che si convertì in questa corte del Ser.mo Arciduca un
                    principal gentilhuomo,<note xml:id="FN4_00279_01" type="footnote">Siehe Nr.
                        274.</note>il quale per certi suoi rispetti o forsi per un certo rossore che
                    soglian haver questi tali nel partirsi dalla setta luterana et venir alla santa
                    cattolica religione, non venne a prendere l’assolutione da me né dai padri
                    Jesuiti, ma andò al convento de Francescani dell’osservanza, nel quale intendeva
                    et credeva che ci fosse persona che lo potesse assolvere per far anco la sua
                    confessione de peccati, et quivi un certo Fra Antonio Chemerle,<note
                        xml:id="FN4_00279_02" type="footnote"> Biographische Informationen zu dem
                        Franziskanerprovinzial Anton Kemmerer: Zingerle, GN V, Nr. 241.3 A 2. Siehe
                        Nr. 328.</note>provinciale, l’assolse dalla scomunica nel modo e forma che
                    s’usa d’assolvere in foro esteriore et poi lo mandò a confessarsi da un altro
                    frate. Che risaputo da me, procurai d’intendere et della maniera et del modo che
                    si era tenuto in questo fatto; et mi fu detto da chi era stato presente che
                    l’haveva assoluto in presenza di due frati, leggendo certe orationi sopra un
                    libro et che l’haveva poi rimesso al suo confessore quanto alla confessione de
                    peccati et facendomi poi mostrare la bolla della sua facoltà, trovai ch’ella era
                    alligata al sacramento et che non poteva essercitarla extra confessionem, di che
                    dicendoli io, parve che il provinciale medesimo si volesse diffender
                    interpretando la facoltà a suo modo et in fine mi disse che come provin<pb
                        xml:id="P4_0000320"/>ciale haveva una facoltà amplissima comunicata dal suo
                    generale a tutti gli provinciali et commissarii della religione et ordine de
                    Zoccolanti et che l’haveva esercitata spesse volte nella medesima maniera in
                    Vienna, ricevendo et admettendo anche delle persone alla religione et ordine,
                    cioè che gli assolveva extra confessionem, et poi li faceva confessar da altri,
                    che però di quella non haveva scrittura né copia alcuna et che per questo non me
                    la poteva mostrare. A questo io non ho potuto far altro se non vietarli che non
                    assolva più extra confessionem, et quanto a quel gentiluomo da lui assoluto,
                    poiché bona fede s’era doppo quella assolutione anche communicato, feci chiamare
                    il suo confessore et li diedi io facoltà che nella confessione seconda che
                    doveva esser otto giorni dopo la prima, lo assolvesse senza dirli altro,
                    affinché il pover penitente non si mettesse in ramarico et travaglio per
                    quell’errore che havrebbe dato grandissimo scandalo se si fosse saputo che non
                    fosse stato da principio rettamente assoluto, et grandissima materia di
                    cavillare a gl’heretici; è però tutto questo venuto alla notitia de principi con
                    grandissimo mio dispiacere. Hora il sudetto frate sta nel medesimo errore, et
                    non potendosi persuadere né regger altramente, io ho preso rissolutione di
                    scriverne all’ill.mo sig. card. Mattei <note xml:id="FN4_00279_03"
                        type="footnote">Girolamo Mattei (Hieronymus Matthaeus), 1585 Kardinal,
                        Kardinalprotektor der Franziskaner (Observanten), gestorben 1603: H. C. III,
                        S. 51. Jaitner, Hauptinstruktionen, S. XCIV, A 32.</note>suo protettore et
                    pregarlo a farlo rimuovere da questi suoi errori et anche, se fosse possibile,
                    levar anche da questa città, per sicurezza di qualche scandalo maggiore perché
                    egli non può né vuole in queste né simil altre cose governarsi con quella
                    discrettione che si converrebbe a questi affari et a questi luochi; essendo
                    thedesco italianato non stima né ha in riverenza i superiori come si converia,
                    et egli meriterebbe d’esser privo di essercitar queste facoltà, et
                    principalmente in queste parti nelle quali ha degli parenti heretici et cattivi,
                    et possan seguire di que’scandali che soglion avvenire ne’ frati elati,
                    seditiosi et disobedienti, però io lo rimetto al giudicio dell’ill.mo sig. card.
                    Mattei et di V. S. Ill.ma …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
