<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00262">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-03-01" n="2">1597-03-01</title>
                <title level="a">262. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 März 1</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 18 A–P, f. 660v–661r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00262">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1597-03-01" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00261.xml"
                        >261. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 März 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00263.xml">263. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 März 1</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00260.xml">260. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 Februar 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00263.xml">263. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 März 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Papst erfreut über guten Abschluss des Landtages in Laibach. Rückkehr in die
                    Steiermark und bevorstehende Reise nach Prag. Rabatta erfolgreich.
                    Flüssigmachung der päpstlichen Hilfsgelder wird nach entsprechenden Berichten G.
                    F. Aldobrandinis erfolgen. Einvernehmen wichtig zwischen Ferdinand und dem für
                    diesen sehr eingenommenen Patriarchen von Aquileia.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="262">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 März 1</head>
            <div>
                <p>L’aviso che mi dà V. S. di Lubiana della buona conclusione anco di quella
                        dieta<note xml:id="FN4_00262_01" type="footnote">Bericht nicht vorhanden.
                        Erzherzogin Maria teilte ihrem Bruder Wilhelm V. freudig den friedlichen
                        Verlauf der Erbhuldigung mit: Stieve, Wittelsbacher Briefe III, S.
                        502–503.</note>non è stato di poco contento a N. S., perché era molta la
                    sollecitudine in che ci tenevano quelli dubii che con le penultime sue ella
                    diceva di haverci et molto è da stimare che l’arciduca habbia principii così
                    felici. Che S. A. non volesse differir più l’attendere alle provisioni della
                    guerra et perciò si riducesse in Stiria, le ne convengono molte lodi et quanto
                    alla sua andata a Praga n’è stato scritto da altri con più fermezza che non se
                    ne scrive da V. S. Ma a lei particolarmente che pur ne saprà il netto prestiamo
                    fede.</p>
                <p>Il sig. Rabatta ha potuto dire assai senza eccesso della paterna volontà di N. S.
                    verso l’A. S. et verso la conservatione et augumento de suoi stati.<note
                        xml:id="FN4_00262_02" type="footnote">Siehe Nr. 242, 252.</note>Ma la verità
                    è che si haveranno d’accordar insieme l’imperatore et S. A. nel punto
                    dell’applicatione di quelli aiuti <note xml:id="FN4_00262_03" type="footnote"
                        >Nach dem Scheitern der Ligaverhandlungen in Polen standen die dafür
                        bereitgestellten 150.000 Scudi zur Verfügung: Niederkorn, S. 77,
                    489.</note>che si haveranno da somministrare di <pb xml:id="P4_0000303"/>qua,
                    ove si aspettaranno nondimeno le relationi dell’ecc.mo sig. Giovanni Francesco
                    prima di deliberare. <note xml:id="FN4_00262_04" type="footnote">Zahlreiche
                        Berichte von G. F. Aldobrandini aus dem Jahr 1597 aus Österreich und Ungarn:
                        ASV, Segreteria di Stato, Particolari 4, f. 171–397.</note></p>
                <p>Dal proprio mons. patriarca d’Aquileia si ha un ragguaglio assai pieno di favori
                    fattigli da S. A. et della parte che ci ha havuta V. S. Ella attenda a
                    stringerli in confidenza et habbia sempre a cuore i negotii di questo degno
                    prelato ove occorrerà<note xml:id="FN4_00262_05" type="footnote">Wahrscheinlich
                        im Zusammenhang mit der am 13. Februar in Laibach erfolgten und für 14. März
                        in Görz vorgesehenen Huldigung. Patriarch Francesco Barbaro war bis zu
                        seinem Tode um eine Versöhnung mit der österreichischen Herrschaft bemüht:
                        Morelli II, S. 235; siehe Nr. 266.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
