<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00022">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1595-09-02" n="1">1595-09-02</title>
                <title level="a">22. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 September 2</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A (int. 48
                            c), f. 26r–27r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00022">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1595-09-02" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00021.xml">21.
                        C. Aldobrandini an Mons. Doria - Rom, 1595 August 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00023.xml">23. C.
                        Aldobrandini an Ludovico Taverna, Nuntius in Venedig - Rom, 1595 September
                        8</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00020.xml">20. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 August 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00024.xml">24. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 September 9</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Tod Mansfelds. Religion vernachlässigende Fürsten schuld an Bauernaufständen.
                    Verhinderung der Kanoniker von Aquileia, die Synode zu besuchen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="22">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 September 2</head>
            <div>
                <p>Sono venute insieme le lettere di V. S. de 12 et 18 et de 21 del passato,<note
                        xml:id="FN4_00022_01" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>et ben
                    considerati sono parsi li discorsi suoi di quel che conviene pensare<pb
                        xml:id="P4_0000020"/> dopo l’immatura morte del conte di Mansfeld<note
                        xml:id="FN4_00022_02" type="footnote"> Graf Mansfeld starb am 14. August:
                        Jačov, S. 124; siehe Nr. 18.</note>che veramente è stimata di grandissimo
                    danno alla religione christiana, et se ella si potria ristorare con buoni
                    consigli, non mancaremo noi di ricordarlo di qua con ogni accuratezza; ma V. S.
                    sa come vanno altrove tarde et languide le deliberationi.</p>
                <p>Quella rivolta dei villani<note xml:id="FN4_00022_03" type="footnote">Siehe Nr.
                        24.</note>viene a redarguere la negligenza de prencipi nel mantenimento
                    della religione cattolica; la quale non fu mai maestra de simili seditioni in
                    tempi di tanti travagli, et questo solo argomento doveria bastare a fare aprir
                    gli occhi in modo che li prencipi pensassero benissimo che ’l tolerare per
                    qualunque humano rispetto l’heresie ne’ loro stati, non è altro che nodrire i
                    serpenti velenosi; et fomentare la peste che se bene sta alcun tempo nascosta,
                    si scuopre poi con tanto maggior danno de popoli, et ruina de prencipi, il che
                    V. S. doverà spesso con essempi et con ragioni andare istillando nel petto
                    giovane dell’arciduca, acciò venga conoscendo gl’inganni che intorno a ciò
                    furono fatti a suo padre di felice memoria; et che saranno fatti a lui medesimo,
                    se non se ne saprà guardare.</p>
                <p>Nel qual proposito potrà V. S. toccare a S. A. il particolare della sinodo
                    d’Aquileia, et l’impedimento fatto a canonici di quella chiesa di non
                        ritrovarvisi,<note xml:id="FN4_00022_04" type="footnote">Der luogotenente
                        von Gradisca, Sigismondo d’Orzon, verbot die Teilnahme: Paschini II, S. 406,
                        hier fälschlich Orzon als Hauptmann bezeichnet. Capitano war von 1592–1613
                        Francesco Formentini, siehe Morelli ad indicem, De Renaldis S.
                        365–366.</note>il quale consiglio non nasce da zelo di conservare le ragioni
                    dello stato, ma dal perverso pensiero di fare accrescere il seme dell’heresie,
                    il quale la divina giustizia promette poi che produca frutto pieno di
                    amaritudine, et che confonda i giuditii di quelli, i quali col tolerare et tal
                    volta col favorire gli heretici pensano di migliorare le conditioni dello stato
                    loro. Sopra di questo credo che ’l patriarca stesso haverà scritto a V. S., et
                    ella haverà da mostrare a S. A. che sia dispiaciuto grandemente a N. S. che nel
                    principio del suo reggimento si facerà quello che mai più si è fatto, perché ne’
                    tempi del ser.mo suo padre<note xml:id="FN4_00022_05" type="footnote">
                        Tatsächlich waren Erzherzog Karl und das Kapitel von Aquileia 1584 gegen die
                        Abhaltung der Synode in Udine: Morelli II, S. 259; Paschini II, S.
                        398.</note>il capitolo d’Aquileia intervenne alla sinodo in Udine senza
                    alcuno impedimento; et però si spera che S. A. non permetterà che con tanta
                    offesa di Dio s’innovi a questi tempi cosa pregiuditiale alla giurisditione
                    ecclesiastica; le lettere del patriarca soggeriranno a V. S. altre ragioni di
                    più, et quelle in spetie che haverà da usare col vescovo di Lubiana, con le
                    quali doverà procurare l’opportuno et presto rimedio, mandandone poi copia al
                    vescovo di Cremona poiché ’l tempo non ha servito di farla qui … </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
