<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00209">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-11-11" n="1">1596-11-11</title>
                <title level="a">209. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 November 11</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 175rv, 177r, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00209">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-11-11" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00208.xml"
                        >208. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 November 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00210.xml">210.
                        Avvisi - Graz, 1596 November 11</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00208.xml">208. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 November 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00214.xml">214. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 November 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Drängen Erzherzogin Marias auf Abschiebung des Franziskaners Pompeo da Bologna
                    aus Siebenbürgen. Schickt Schreiben Viscontis und Carrillos. In Innerösterreich
                    verbreitete Angst wegen Schwäche der Fürsten und fehlende Kraft zur
                    Verteidigung. Ungewissheit über Weiterentwicklung nach Verlust des Fußvolkes und
                    Flucht der Reiterei (in Keresztes).</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="209">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 November 11</head>
            <div>
                <p>Scrissi già per nome di questa Ser.ma<note xml:id="FN4_00209_01" type="footnote"
                        >Erzherzogin Maria sorgte sich um ihre mit Sigismund Báthory vermählte
                        Tochter Maria Christierna.</note>sopra alcuni particolari di Transilvania
                    che s’intendevano poter esser ben noti a quel Pompeo Bolognese,<note
                        xml:id="FN4_00209_02" type="footnote"> Siehe Nr. 161, 176, 225.</note>et lo
                    feci nel modo et ne’ termini ch’ella dimostrava di desiderare et che V. S.
                    Ill.ma ha veduto, né vi aggiunsi cosa del mio, per parermi negotio che potesse
                    esser meglio inteso da mons. R.mo di Cervia, <note xml:id="FN4_00209_03"
                        type="footnote">Alfonso Visconti, Nuntius in Siebenbürgen: siehe Nr. 26 A
                        5.</note>come presente et vicino a quelle persone delle quali si tratta. Ma
                    poiché V. S. Ill.ma mi commette ch’io deva significarle quello ch’io so di più
                    di quel frate, mi convien dirle ch’io intendo ch’egli è quello stesso che è
                    chiamato confessore del prencipe et del quale già è stato scritto altre volte da
                    me, anco per instanza di questa principessa.<note xml:id="FN4_00209_04"
                        type="footnote"> Nr. 169, 176, 186.</note>Et, sì come significai anco a V.
                    S. Ill.ma, inviai a mons. di Cervia la patente et le lettere ch’ella mi mandò
                    mesi sono per rimover quel medesimo frate di Albagiulia et di quei contorni, et
                    ne ho la ricevuta dal medesimo mons. che mi significa anco di aspettar commodità
                    per esseguire l’ordine et la dispositione del sig. cardinal Caetano. <note
                        xml:id="FN4_00209_05" type="footnote">Enrico Caetani bemühte sich als
                        Kardinallegat um ein Bündnis des Kaisers mit Polen und Siebenbürgen gegen
                        die Türken. Eines der Probleme war die Renuntiation Maximilians auf die
                        polnische Krone: Pastor XI, S. 216 f., 396–399; Niederkorn, S.
                        485–489.</note>Né ho replicato di questo cosa alcuna, per credermi che di
                    Transilvania V. S. Ill.ma havesse havuto raguaglio d’ogni particolarità, non
                    sapendo io altro se non quanto mi fa sapere questa Ser.ma per la communicatione
                    di questi ultimi et più<pb xml:id="P4_0000251"/> importanti particolari;<note
                        xml:id="FN4_00209_06" type="footnote"> Siehe Nr.169.</note>né in proposito
                    del frate questa Ser.ma ha inteso, né spera che si possa far altro se non
                    aspettar ch’egli parta di Transilvania o, almeno, vedere quello ch’egli si
                    rissolverà di fare doppo la ricevuta della patente et ordine de’ suoi superiori
                    et quando si rissolvesse di partire et capitasse in Vienna, Praga o Gratz, che
                    si potesse trattenerlo per cavarne qualche particolare a benefitio et rimedio
                    de’ travagli domestici del prencipe; i quali ella crede che difficilmente si
                    possin sanare altrimente che con la informatione et essame d’alcuni di questi
                    più intimi al sudetto prencipe. <note xml:id="FN4_00209_07" type="footnote"
                        >Wahrscheinlich das Eheproblem Sigismunds Báthory.</note>In somma, io ho
                    scoperto che la Ser.ma non ha inteso di supplicar d’altro S. B.ne se non che si
                    vedesse di cavar alcuna cosa da quel Bolognese et, in evento, che quel fra’
                    Francesco si partisse di Transilvania col partito di già trattato et preso et
                    che capitasse in questi contorni, <note xml:id="FN4_00209_08" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 225. „Francesco“ irrtümlich für den Franziskaner
                    Pompeo.</note>che si potesse trattenerlo per haver da lui qualche certezza
                    maggiore delle circonstanze et accidenti de’ sudetti mali a’ quali, essendo
                    sopragiunto ultimamente questi maggiori, è da dubitare hora se si potrà
                    rimediare così facilmente, non sapendosi sin hora di certo quello che sia
                    seguito doppo la perdita della fanteria et fuga della cavalleria nostra,<note
                        xml:id="FN4_00209_09" type="footnote"> Siehe Nr. 205.</note>et molto meno
                    quello che possa seguire in quella provincia et nell’altre vicine…</p>
                <p>(P.S.): Invio a V. S. Ill.ma le alligate di Mons. di Cervia et anco una del p.
                        Alfonso,<note xml:id="FN4_00209_10" type="footnote">P. Carrillo war im
                        Oktober in Graz: siehe Nr. 188; Veress, Carrillo, S. 192
                    f.</note>rimettendomi a quello ch’egli scrisse fra la speranza et il [timore.
                    Certo] è che se non si piglieran in Praga i negotii con maggior fervore quanto
                    non si sia fatto per il passato, le nostre miserie et pericoli si faran tuttavia
                    maggiori et irrimediabili fors’ancora, poiché tutte queste provincie son piene
                    di timore et spavento et, quello che è peggio, son anco disposte a cattivi
                    consegli et partiti, vedendo la debolezza de’ prencipi et la poca securezza
                    nelle lor diffese, il che intenderà facilmente V. S. Ill.ma anco da altre
                    parti…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
