<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00068">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-02-19" n="1">1596-02-19</title>
                <title level="a">68. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Februar 19</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 42r–43r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00068">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-02-19" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00067.xml">67.
                        Portia an Malaspina - Graz, 1596 Februar 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00069.xml">69. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Februar 22</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00066.xml">66. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Februar 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00069.xml">69. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Februar 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Landtage in Steiermark, Kärnten und Krain ohne schwere Probleme. Man erwartet die
                    gleichen Geldbewilligungen wie im Vorjahr, in Österreich dagegen
                    Schwierigkeiten. In Deutschland wird Klausur bei Frauenklöstern oft missachtet.
                    Strenges Vorgehen dagegen notwendig. Schlägt diesbezügliche Breven für Bischöfe
                    von Konstanz und Augsburg vor und schickt dafür Entwürfe. Graf Ambros von Thurn
                    genesen, dankt für päpstlichen Segen. Päpstliche Kavallerie marschiert gut
                    betreut durch Innerösterreich. Erwartete Ankunft Sigismunds in Graz.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="68">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Februar 19</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000073"/>
                <p>Continua tuttavia questa dieta,<note xml:id="FN4_00068_01" type="footnote">Siehe
                        Nr. 75.</note>nella quale con tutto che se sian fatte alcune repliche tra’l
                    prencipe et la provinicia, non si è anco potuto concludere et accordare i
                    particolari che più importano: son però incaminate le cose in maniera che se ne
                    spera buon successo con sicurezza che si haveran convenienti aiuti, et che de la
                    religione non si tratterà per adesso cosa di momento né pregiudiciale.</p>
                <p>Nel medesimo tempo si tengano le diete in Carinthia et Carniola<note
                        xml:id="FN4_00068_02" type="footnote">Kärnten bewilligte wie im Vorjahr
                        90.000 fl, Krain wie üblich etwas weniger: Antonitsch, S. 95.</note>con
                    speranza che quelle havranno il fine corrispondente a questa, havendo però
                    apportato qualche difficoltà l’essersi inteso da questi provinciali che nella
                    dieta che si tiene in Austria, la nobilità et gl’altri stati non vogliano dare
                    alla M.tà dell’imperatore quella somma d’aiuti che fu pagata l’anno passato che
                    non sarà imitato da questi, con tutto che ne fossero quasi ricercati dagl’amici
                    et dai parenti di quella provincia.</p>
                <p>Fra gl’altri abusi di Germania è uno de prencipali che i frati, preti et ogni
                    sorte d’huomini entrano ne i monasteri et clausure di monache, et ivi con esso
                    loro conversano mangiando, bevendo et tal’hor’ ballando et giocando con pericolo
                    di scandali et diffamationi grandissime, le quale son anche seguite. Et perché
                    questo suol molto spesso et quasi continuamente pratticarsi nelle diocesi di
                    Constanza et Augusta, nelle quali è numero grande di monasteri, per molto che se
                    ci habbi pensato, con richieder anco di parere gli principali et più prattici di
                    questi parti, non si truova altro più securo rimedio che di supplicar a S. S.tà
                    a conceder due brevi diretti al vescovo di Constanza l’uno, et l’altro al
                    vescovo d’Augusta, et tutti due del medesimo tenore. Et perché si è provato che
                    per via di suspensioni, sco<pb xml:id="P4_0000074"/>muniche et censure non si fa
                    profitto alcuno, si è considerato di porvi certe altre pene, le quali io ho
                    fatto descrivere nel foglio alligato, <note xml:id="FN4_00068_03"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>assicurato che saranno per esser più
                    temute et osservate con maggior frutto et emendatione, et gl’ordinarii molto
                    volontieri manderanno le copie del breve stampate a tutti i luoghi regolari. Per
                    questo ho fatto fare un poco di minuta come dovrebbe et potrebbe esser a
                    proposito la forma dei brevi sudetti, la quale perché sia più facilmente
                    considerata et corretta da V. S. Ill.ma o da quelli, a quali ella imporrà il
                    negotio, ho rissoluto anco di mandare con speranza che sarà ricevuta solo per
                    significatione del desiderio che si ha del rimedio a tanti scandali che
                    avvengano per il sopradetto abuso.</p>
                <p>Il conte Ambrosio della Torre è finalmente guarito fuor dell’opinione de medici,
                    et con meraviglia d’ogn’uno, et si come nell’indispositione mostrò quell’affetto
                    di pietà et contritione ch’io scrissi,<note xml:id="FN4_00068_04"
                        type="footnote">Siehe Nr. 58, 61.</note>così nella convalescenza seguita con
                    buon’opere et molta devotione ringratiando S. D. M.tà della sanità ricevuta per
                    valersene in servir continuamente meglio a i suoi prencipi, et particolarmente
                    nei loro buoni pensieri: Rende hora humilissimamente gratie a S. B.ne et a V. S.
                    Ill.ma della beneditione s.ma inviatale et della benignità usatale con quella,
                    desiderosissimo come anche obbligatissimo d’impiegarsi in ogni servitio per
                    honore et sodisfattione di S. Sede.</p>
                <p>Passò, come V. S. Ill.ma havrà di già inteso, la cavalleria di S. S.tà con ogni
                    sorte di commodità possibile per questi tempi et per queste provincie,<note
                        xml:id="FN4_00068_05" type="footnote">Siehe Nr. 61, 65.</note>et gli è stata
                    fatta usare per ordine di questi prencipi tutta quella cortesia et carità che si
                    è potuto; se bene con manco ordine che non si fece con la fanteria, poiché
                    questa si è cominciata quasi subito a sbandare da se medesima nel marciare, il
                    che non fece la infanteria.</p>
                <p>La venuta del sig. prencipe transilvano è molto desiderata et aspettata qui,<note
                        xml:id="FN4_00068_06" type="footnote">Siehe Nr. 66, 67, 75.</note>et per
                    questo son stati espediti anche due gentilhuomini per visitarlo et indurlo più
                    facilmente et certamente a venire, et se ben di Praga vien scritta la cosa per
                    dubia, per la qualità dell’indispositione sua, mons. di Cervia me la scrive come
                    per rissoluta …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
