<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00374">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-12-11" n="1">1597-12-11</title>
                <title level="a">374. P. Aldobrandini an Portia - Fano, 1597 Dezember 11</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>BAV, Barb. lat. 5860, f. 61v–62v, Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00374">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1597-12-11" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3177219">Fano</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00373.xml"
                        >373. P. Aldobrandini an Portia - Rimini, 1597 Dezember 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00375.xml">375. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Dezember 13</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00373.xml">373. P. Aldobrandini an
                        Portia - Rimini, 1597 Dezember 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00378.xml">378. P. Aldobrandini an
                        Portia - Faenza, 1597 Dezember 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Zurückgesandter Kanonikus Regini beauftragt, bei Ferdinand die leihweise
                    Überlassung von 5.000 Arkebusen und 1.500 Musketen für vier Monate zu erwirken;
                    für die Rückstellung könnten auf Kosten der Apostolischen Kammer neu
                    hergestellte Waffen gebraucht werden. Zur Vervollständigung der Ausrüstung
                    werden auch gerne Waffen an der Grenze und in Augsburg gekauft; außerdem wird
                    Pulver benötigt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="374">P. Aldobrandini an Portia - Fano, 1597 Dezember 11</head>
            <div>
                <p>Riceverà V. S. questa mia dal sig. canonico Regini<note xml:id="FN4_00374_01"
                        type="footnote">Siehe Nr. 352, 387.</note>rimandato da me a cotesto Ser.mo
                    per procurare che S. A. favorendo la presente occorrenza di S. Chiesa nel
                    bisogno che habbiamo d’armi, si contenti d’imprestare sino a cinque mila
                    archibugi et 1.500 moschetti <note xml:id="FN4_00374_02" type="footnote"
                        >Insgesamt hat G. Portia bis Mitte Februar 1598 5.500 Arkebusen und 1.500
                        Musketen geliefert: Nr. 408.</note>per lo spatio solo di quattro <pb
                        xml:id="P4_0000402"/>mesi da restituirseli nel qual tempo l’A. S. non ne
                    dovrà haver bisogno, sì perché il Turco in questa stagione non arma, <note
                        xml:id="FN4_00374_03" type="footnote">Die türkische Armee zog in der Regel
                        erst im Mai/Juni aus: Nr. 319 A 3; Hammer IV, S. 246, 262, 280.</note>come
                    perché cessa il dubbio dei Venetiani, poiché armandosi di qua dovranno quei
                    signori pensare ad ogni altra parte che in coteste, per le quali ragioni mi son
                    mosso a far questa richiesta; oltre che confido tanto nella particolare
                    devotione che S. A. ha mostrato verso N. S. et questa S. Sede, che stimo
                    securamente non sia per lasciare di fare un servitio così segnalato alla Sede
                    Apostolica con securezza di rendersela obligata,<note xml:id="FN4_00374_04"
                        type="footnote"> Siehe Nr. 367.</note>talmente che è per farne dimostratione
                    in tutti i desiderii dell’A. S., come più largamente intenderà V. S. dal
                    medesimo sig. Regini il quale le dovrà ancora soggiungere che se si potesse
                    havere qualche quantità d’armi in cotesti confini o in Augusta, si comprarebbono
                    volentieri per finir di armare questa soldatesca. <note xml:id="FN4_00374_05"
                        type="footnote">Siehe Nr. 382.</note>Ne haverà particolar pensiero il sig.
                    Regini, ma sotto ombra et aiuto di V. S. quale prego vivamente ad assistere
                    quest’opera, perché l’assicuro che non può far cosa che più di questa prema a N.
                    S. come intenderà dalla viva voce di esso Regini …</p>
                <p>Per la restituzione di questi cinque mila archibugi si è pensato che procuri che
                    cotesti mastri ne facciano l’istessa quantità et della bontà che saranno quelli
                    che si haveranno in prestito da S. A., la quale si potrà ripigliare questi che
                    si dovranno pagare dalla Camera molto prontamente. Però V. S. ne faccia partito
                    con detti mastri.</p>
                <p>V. S. potrebbe mandare in Augusta per vedere che disegno si può far là. Il sig.
                    Regini richiederà anco S. A. di polvere,<note xml:id="FN4_00374_06"
                        type="footnote">Siehe Nr. 392, 395. Am 18. Januar 1598 wurden neun Zentner
                        feinen Pulvers aus Nürnberg als noch nicht übernommen gemeldet: BAV, Barb.
                        lat. 5863, f. 90r.</note>V. S. l’aiuti efficacemente et facci riuscir queste
                    cose in ogni modo et invii presto le armi et poi potrà mandar la polvere, ma
                    dell’armi solleciti et se lì bisognerà spendere qualche cosa, lo faccia con
                    quelle cautele che conviene, che se li faranno buone le spese dalla Camera sino
                    ad un quattrino. Di gratia parli efficacemente, solleciti et avvisi …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
