<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00395">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1598-01-19" n="2">1598-01-19</title>
                <title level="a">395. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 19</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 22 A, f. 48rv, Orig., eigenhändig;
                            BAV, Barb. lat. 5863,<lb/>f. 91v–92r, Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00395">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1598-01-19" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00394.xml"
                        >394. Portia an Giulio Antonio Santorio, Eb. von S. Severina - Graz, 1598
                        Januar 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00396.xml">396.
                        Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 26</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00393.xml">393. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00396.xml">396. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 26</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Hofft, in dieser Woche insgesamt 5.000 Arkebusen und ein paar Musketen gesammelt
                    zu haben, von denen schon 3.000 nach Triest geschickt wurden. Erwartet weitere
                    Musketen aus Steyr und Augsburg; in vier Wochen weitere Waffen auch von hier, wo
                    fleißig an der Beschaffung gearbeitet wird. General Aldobrandini erhielt zwei
                    Säume Pulver aus Laibach. All dies geschah trotz strengen Verbots des Kaisers,
                    Waffen und Pulver auszuführen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="395">Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 19</head>
            <div>
                <p>Havendo significato a V. S. Ill.ma con le precedenti mie<note
                        xml:id="FN4_00395_01" type="footnote">Nr. 392.</note>a sufficienza, al
                    creder mio, tutto quello ch’occorreva et si poteva sperare di havere in queste
                    provincie, non mi resta ch’aggiungere se non ch’io spero di compir questa
                    settimana il numero di 5 mila archibugi compresi alcuni pochi mo<pb
                        xml:id="P4_0000424"/>schetti et di finir d’inviarli tutti verso Trieste,
                    verso dove son incamminati di già più di tremila e tanti, et confido che il
                    Scalamonti lasciato in Trieste dal ecc.mo sig. Giovanni Francesco userà buona
                    diligenza per imbarcarli et inviarli a’ luoghi commandati da V. S. Ill.ma
                    conforme all’instruttione havuta, et a quello ch’io ordinai et diedi in scritto
                    al sig. Regini nel suo partire. <note xml:id="FN4_00395_02" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 381. Girolamo Scalamonte, von General Aldobrandini in Triest mit
                        der Organisation der Einschiffung beauftragter Funktionär mit der Anrede:
                        „Molto Magnifico Signore“; siehe Nr. 399, 407, 408.</note>Aspetto anche di
                    haverne un’altra condotta dalla terra di Staier<note xml:id="FN4_00395_03"
                        type="footnote"> Siehe Nr. 390.</note>nella quale sarà buon numero di
                    moschetti, et così da quella d’Augusta<note xml:id="FN4_00395_04"
                        type="footnote"> Siehe Nr. 382.</note>et tra quattro settimane penso
                    ch’haverò raccolto qui un buon numero anco di buoni et securi moschetti <note
                        xml:id="FN4_00395_05" type="footnote">Wahrscheinlich aus Ferlach: Dinklage,
                        Büchsenmacherei, S. 162–164.</note>che si fanno et lavorano con ogni
                    diligenza per ordine et istanza mia.<note xml:id="FN4_00395_06" type="footnote">
                        Analoge Angaben über die bereits angesammelte Menge von Waffen in einer
                        Aufstellung, die G. Portia sowohl an Cinzio Aldobrandini wie in Kopie an
                        Pietro Aldobrandini sandte, vermutlich als Beilage zu diesem Schreiben: ASV,
                        Fondo Borghese, serie III, 22 A, f. 46r, f. 64v; BAV, Barb. lat. 5863, f.
                        89v–90r.</note>Intanto spero che havrò risposta et commissione da V. S.
                    Ill.ma conforme a quello ch’io significai con le lettere de 27 et 29 del
                        passato,<note xml:id="FN4_00395_07" type="footnote"> Nur Schreiben vom 28.
                        Dezember vorhanden: Nr. 381.</note>et a quanto havrà esposto il sig. Regini.
                    L’ecc.mo sig. Giovanni Francesco riccevè ultimamente una buona soma, anzi due,
                    di quella polvere fina che io havevo ottenuto et ordinato in Lubiana et credo
                    che ne sarà anch’un’altra la quale se S Ecc.za non havrà fatta levare, penserò
                    d’inviarla con la prima commodità come farò, se io ne potrò trovare quantità
                    maggiore. <note xml:id="FN4_00395_08" type="footnote">Siehe Nr. 374,
                    390.</note>È però vero che si son publicate prohibitioni et proclami molto gravi
                    et severi per ordine di S. M.tà, non permettendo che si possa levare né armi, né
                    monitioni sotto gravissime pene. <note xml:id="FN4_00395_09" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 386 A 2.</note>Non lascierò però io di usar quei mezzi che potrò
                    per superar anco queste difficoltà, stimando sopra ogni cosa il servitio et
                    l’obligatione che io tengo a V. S. Ill.ma …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
