<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00145">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-07-29" n="1">1596-07-29</title>
                <title level="a">145. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 29</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 104r–105v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00145">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-07-29" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00144.xml"
                        >144. Klemens VIII. an Erzbischof von Salzburg - Rom, 1596 Juli 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00146.xml">146.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 29</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00142.xml">142. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Juli 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00146.xml">146. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 29</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Auszug des Sultans mit großem Heer aus Konstantinopel. Angebliches Ziel: Wien.
                    Verbesserung der Verteidigungsanlagen. Vertrauliches Gespräch mit Ferdinand und
                    Maria über Verteidigungsmaßnahmen. Ausbesserungen an Grazer Befestigungen von
                    häretischen Ständen behindert. Trotz Gebete und wöchentlicher Prozessionen
                    Schwierigkeiten bei der Landesverteidigung. Marias Einsatz für gute Beziehungen
                    zu Polen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="145">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 29</head>
            <div>
                <p>Gl’avvisi che si son havuti ultimamente di Venetia in conformità di quelli che
                    vengono scritte di Polonia et da questi confini, hanno di già impresso in tutte
                    queste provincie la certezza dell’uscita del Gran Turco<note
                        xml:id="FN4_00145_01" type="footnote">Mehmed III. verließ Konstantinopel am
                        20. Juni: Jorga III, S. 320.</note>et <pb xml:id="P4_0000171"
                    />dell’essercito suo numerosissimo, <note xml:id="FN4_00145_02" type="footnote"
                        >Geschätzt auf ca. 100.000 bis 150.000 Mann: Jačov, S. 150.</note>con
                    opinione che sia anco, come dicono, per venir a drittura a Vienna, <note
                        xml:id="FN4_00145_03" type="footnote">Angeblich von Mehmed III.
                        ausgesprochene Absicht: Jorga III, S. 320.</note>o molto vicino; di che
                    seguendo l’effetto può V. S. Ill.ma considerare da quello che ha inteso altre
                    volte dello stato di tutti questi prencipi, come sia per esser lor possibile a
                    riparare il danno et il pericolo che se gli avvicina; et con tutto che si dica
                    che si sia per proveder adesso a molte cose, et in particolare ai mancamenti
                    della sudetta città di Vienna alla quale si tratta hora di spianare anche i
                    borghi, io dubito che o non basterà o non bisognerà per resistere a tanta forza
                    et impeto de nemici, et il medesimo si può dir anco di questa città et
                    distretto, per esser a quella molto vicino; con tutto ciò non si deve restare,
                    come ne anch’io manco di accrescerle l’animo et sollecitudine in quelle
                    rissolutioni che si possano fare per riparo di questi luoghi, i quali finalmente
                    si può dir hora che sian rimaste per antemurali della christianità da questa
                    parte; sopra di che ho havuto occasione di ragionare assai a lungo et con molta
                    confidenza due giorni sono con questo Ser.mo arciduca et con la Ser.ma sua
                    madre, et richieduto et pregato da loro con molta instanza ancora, mi è
                    convenuto poi porre in scrittura et in somma quasi tutto il ragionamento,
                    volendosene, come dicono, valere come da loro con il conseglio della guerra et
                    con gli provinciali stessi, a quali pare che questi pericoli non appartengano,
                    così se ne ritirano, et fanno lontani et per non replicare nella lettera
                    l’istesso, invio a V. S. Ill.ma con questi copia de memoriali che me è convenuto
                    darle. <note xml:id="FN4_00145_04" type="footnote">Nicht vorhanden.</note></p>
                <p>Si doveva, come scrissi già per avviso havuto da mons. de Lubiana, dar principio
                    a riassettar qui certi baloardi di questa città, ma questi provinciali et
                    heretici hanno impedito et trattenuto l’opera per gli lor ordinarii rispetti et
                    sospetti, con tutto ciò si farà alcuna cosa, ma con manco diligenza di quella
                    con la quale si era principiata.<note xml:id="FN4_00145_05" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 153.</note></p>
                <p>Se mi verrà occasione di far quell’officio che V. S. Ill.ma mi commanda con la
                    sua de 13 del corrente<note xml:id="FN4_00145_06" type="footnote">Nr. 132,
                        133.</note>circa i pensieri et le dimande che possan esser fatte di qua, non
                    lascierò di proporlo con ogni desterità, et non venendomi resterò conforme
                    all’ordine che ritengo; credo però che non si tratterà più questa materia,
                    essendo che io ho hormai assai ben dichiarate le difficoltà et la impossibiltà
                    di supplire in tanti luoghi; et perché io dubito che quest’anno siamo per haver
                    et veder qualche gran pericolo in queste provincie et stati, penso anche che
                    difficilmente il mediocre aiuto potrebbe sollevare et qui et altrove non
                    cessando i disordini più principali in Hungheria et in Austria, <pb
                        xml:id="P4_0000172"/>et accrescendosi le forze dell’inimico quando le nostre
                    son in declinatione et per cader anco sempre maggiormente, forsi per la
                    impossibiltà de prencipi et de popoli, et fors’anco per castigo di Dio et per
                    punir i peccati tanto invecchiati et antiquati in loro; onde piaccia a S. D.
                    M.tà di farci gratia di quei rimedii miracolosi con i quali può quasi solamente
                    salvarci da qualche gran ruina, et di essaudire le orationi et processioni che
                    si fanno ogni settimana publicamente da questi buoni prencipi, et di placarsi
                    finalmente con le lachrime et sospiri di questa Ser.ma et di molt’altri buoni
                    christiani, poiché negl’aiuti et consegli di queste genti, credami V. S. Ill.ma
                    per gratia et mi perdoni insieme, s’io le dico che ci sia pochissima speranza di
                    bene; né lo interpreti a pusilanimità perché quando io havesse anco occasione di
                    desiderar maggior quiete et altra provincia per qualche ragione, con tutto ciò
                    non mi spaventerà mai travaglio, né pericolo alcuno mentre io sarò in servitio
                    di S. B.ne et di S. Sede, massime in maniera che io creda o dica più di quello
                    che un certo ragionevol discorso, conforme anco al giudicio di altri, mi fa
                    creder et giudicare; anzi che mi reputerei a gran ventura et a probabil
                    sicurezza di mia salute il poter adempire bene et in ogni parte l’obligo ch’io
                    tengo di servir all’honore di Dio, di sua s. fede, et insieme di S. chiesa, et
                    questo anche nell’occasione di pericolo, dal quale siamo però per divina gratia
                    ancor lontani, et questo prencipe si trova con buon’animo et speranza nel
                    Signore, come lo preghiamo tutti che protegghi et diffenda la sua christianità.
                        <note xml:id="FN4_00145_07" type="footnote">Siehe Nr. 174.</note></p>
                <p>Ritornò tre giorni sono il corriere che fu mandato da questa Ser.ma a Praga con
                    quegl’avvisi ch’io mandai a V. S. Ill.ma con le lettere degl’otto stante,<note
                        xml:id="FN4_00145_08" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>et anco per
                    sollecitar appresso S. M.tà la espeditione de negotii et la partita de
                    commissione per Polonia, et ha riportato la partita de sudetti commissari <note
                        xml:id="FN4_00145_09" type="footnote">Die kaiserlichen Kommissare trafen
                        Anfang August in Krakau ein: Niederkorn, S. 488.</note>et anco risposta che
                    alla M.tà dell’imperatore sian stati molto cari que particolari, se ben alcuni
                    gl’hanno reputati per composti da qualche appasionato negl’interessi de signori
                    poloni. Sopra di che, persuadendomi che mons. rev.mo di Cremona havrà anche
                    scritto alcuna cosa a V. S. Ill.ma né a me occorrendo altro che aggiungere …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
