<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00228">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-12-13" n="1">1596-12-13</title>
                <title level="a">228. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Dezember 13</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 192rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00228">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-12-13" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00227.xml"
                        >227. Avvisi - Graz, 1596 Dezember 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00229.xml">229. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Dezember 14</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00226.xml">226. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Dezember 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00230.xml">230. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Dezember 14</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Erfolgte Erbhuldigung ohne neue religiöse Konzessionen; zu Stande gekommen durch
                    Bischof von Gurk, Nuntius sowie vereinigte Prälaten und Katholiken. Ferdinand
                    gibt Hoffnung als großer Verteidiger des Glaubens.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="228">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Dezember 13</head>
            <div>
                <p>Intendo hor hora che questo Ser.mo spedisse un corriero in Italia per significare
                    alla S.tà di N. S. particolarmente il buon successo c’ha questa dieta havuto
                    dell’homaggio, la quale si concluse hieri mattina, se bene con diverse e molte
                        difficoltà.<note xml:id="FN4_00228_01" type="footnote">Die Huldigung endete
                        mit Musik, Kirchgang, „Frühmahl“, zu dem auch der Nuntius geladen war, und
                        Freudenschüssen: StLA, Landschaftliches Archiv, Landtagshandlungen 44, f.
                        1r–39v.</note>Hanno però finalmente questi provinciali presta<pb
                        xml:id="P4_0000274"/>to il giuramento di fedeltà al prencipe loro, né si è
                    fatta mentione alcuna di pacificatione di religione, né d’essercicio luterano,
                    né d’altra cosa in questo proposito, ma semplicemente si è trattato et inteso di
                    cose politiche e di stato; <note xml:id="FN4_00228_02" type="footnote">Ezhg
                        Ferdinand schwor vor der Huldigung der Landschaft A. C., sie bei ihren
                        Rechten, Freiheiten und Gewohnheiten zu belassen: Loserth, FRA II/58, S.
                        222.</note>al che ha giovato singolarmente la constanza del prencipe et
                    l’unione de prelati in suo favore; poiché quanto a gli aiuti di Praga, sono
                    reusciti di pochissimo momento, anzi sarebbe reuscita ogni cosa di grandissimo
                    pregiudicio se si fosse seguita un’instruttione segreta, c’haveva fatto dare S.
                    M. al sig. d’Arach <note xml:id="FN4_00228_03" type="footnote">Geheime
                        Instruktion für den kaiserlichen Kommissar Harrach nicht vorhanden.</note>,
                    nella quale si diceva che, quando questi provinciali fossero stati ostinati in
                    volere, che le si concedesse l’essercicio luterano e non giurare altrimenti
                    fedeltà al prencipe loro, che finalmente se li permettesse nel modo che l’haveva
                    permesso l’arciduca Carlo. <note xml:id="FN4_00228_04" type="footnote"
                        >Religionspazifikation von 1578: Karl Schellhass, Zum richtigen Verständnis
                        der Brucker Religionspacifikation vom 9. Februar 1578, in: QFIAB 17,
                        1914/24, S. 266– 277; Loserth, Eine Fälschung des Vicekanzlers Wolfgang
                        Schranz. Kritische Untersuchung über die Entstehung der Brucker Pacification
                        von 1578, in: MIÖG 18, 1897, S. 340–361; derselbe, Die steirische
                        Religionspazifikation u. die Fälschung des Vizekanzlers Dr. Wolfgang
                        Schranz. Jb. Ges. Gesch. Protest. Österr., 48, 1927, S. 1–57.</note>Di che
                    se si fossero avveduti o fossero stati avvertiti questi nobili luterani, non si
                    sarebbono mai quietati senza ottener quello che tanto hanno richieduto et
                    desiderato; <note xml:id="FN4_00228_05" type="footnote">Loserth, FRA II/58, S.
                        213–218.</note>et a questo ha giovato l’autorità di S. B.ne col vescovo di
                    Gurg, <note xml:id="FN4_00228_06" type="footnote">Siehe Nr. 196 A 6, 227 A 6;
                        Loserth, FRA II/58, S. 220 f., Antwort des Bischofs von Gurk auf die Eingabe
                        der Landschaft A. C.</note>la presenza del nontio, c’ha tenuto uniti i
                    prelati et i cattolici, e fatto ritirar le fredde, se non cattive volontà
                    d’alcuni, e sopra tutto la constanza e le risolute risposte di questo buon
                    prencipe, il quale dà speranza d’essere un grandissimo difensore della nostra
                    santa religione e n’ha in quest’occasione dato grandissimi segni …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
