<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00263">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-03-01" n="3">1597-03-01</title>
                <title level="a">263. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 März 1</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 18 A–P, f. 661rv, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00263">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1597-03-01" n="3"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00262.xml"
                        >262. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 März 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00264.xml">264.
                        (Rabatta an C. Aldobrandini - Wiener Neustadt, 1597 nach März 1)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00262.xml">262. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 März 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00266.xml">266. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 März 8</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Benachrichtigung der Erzherzogin Maria über Frieden von Heilsberg zwischen
                    Andreas, Stephan und Sigismund Báthory. Visconti wird auftragsgemäß in Prag hart
                    verhandeln. In Erwartung von Nachrichten betreffend Maria Christierna.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="263">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 März 1</head>
            <div>
                <p>Mi persuado che la ser.ma arciduchessa haverà facilmente saputo della
                    riconciliatione che per opera del sig. cardinale legato et il mezo della persona
                    di mons. Malaspina segni in Helspergh alli 7 di gennaro fra il sig. prencipe di
                    Transilvania et il sig. cardinale Battori et fratello.<note
                        xml:id="FN4_00263_01" type="footnote">Stephan Báthory war Anfang Januar 1596
                        mit Tatarenhorden und polnischen Einheiten, unterstützt von seinem Bruder
                        Kardinal Andreas Báthory, in das Fürstentum seines Vetters Sigismund Báthory
                        eingefallen. Am 7. Januar 1597 konnte in Heilsberg (Lidzbark Warmiński)
                        durch Vermittlung des Kardinallegaten Caetani und des Nuntius Germanico
                        Malaspina der Unfrieden beendet werden: Veress, Carrillo, S. 266, 269 f.,
                        271; Jačov, S. 138 f.</note>Con tutto ciò io non ho voluto lasciare di
                    significarlo a V. S. che lo riferisca anch’essa a S. A.<note
                        xml:id="FN4_00263_02" type="footnote"> Erzherzogin Maria war an den
                        Zuständen in Siebenbürgen sehr interessiert, weil ihre Tochter Maria
                        Christierna mit Sigismund Báthory vermählt war. Sie informierte ihren Bruder
                        Wilhelm über die sehr belastenden Briefe aus Prag und nannte darin Sigismund
                        einen „znichtigen mensch“: Stieve, Wittelsbacher Briefe III, S. 503; Rainer,
                        GN III, S. 398–400.</note>come aviso havuto di qua, affinché veda l’A. S.
                    con quanta sollecitudine si attenda a tutte quelle cose che ponno complire al
                    servitio publico et alla publica quiete, anzi le mando copia delle proprie
                    scritture che passarono fra loro, affinché se ne intendano meglio li particolari
                    et le mandarei anco se vi <pb xml:id="P4_0000304"/>fosse più commodità di tempo
                    la copia d’una lettera scritta dal medesimo sig. cardinale a N. S. ch’è molto
                    buona. Desideriamo che ’l principe restando libero dal pensiero in che lo teneva
                    questa nemicitia si rassereni di maniera che deponga altri humori. Et perché S.
                    A. volendo non far torto alla paterna confidenza di N. S. haverà d’adempire alle
                    conditioni, come V. S. leggerà in questi fogli, non sarà se non bene che venendo
                    pur costì non lasci la sig.ra arciduchessa di mostrargli l’obligo suo con
                    l’occasione di congratularsi del successo et che però V. S. ne prevenga S. A. la
                    quale si potrà anco informare che mons. Visconti per ordine havuto di qua doverà
                    haverne fatto anch’esso ogni caldo offitio a Praga.<note xml:id="FN4_00263_03"
                        type="footnote"> Im Februar 1597 war Sigismund Báthory mit Visconti, Kanzler
                        Josica und 140 Mann Gefolge in Prag: Veress, Carrillo, S. 276; Szilas,
                        Carrillo, S. 93.</note>Siamo in una curiosità grande di sapere ciò
                    c’haveranno operato le diligenze della sig.ra principessa in quel negotio dopo
                    la partita del marito. <note xml:id="FN4_00263_04" type="footnote">Maria
                        Christierna schrieb ihrer Mutter: „es werdt ir zum hegsten beschwerlich
                        sein, sy wolle aber folgen und wen sy alle stundt sterben solt, wen sy nur
                        der christenheit nuzen kundt.“: Stieve, Wittelsbacher Briefe III, S.
                        503.</note>Et a V. S. mi raccommando.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
