<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00123">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-06-25" n="1">1596-06-25</title>
                <title level="a">123. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 25</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 85r–86v, Orig., P. S.
                            eigenhändig<lb/>necessario, non lasciando io di far tutti quegli officii
                            sempre che io ne son<lb/>da lui avvisato, così fossero i suoi officiali
                            in queste parti più diligenti et<lb/>osservanti che non si havrebbono la
                            metà delle difficoltà che si incontrano.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00123">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-06-25" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00122.xml"
                        >122. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juni 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00124.xml">124. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juni 29</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00122.xml">122. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Juni 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00125.xml">125. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Juni 29</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Villacher Handel. Verhinderung evangelischer Kirchen in Diözese Aquileia.
                    Bayerische Intervention zur Beseitigung der Probleme zwischen dem Erzbischof von
                    Salzburg und dem Bischof von Chiemsee. Annullierung von Konstanzer Ehesentenzen.
                    Ankunft einiger Dalmatiner zur Berichterstattung über Fall von Klis/Clissa.
                    Kardinalspromotion.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="123">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 25</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000141"/>
                <p>Doppo quello ch’io significai a V. S. Ill.ma d’haver operato et ottenuto nel
                    negocio di Villacco<note xml:id="FN4_00123_01" type="footnote">Siehe Nr. 109,
                        120.</note>ho anco fatto officio questa settimana perché sia impedito certa
                    nuova fabrica de una chiesa lutterana in Carniola et nella diocese Aquileiense
                    et ho impetrato dal prencipe ottime rissolutioni et decreti che ho voluto far
                    sapere anco a V. S. Ill.ma poiché mi persuado ch’il medesimo mons. patriarca gli
                    n’havrà dato conto come suole per il suo zelo et per accrescer forsi a me
                    efficacia nell’operare che però non sarebbe</p>
                <p>È stato a ritrovarmi questi giorni un gentilhuomo del sig. duca di Baviera, il
                    quale m’ha rifferto per ordine di quell’A. che con tutto che sia stato fatto
                    officio con mons. rev.mo di Salsburg per l’accommodamento de negotii et della
                    persona di mons. de Chiemsee<note xml:id="FN4_00123_02" type="footnote">Siehe
                        Nr. 28. Bischof Cattaneo von Chiemsee schrieb am 17. April 1596 dem Papst
                        und C. Aldobrandini: ASV, Fondo Borghese, serie III. 85 c1, f. 85r–86r;
                        weitere Quellen zu diesem Streit: Salzburg, Diözesanarchiv, 4/36, Chiemsee.
                        Siehe Nr. 144.</note>che però non sia stato sin’hora possibile che il
                    sudetto mons. arcivescovo habbia voluto sentirne parola, ne meno dar risposta a
                    proposito, non volendo ne anche permetterle i frutti che si raccolgono nel
                    territorio di Salsburg, lasciandoli però quelli che si ritrovano in Baviera, gli
                    quali difficilmente potrebbe impedirle, il che m’ha fatto dir il sig. duca
                    sudetto più tosto per termine di confidenza et per intender da me quello che si
                    potrebbe fare di più che per via di negotio nel che non mi è parso di poter
                    risponder altro in somma, se non che io credo et spero che con un poco di tempo
                    converrà che mons. arcivescovo di Salsburg s’aquieti, havendo grandissimo
                    bisogno di vescovo suffraganeo, il qual espedischi et attendi alle fontioni che
                    soleva essersitar il sudetto mons. di Chiemse, et trovando soggetto a proposito
                    cercherà poi esso modi et maniere di comporla con il vescovo et forsi anco con
                    qualche pensione. Che ho voluto significare a V. S. Ill.ma anch’io più tosto per
                    avviso che perch’ella sia cosa che importi molto, o, che si possi rimediare al
                    presente.</p>
                <p>Di Svevia mi è stato mandato copia d’una sentenza fatta dall’officiale di
                    Constanza in certa causa matrimoniale, con significarmisi di più che ne sian
                    state fatte alcune simili sotto nome di toleranza, le quali oltr’a che sono
                    apertamente contra i canoni, possono anche far apparire scandali grandissimi
                    come sarebbe se uno si ritrovasse con due mogli, come avverrebbe facilmente se
                    si inquiresse in questo caso presente.<note xml:id="FN4_00123_03"
                        type="footnote">G. Portia war 1594/95 in der Diözese Konstanz als Nuntius
                        aktiv: Nr. 1.</note>
                </p>
                <p>Havrei io scritto di questo a mons. di Veglia,<note xml:id="FN4_00123_04"
                        type="footnote">Johannes von Thurn, Bischof von Veglia/Krk, Nuntius in der
                        Schweiz: Jaitner, Hauptinstruktionen, S. 365–389, Instruktion vom 10.
                        November 1595.</note>ma non sapendo dove si trovi et se possi attender
                    ancora a quella parte di Constanza, ho giudicato che l’inviar a V. S. Ill.ma
                    copia della sudetta scrittura possi esser più sicuro et de maggior consolatione
                    del sudetto monsignor se di costà le venisse imposto de procurar il rimedio
                    chiamando a se l’officiale avvertendolo et facendole rivocare quelle
                    determinationi o ver’annullarle di propria auttorità come che siano di gran
                    scandalo et pericolo, rimettendomi però a quello che giudicarà V. S. Ill.ma
                    meglio convenirsi.</p>
                <pb xml:id="P4_0000142"/>
                <p>Son arrivati qui alcuni dalmatini per dar conto a quest’arciduca del seguito di
                    Clissa per passarsene poi anco a Praga, tra questi è l’arcidiacono di
                        Spalato<note xml:id="FN4_00123_05" type="footnote">Nicola
                    Alberti.</note>fratello di Giovanni Alberti et l’arcidiacono di Clissa <note
                        xml:id="FN4_00123_06" type="footnote">Pavao Sirotković.</note>et Francesco
                    Martini et tutti si lamentano et piangono le sue miserie, in somma si dolgano
                    del soccorso dato tardi, senza ordine, et con poca proportione al lor bisogno
                    perché la gente condotta dal generale Lencoviz non era a bastanza per far le
                    fattioni che si richiedevano: mi dicono anco che sian morti più di 300 dalmatini
                    tutti buoni soldati, et che Spalato sia quasi come desolato per la morte di
                    tanti di quei cittadini più principali che hanno seguitato l’Alberti; lascio di
                    dire gli disordini che raccontano de scocchi et delle genti imperiali seguiti
                    anco sin dal principio dell’impresa perché mi dicono anco che il canonico
                    Diocletiano da Spalato gli possa haver esposti costì a S. B.ne; dirò solo che
                    questi giorni si è discorso et trattato qui di far un forte a Carlopago <note
                        xml:id="FN4_00123_07" type="footnote">Carlopago/Karlobag, Stadt an der Küste
                        Dalmatiens in der Nähe von Senj/Zengg.</note>poco lontano da Segna, di dove
                    dicono che sarebbe ingresso più facile nella Bossena che per via di Clissa, et
                    che si potrebbe valersi di quel passo più sicuramente che dell’altro potendosi
                    anco quivi sbarcare più facilmente di quello che si poteva far a Clissa, però
                    non vedendo ne intendendo ancora cosa che mi paia molto rissoluta, non
                    aggiungerò in questo particolare altro a V. S. Ill.ma …</p>
                <p>(P.S.): Rendo gratie infinite a V. S. Ill.ma del favore ch’ella m’ha fatto in
                    farmi dar parte della nuova promotione de cardinali fatta da N. S.<note
                        xml:id="FN4_00123_08" type="footnote">Siehe Nr. 113, 119, 125.</note>, et sì
                    come di nuovo me ne congratulo per la conseguenza del servitio ch’io ne spero a
                    cotesta B.ma Sede, così mi rallegro di quell’accrescimento ch’io desidero alla
                    grandezza di V. S. Ill.ma, la quale per sua benignità può sperare et giudicare
                    delle mie fattiche da farsi per molt’anni anco a servire quelli ch’io non ardirò
                    forse mai di pretendere, supplicandola però di procurarmi quella gratia che V.
                    S. Ill.ma può considerare più quadrarsi alla mia conditione et stato presente,
                    la qual di nuovo raccomando …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
