<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00153">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-08-12" n="1">1596-08-12</title>
                <title level="a">153. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 August 12</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 114r–115r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00153">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-08-12" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00152.xml"
                        >152. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 August 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00154.xml">154. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 August 17</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00152.xml">152. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 August 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00155.xml">155. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 August 17</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Kaiser und Speciano mit Synode von Aquileia mitbefasst. Erwartet keine
                    militärischen Unternehmen. Bemühungen um katholischen General, türkischer
                    Angriff auf Petrinja befürchtet. Carrillo mit 80.000 Talern aus Spanien auf dem
                    Weg nach Siebenbürgen. Abwehrmaßnahmen gegen befürchtete Türkeneinfälle.
                    Häretiker unter Berufung auf Luther dagegen. Einzige Hoffnung sind gemeinsame
                    Aktionen Sigismunds und Maximilians.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="153">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 August 12</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000183"/>
                <p>Ho di già significato a V. S. Ill.ma con gl’ordinarii passati quello che si è
                    potuto ottenere per mons. rev.mo patriarca d’Aquileia et a favore della sua
                    sinodo provinciale,<note xml:id="FN4_00153_01" type="footnote">Siehe Nr.
                        146.</note>di che intendendo qui che di già hanno dato conto alla M.tà
                    dell’imperatore ho anch’io fatto sapere a mons. di Cremona l’ordine ch’io ho
                    havuto da V. S. Ill.ma per promuovere et aiutar questo negotio, <note
                        xml:id="FN4_00153_02" type="footnote">Siehe Nr. 142.</note>accioché
                    anch’esso facci la parte sua di diligenza per superar le difficoltà et
                    contrarietà. Ho anche inteso questa settimana che in breve sia per essere un
                    canonico d’Aquileia a questa corte, di che ho preso anch’io animo et speranza
                    maggiore, et piacesse a Dio che quest’officio fosse stato anticipato
                    particolarmente per farsi più benevolo l’animo del prencipe et de suoi,
                    rimovendo certi sospetti politici et di giurisditione, de quali questi son molto
                    adombrati.</p>
                <p>Non ho che significar a V. S. Ill.ma di questi confini di queste parti, essendo
                    tutte le genti d’armi disunite et divise ne presidii di Schiavonia, ne
                    pensandosi ad alcuna impresa per mancamento d’huomeni di commando et per non
                    essere general cattolico<note xml:id="FN4_00153_03" type="footnote">Die beiden
                        angesehenen Kommandanten Siegmund von Herberstein und Georg Paradeiser waren
                        Protestanten.</note>di che havendo io fatto molte instanze et repliche da
                    molti mesi in qua senza frutto, et vedendo che questa rissolutione si aspetta
                    dalla M.tà dell’imperatore, non so che dire di più, ma solo raccomandarsi a Dio
                    benedetto ogni cosa, et pregarlo che ci guardi da que pericoli de quali con
                    molta ragione si può temere: mi dicano però alcuni che di nuovo queste militie
                    si uniranno, massime perché s’intende che gli turchi siano per tentare l’impresa
                    di Petrina, la quale non potrebbe esserle difficile per le ragioni et mancamenti
                    scritti. <note xml:id="FN4_00153_04" type="footnote">Die Türken wurden vor
                        Petrinja geschlagen: Jorga III, S. 320.</note>
                </p>
                <p>Il p. Alfonso Careglio sarà qui assai presto con 80 mila talleri ritratti in
                    Venetia per portar in Transilvania et di già se le son inviati di qua gli
                    passaporti et altre commodità neccesarie per affrettar il viaggio perché
                    veramente potrebbon arrivar in tempo molto opportuno per rinfrescare et recreare
                    l’essercito di quel prencipe.<note xml:id="FN4_00153_05" type="footnote"
                        >Carrillo erhielt von König Philipp II. Schecks über 80.000 Taler, die in
                        Venedig bei den Fuggern einzulösen waren: Szilas, Carrillo, S. 89.</note>
                </p>
                <p>Qui si fa ogni offitio et ogni diligenza possibile per prepararsi et assicurarsi
                    da qualche incursione straordinaria de turchi, della quale si può con ogni
                    ragione dubitare et temere per gl’avvisi che si hanno che il Gran Turco seguiti
                    il viaggio cominciato per Ungaria,<note xml:id="FN4_00153_06" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 145.</note>con tutto ciò questi provinciali heretici fanno delle
                    difficoltà, et in una scrittura che hanno dato per risposta<pb
                        xml:id="P4_0000184"/> di que memoriali <note xml:id="FN4_00153_07"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>ch’io diedi al prencipe hanno
                    espressamente detto che si conoscano impotenti a resistere a così potente
                    inimico, et con parole tanto significantí in thedesco che pare che non sarebbon
                    alieni dall’accordarsi in occasione co ’l Turco, con il quale certo è, che hanno
                    dei mezzi commodi a trattare, ma falacissimi per fidarsi, et perché questa è una
                    delle propositioni di Luthero, cioè che il Turco sia flagello di Dio et che non
                    si possa né deva resisterlo, è sempre da dubitare della lor fede, et anco delle
                    lor rissolutioni ond’io non manco di star avvertito, et di valermi
                    dell’avvertenze d’altri, per tener animato et avvertito anco il prencipe, il
                    quale per non haver huomini di qualità come si converrebbe per simil accidenti,
                    si truova anch’esso in grandissimo pericolo.</p>
                <p>Et io ardisco di rifferire quello che vien giudicato qui anco per molte ragioni
                    che se il Turco manderà gente buona et ben commandata all’assedio di Vienna che
                    potrebbe impadronirsene in spatio d’un mese et che Gratz non sarebbe poi securo
                    per poche settimane, così mancano tutte le cose necessarie a tanta diffesa et
                    fattione, et tutta la speranza nostra si può ridurre nella conservatione della
                    volontà et della persona del prencipe transilvano, et di quel poco essercito
                    commandato dall’arciduca Massimigliano<note xml:id="FN4_00153_08"
                        type="footnote">Das Heer Maximilians umfasste nach der Vereinigung mit
                        16.000 Siebenbürgern ca. 60.000–70.000 Mann: Hirn, Maximilian I, S. 49;
                        Szilas, Carrillo, S. 92.</note>che mancando l’uno di due, si sentirebbe
                    [nuove] più formidabili di quello ch’io potrei dire senza incorrer nota di
                    troppo timido o poco versato et prudente; posso ben dire di haver inteso da
                    persone ben informate degl’affari de questi prencipi esser verissimo che le sia
                    stato dato conseglio per il sopradetto sospetto et occasione di partire et
                    trasportare le cose lor più importanti fuori di queste piazze et che di Vienna
                    particolarmente molti portano et vendano i beni a prezzo vilissimo … </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
