<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00225">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-12-07" n="2">1596-12-07</title>
                <title level="a">225. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Dezember 7</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 57 (int. b), f. 46v–48r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00225">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1596-12-07" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00224.xml"
                        >224. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Dezember 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00226.xml">226.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Dezember 9</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00222.xml">222. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Dezember 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00226.xml">226. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Dezember 9</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Papst liegen Anliegen Ferdinands und Marias am Herzen wie die eigenen. Probleme
                    mit Kommando für Giovanni de’ Medici. Verhalten der Bischöfe <pb
                        xml:id="P4_0000269"/>aus dem österreichischen Teil der Diözese Aquileia beim
                    Provinzialkonzil. Nachrichten von Carrillo und Speciano über schwierige
                    Verhandlungen wegen Sigismund in Prag. Unbekannter Aufenthalt des Mönches Pompeo
                    da Bologna. Papst mit Empfehlungsschreiben Ferdinands für Bischof von Triest
                    wegen Provinzialkonzil nicht zufrieden.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="225">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Dezember 7</head>
            <div>
                <p>Sì come non dubitiamo che V. S. non sia per corrispondere intieramente a se
                    medesimo con tutti gl’offitii et con tutte le forze sue nell’occasione della
                    dieta, così ella haverà da assicurare quei prencipi che N. S. premerà sempre ne
                    gl’interessi loro, come ne i proprii suoi, se massime vedrà quei segni di pietà
                    et di constanza nei particolari della religione che si aspettan da loro AA. anco
                    per ragione di buon governo.<note xml:id="FN4_00225_01" type="footnote">Siehe
                        Nr. 226, 228.</note>Don Giovanni di Medici si è mostrato sempre così
                    valoroso che si havrebbe per buono la elettione dell’arciduca di haverlo seco;
                        <note xml:id="FN4_00225_02" type="footnote">Siehe Nr. 219 A 3.</note>ma io
                    non credo però ch’esso tampoco fosse così ben trattato in Ongheria, che
                    scoprendo S. A. la difficoltà che trova nell’imperatore non le resti forsi da
                    superarne un’altra anco in lui medesimo. Io lo dico non di meno per discorso non
                    havendo inteso da altri che da V. S. il pensiero dell’arciduca, né parola di
                    condotta di Don Giovanni a quel servitio.</p>
                <p>V. S. che sà come se sian portati i vescovi della ditione austriaca nel negotio
                    del concilio d’Aquileia, sa anco quanto siano degni di gratia, et essi lo
                    esperimenteranno facilmente: ma non vedo che per loro et per quello di Trieste
                    in spetie si faccia sino adesso offitio alcuno.<note xml:id="FN4_00225_03"
                        type="footnote">Siehe Nr. 214. Zu dem vom 19. bis 27. Oktober 1596 in Udine
                        stattgefundenen Provinzialkonzil kamen trotz Verbots auch Österreicher:
                        Paschini II, S. 406 f., 419.</note>Accuso la lettera del p. Carillo, la
                    negotiatione del quale havevo già intesa da Praga. Che ’l male di quel prencipe
                    ch’ella sa, peggiori tuttavia è cosa lacrimabile et atta ad affligere tutti i
                    buoni, et poichè dalla mano dell’imperatore hanno da uscire i rimedii piú
                    efficaci, si raccommanda di nuovo il negotio quanto più vivamente si sa a mons.
                    di Cremona; et si è raccommandato principalmente a Dio per misericordia del
                    quale speriamo che sarà fruttuosa l’andata del conte della Torre. <note
                        xml:id="FN4_00225_04" type="footnote">Sigismund von Thurn: siehe Nr. 226 A
                        8.</note></p>
                <p>Non so se Pompeo Bolognese si trattenga tutta via a casa sua o dove, non mai ho
                    inteso di lui cosa alcuna da che venne in Italia,<note xml:id="FN4_00225_05"
                        type="footnote">Siehe Nr. 209.</note>essendosi havuto quel rispetto di
                    trattar seco che fu scritto a V. S. Mi son bene risoluto di chiarirmene hora et
                    di tentare, s’egli sarà a Bologna, di scoprir’ qualche <pb xml:id="P4_0000270"
                    />secreto havendo la commodità dell’arcivescovo d’Urbino nuovo <note
                        xml:id="FN4_00225_06" type="footnote">Giuseppe Ferreri, 1593 Koadjutor c. f.
                        s., 1597 Erzbischof: H. C. IV, S. 393.</note>in quella città ch’è persona
                    molto destra et accorta …</p>
                <p>Aggiunta: È poi capitata una lettera che scrive l’arciduca in raccomandatione et
                    favore del vescovo di Trieste, la quale come si crede è farina del medesimo
                    vescovo; che non bastandoli haver fatto un’errore va aggiungendone de gl’altri:
                    la lettera non è ben degna di S. A. et si conosce chiaro ch’è stata composta da
                    persona meramente politica et non punto ecclesiastica.<note
                        xml:id="FN4_00225_07" type="footnote">Johann Wagenring, Bogarino, 1592–1597
                        Bischof von Triest, war vorher Präzeptor Ferdinands.</note>N. S. commanderà
                    poi quello che vorrà che si risponda et che si faccia, et io, se non è per
                    servire all’arciduca, non interporrei per l’ordinario nessuno offitio in
                    benefitio del vescovo, il quale non si è vergognato di scrivere al patriarca et
                    al concilio ch’io ho ammesso le sue escusationi, poiché non risposi altro a
                    quanto esso mi scriveva; <note xml:id="FN4_00225_08" type="footnote">Schreiben
                        nicht vorhanden; siehe Nr. 218.</note>et si lasciò intendere pur colà che se
                    N. S. gl’havesse commandato senza havere in consideratione i commandamenti
                    dell’arciduca sarebbe andato al concilio prontissimamente.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
