<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00401">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1598-02-04" n="2">1598-02-04</title>
                <title level="a">401. P. Aldobrandini an Portia - Ferrara, 1598 Februar 4</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>BAV, Barb. lat. 5860, f. 63v–64v, Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00401">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1598-02-04" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3177090">Ferrara</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00400.xml"
                        >400. P. Aldobrandini an Portia - Ferrara, 1598 Februar 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00402.xml">402.
                        (Portia an P. Aldobrandini) - (Graz, 1598 Februar 9)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00400.xml">400. P. Aldobrandini an
                        Portia - Ferrara, 1598 Februar 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00402.xml">402. (Portia an P.
                        Aldobrandini) - (Graz, 1598 Februar 9)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Fall Ferrara glücklich beendet. Don Cesare d’Este hat Ferrara mit dazugehörigen
                    Städten, Ländern und Schlössern dem Papst zurückgestellt. Pietro Aldobrandini
                    ist am 29. Januar unter großem Jubel in die Stadt eingezogen. Ferdinand
                    informiert über diesen großen Erfolg, nicht durch die 27.000 Mann Fußvolk und
                    3.000 Reiter umfassende Armee, sondern durch die Allmacht Gottes. Bestätigt
                    Erhalt der Schreiben vom 17. aus Prag sowie vom 19. und 26. Januar aus Graz.
                    Wird sich beim Papst für eine Pension Portias aus Bistum Parenzo einsetzen.
                    Näheres über Waffen von Mons. Matteucci. Dank an Ferdinand für Haltung und
                    Hilfe.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="401">P. Aldobrandini an Portia - Ferrara, 1598 Februar 4</head>
            <div>
                <p>V. S. all’arrivo di questa haverà già avuta intiera notitia di quanto è passato
                    in questo importantissimo negotio di Ferrara et come il sig. Don <pb
                        xml:id="P4_0000431"/>Cesare da Este, mosso da quelle ragioni che devono
                    muovere tutti quei principi li quali hanno religione congiunta con prudenza, si
                    è risoluto di restituire a N. S. et alla Sede Apostolica Ferrara et tutte quelle
                    città, terre et castelli che con essa erano legitimamente devoluti alla medesima
                    S. Sede. <note xml:id="FN4_00401_01" type="footnote">Siehe Nr. 397,
                    399.</note>Laonde io pacificamente a i 29 del passato entrai in questa città
                    ricevutoci con incredibili dimostrationi di giubilo e di letizia da tutta la
                    nobiltà et con infinito contento di tutto questo popolo. Di che potrà V. S. dar
                    piena notitia al ser.mo arciduca <note xml:id="FN4_00401_02" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 409.</note>et assecurarlo che non tanto un essercito fioritissimo
                    di 27 mila fanti e di 3 mila cavalli che erano già in essere, ha in questo fatto
                    operato con lo spavento quanto con la devotione et con la religione ha operata
                    la scommunica publicata da N. S., che s’io non temessi di soverchia prolissità,
                    darei conto a V. S. di molti particolari ne quali si riconosce più l’omnipotenza
                    di Dio che alcuna forza o consilio humano. Basti a V. S. per hora che con
                    l’aiuto di S. D. M.tà si è rimostrato pienamente quante siano le forze temporali
                    di un papa che voglia dir da dovero et quanto possa il timor delle censure
                    appresso a quei popoli che ritengono intiera et non contaminata la religione
                    cattolica. <note xml:id="FN4_00401_03" type="footnote">Speciano berichtete am
                        17. Januar 1598 aus Prag „La scommunica qui ha fatto grandissima motione in
                        tutti, se bene molti come heretici o mal christiani non ne fanno la stima
                        che si deve“: ASV, Fondo Borghese, serie III, 22 A, f. 33r–36r; BAV, Barb.
                        lat. 5863, f. 85v.</note></p>
                <p>Vengo hora a rispondere alle tre sue de 19 et 26 di genaro<note
                        xml:id="FN4_00401_04" type="footnote">Nr. 395, 397.</note>ricevute insieme
                    con quella di mons. di Cremona de 17. <note xml:id="FN4_00401_05"
                        type="footnote">Siehe Nr. 375 A 4.</note>Et quanto al particolare della
                    pensione sopra il vescovato di Parenzo, non mancherò di farne officii caldi et
                    efficaci con N. S. conoscendo molto bene il merito delle sue lunghe fatiche et
                    della molta fede con la quale ella ha in costesta nuntiatura servita la Sede
                    Apostolica oltre quell’interesse di Rieti et d’altro che la fanno degnissima di
                    ristoro e di ricompensa. <note xml:id="FN4_00401_06" type="footnote">Siehe Nr.
                        396. Eine Rieti betreffende Intervention Portias nicht bekannt.</note></p>
                <p>Nel particolare degl’archibugi et moschetti mons. Matteucci haverà complimento
                    per risponderle a pieno quanto occorre.<note xml:id="FN4_00401_07"
                        type="footnote">Siehe Nr. 400.</note></p>
                <p>Haverò caro che nel rappresentare a cotesti ser.mi prencipi il felice successo di
                    questa guerra di Ferrara, inculchi loro più volte quanto sia stato grato a N. S.
                    et quanto l’habbia obligato il riscontro della buona volontà et de buoni effetti
                    che si è havuto dall’AA. loro in questa occasione …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
