<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00159">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-08-19" n="4">1596-08-19</title>
                <title level="a">159. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 August 19</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 123r–124r, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00159">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-08-19" n="4"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00158.xml"
                        >158. Avvisi - Graz, 1596 August 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00160.xml">160. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 August 24</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00156.xml">156. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 August 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00161.xml">161. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 August 24</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Wegen drohenden Türkeneinfalls Landtag einberufen. Bereitschaft der Stände zur
                    Bewaffnung der Bauern fraglich. Schwerer Krieg gebietet Denken an
                    Friedensschluss. Huldigung wegen Türkenangst auf Winter verschoben.
                    Religionspazifikation Erzherzog Karls; den Forderungen der Häretiker nachzugeben
                    endete in Schweden mit schlechten Folgen. C. Porta von Rom zurück. Nonnen von
                    Aquileia. Kanonikate für Leopold.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="159">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 August 19</head>
            <div>
                <p>Con tutto che sin hora non s’intenda da questi prencipi cosa alcuna, dalla quale
                    si possi coniecturare qual pensiero o qual impresa sia per tentare
                    principalmente l’essercito turchesco, si sta però con gl’animi molto sospesi <pb
                        xml:id="P4_0000189"/>in tutte queste provincie, et in questa particolarmente
                    per haversi da un lato contermine l’Hungaria et dall’altro la Croatia,<note
                        xml:id="FN4_00159_01" type="footnote"> Sultan Mehmed III. rückte nach Ungarn
                        und der Pascha von Bosnien nach Kroatien vor: Hammer IV, S. 263 f.; Jorga
                        III, S. 320.</note>et da tutti due grand’occasione et ragione di temere et
                    guardarsi. Per questo l’arciduca ha preso rissolutione di far intimar una dieta
                    per li 26 del presente mese, <note xml:id="FN4_00159_02" type="footnote">Siehe
                        Nr. 166, 169.</note>nella quale si farà nuova instanza che questi
                    provinciali si preparino, et che insieme si armi quel maggior numero di
                    contadini che sarà possibile per resistere et diffendersi dall’impeto et
                    dall’incursioni che potrebbono far dalle sudette parti gli turchi, trovandosi
                    insieme come si dice, in tanto numero verso Belgrado;<note xml:id="FN4_00159_03"
                        type="footnote"> Siehe Nr. 146 A 2.</note>si dubita però hora grandemente
                    della volontà di questi della provincia gli quali si scusano dicendo che per la
                    impossibiltà et povertà del paese non possano sodisfare a tante spese, ne meno a
                    parte de quelle che si richiedano in così lunga et difficil guerra et contra sì
                    potente nemico; anche si sente qui et in Austria discorrere tra i principali che
                    sarebbe neccessario di pensar ad una pace, non potendosi più resistere né
                    dall’imperatore né da alcune di queste provincie austriache ma il dubio maggiore
                    deve essere quello che apporta la disunione dei stati per l’heresie <note
                        xml:id="FN4_00159_04" type="footnote">Siehe Nr. 153.</note>et la debolezza
                    de i prencipi, i quali per se non hanno da poter pagar ne anco i soldati né i
                    presidii necessarii come sarebbe di Vienna et Gratz, oltr’a tante altre
                    difficoltà che gli circondano et quasi opprimano.</p>
                <p>Dell’altra dieta con la quale si pensa che il prencipe habbi da ricever il
                    possesso et l’homagio di queste provincie non si tratta ancora con fondamento
                    alcuno, solo com’io credo per il pericolo imminente da turchi, dovendosi quella
                    prorogare sin al verno,<note xml:id="FN4_00159_05" type="footnote">Siehe Nr.
                        228.</note>però come io ne sentirò la certezza maggiore procurerò anco
                    d’intendere quello che potesse bisognare di favore dalla pietà S.ma di S. B.ne,
                    et m’affaticherò di significarlo in tempo a V. S. Ill.ma, alla quale posso ben
                    aggiungere hora che sì come si può dire che si sostenta questa guerra per
                    miracolo et gratia divina, così sarà gran misericordia di Dio N. S., se queste
                    provincie si sottometterano all’obedienza di questo prencipe senza libertà della
                    lor settaria religione, con la concessione della quale senza dubio alcuno si
                    perderà in pochissimi anni tutta l’autorità del prencipe, et tutte le prelature
                    con gli beni ecclesiastici, et finalmente si anichilerà il rimanente di quel
                    poco catolicismo che hoggi dì si vede nella povertà et terzo stato. La
                    difficoltà che havrà il prencipe in quest’attione procederà dalla debolezza
                    delle sue forze, et per dir piú liberamente, dalla povertà della sua condizione
                    et stato; la consequenza poi si deduce neces<pb xml:id="P4_0000190"/>sariamente
                    dal vedersi l’infinite abominationi seguite doppo le concessioni dell’arciduca
                        Carlo<note xml:id="FN4_00159_06" type="footnote"> 1578 machte Erzherzog Karl
                        den Ständen große konfessionelle Zugeständnisse: Loserth,
                        Religionspazifikation und Fälschung des Vizekanzlers S. 1–57; Schellhass,
                        Religionspazifikation, S. 261–277; Rainer GN I, S. 4.</note>et il non
                    potersi persuadere né far preparamento alcuno per resistere a gli conati de
                    gl’heretici, mi fa temere che possa seguire ogni male, anco contra la buona
                    volontà de prencipi; nel che io mi ricordo molto spesso del successo nel regno
                    di Suetia, <note xml:id="FN4_00159_07" type="footnote">Der katholische König
                        Sigismund von Schweden gab 1594 vor seiner Krönung den Forderungen der
                        Protestanten nach: Pastor XI, S. 384 f.</note>et del male che n’è seguito,
                    che se si fosse pensato prima et antiveduto con buone provisioni, non si sarebbe
                    mai venuto ad atto tanto pregiudiciale ond’io temo di qualche accidente simile,
                    sopra ’l quale io non lascio però di pensare et di ragionar tal volta con gli
                    stessi principi. Ma in somma non hanno modo né possibiltà, da quel ch’io vedo et
                    sento, d’assicurarsi, et si vergognano anco di dirlo; et quel ch’è peggio mi
                    dubito che si lascierà riddur a qualche necessità pericolosa per loro et dannosa
                    per la catolica religione: il che convien ch’io dica perché posso dire anco che
                    intendo et forsi conosco le forze et la cattiva volontà di questi provinciali, i
                    quali non lascieran cosa a dietro per mantenersi nello stato che hoggi dì
                    s’hanno usurpato nelle cose del prencipe et degl’ecclesiastici; anco con
                    permetter qualche tumulto populare per spavento del prencipe stesso, come altre
                    volte è avvenuto in tempo dell’arciduca Carlo, solo per vedersi che non si
                    trovano preparati per simil accidenti.</p>
                <p>Il capitan Cesare Porta non è anco comparso, né sin hora mi è stato detto cosa
                    alcuna delle sua espeditione di costà,<note xml:id="FN4_00159_08"
                        type="footnote">Siehe Nr. 147.</note>et come prima io n’intenderò farò
                    quell’officio che si conviene per maggiormente dechiarare l’impossibiltà di
                    supplir in tanti luoghi et quello che mi commanda V. S. Ill.ma …</p>
                <p>(P.S.): Di V. S. Ill.ma et Rev.ma, alla quale invio per brevità l’aggiunta poliza
                    venutami hor hora dal secretario del conseglio secreto, nel proposito delle
                    monache d’Aquileia, sopra di che V. S. Ill.ma farà quella rissolutione che le
                    parerà più conveniente.<note xml:id="FN4_00159_09" type="footnote">Nr. 157;
                        siehe Nr. 164.</note>Ho inteso che l’arciduca Leopoldo hebbe havuto un
                    canonicato di Salzburg renunciatoli dal vescovo di Possa, et in breve ne potria
                    haver un altro di Possa <note xml:id="FN4_00159_10" type="footnote">Am 21.
                        Februar 1596 dankte Maria Kaiser Rudolf II. dafür, dass er den Passauer
                        Bischof Urban von Trennbach zur Resignation auf sein Salzburger Kanonikat zu
                        gunsten Leopolds gedrängt hatte. Zum Zeitpunkt des Empfangs der niederen
                        Weihen (29. August 1596) besaß der 1586 geborene Erzherzog jedenfalls schon
                        ein Kanonikat in Passau. Weiss, Leopold V., S. 37.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
