<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00213">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-11-16" n="1">1596-11-16</title>
                <title level="a">213. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 November 16</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 39, f. 18rv, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00213">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1596-11-16" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00212.xml"
                        >212. Klemens VIII. an Erzherzog Ferdinand - Rom, 1596 November 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00214.xml">214. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 November 16</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00207.xml">207. P. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 November 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00217.xml">217. P. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 November 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Unendlicher Kummer wegen Niederlage von Keresztes. Auf der Siegesstraße
                    vernichten Beutegier und Zuchtlosigkeit den Erfolg. Hofft auf göttliche Hilfe.
                    Zerstreute Truppen zur Verhinderung freier Bewegung des Feindes sammeln.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="213">P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 November 16</head>
            <div>
                <p>Come scrissi con altre mie a V. S.,<note xml:id="FN4_00213_01" type="footnote"
                        >Nr. 207.</note>grande fu il dispiacere che qua si sentì della perdita di
                    Agria, ma infinitamente l’ha accresciuto l’infelice successo della rotta de i
                    nostri, seguita nella maniera che hanno avvisato l’ultime sue delli 4 del
                    presente con li aggiunti avvisi. <note xml:id="FN4_00213_02" type="footnote"
                        >Nicht vorhanden. Überlieferte Briefe des genannten Datums sind an Cinzio
                        Aldobrandini gerichtet: Nr. 204, 206 sowie Avvisi Nr. 205; am 5. November
                        schilderte der Kaiser dem Papst mit bewegenden Worten die sich aus der
                        Niederlage ergebende Bedrohung Wiens und Italiens: Randa, Republica, S.
                        144.</note>La consideratione che si è fatta sopra fin dove fussero arrivati
                    i nostri per conseguire la vittoria, accresce talmente il disgusto che non
                    lascia luogo ad alcuna consolatione, poiché per attendersi così avidamente alla
                    preda, si lasciò di rompere affatto l’animo, come si discorre che sarebbe
                    fermamente successo se, a questa imperfettione di soldati, non si fusse aggiunto
                    il disordine, che si scrive esser stato ne capi dell’esercito christiano; ma
                    come si sia, la perdita è grandissima, et Dio voglia che l’inimico non si sappia
                    valere di questa sua fortuna in danno della christianità, la quale spero sarà
                    protetta da mano potente della D. M.tà, quando pur mancassero tutti gli aiuti
                    humani. Qua si spera che le nostre genti sbandate si debbano rimettere insieme,
                        <note xml:id="FN4_00213_03" type="footnote">Dieser Wunsch ging nicht in
                        Erfüllung. Erzherzog Maximilian zog sich mit nur wenig Kriegsvolk, die
                        Deutschen hatten die schwersten Verluste, nach Košice/Kaschau zurück, die
                        Ungarn nach Vác/Waitzen, die Siebenbürger nach Satu Mare/Sathmar zurück:
                        siehe Nr. 205.</note>almeno per non lasciare il passo affatto libero
                    all’inimico, il quale, et per quel che ha patito nel suo esercito et per la
                    stagione in che siamo, potrebbe talvolta dar tempo <pb xml:id="P4_0000256"/>che
                    si respirasse per pigliar forze da farli testa. Con tutto ciò è necessario
                    ricorrere a Dio che vi ponga la sua santa mano, perché fin hora non si vede modo
                    di poter ritenere la piena, che è per venire appresso al danno patito, se la
                    M.tà Divina non ci aiuta. So che V. S. non lascierà di fare buon animo a chi
                    l’havesse tal volta indebolito per questo sinistro successo; sopra del quale
                    sapendo, che le verrà scritto assai con le lettere publiche …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
