<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00206">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-11-04" n="3">1596-11-04</title>
                <title level="a">206. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 November 4</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 173r, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00206">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-11-04" n="3"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00205.xml"
                        >205. Avvisi - Graz, 1596 November 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00207.xml">207. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 November 9</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00204.xml">204. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 November 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00208.xml">208. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 November 9</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Nach der Schlacht bei Keresztes gefährliche Lage Innerösterreichs mit drohenden
                    Konsequenzen für die gesamte Christenheit. Mangel an Kriegskunst und
                    militärischer Disziplin. Ferdinand über Niederlage der Christen tief betroffen,
                    befürchtet Einfall der siegreichen Türken und Verwüstungen bis Italien.
                    Drohender Vorstoß durch Kroatien kann mit hiesigen Mitteln nicht abgewehrt
                    werden. Schickt zwei Briefe Viscontis. Nach Mitteilung Ferdinands sollen laut
                    neuen Avvisi die Schäden der christlichen Heere nicht allzu schwerwiegend
                    sein.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="206">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 November 4</head>
            <div>
                <p>V. S. Ill.ma potrà vedere e considerare per sua prudenza dall’aggiunto
                        ragguaglio<note xml:id="FN4_00206_01" type="footnote">Wahrscheinlich Nr.
                        205.</note>lo stato di queste provincie e prencipi a quali, se la M.tà di
                    Dio non concede meglior indrizzi e consegli e forze maggiori per l’avvenire,
                    sarà gran pericolo, che non succedano finalmente sempre maggiori pregiudici e
                    conseguenze al Christianesmo. E, se ben il fatto in se è stato in qualche parte
                    da principio ben ordinato, per quello ch’odo, però, non si può negare che non ci
                    sia stato mancamento ne’ capi e nel commando, di che ho sempre dubitato,
                    poich’egli è verissimo ch’appresso queste nationi non è <pb xml:id="P4_0000248"
                    />buon’arte né disciplina militare, <note xml:id="FN4_00206_02" type="footnote"
                        >Die Schlacht um Keresztes ging in erster Linie wegen Disziplinlosigkeit
                        verloren: siehe Nr. 205, 210.</note>e di già s’è provato e veduto tante
                    volte che non v’è occasione di dubitarne più.</p>
                <p>Di questo infelice successo questo buon prencipe è rimasto tutto afflitto,
                    sapendo come sia in cattivi termini la Croatia e questi confini e, se turchi
                    vittoriosi rompono di qua anche verso Canisa<note xml:id="FN4_00206_03"
                        type="footnote">Kanizsa ging 1600 verloren: Cerwinka, Kanizsa, S. 436–439;
                        siehe Nr. 99, 126.</note>o Petrina, com’è credibile, non è miraggio che si
                    desertano molti di questi luoghi fin’a confini d’Italia, potendo far l’uno e
                    l’altro il Turco facilissimamente. Non si manca però di sollecitare e metter in
                    arme le genti che si può di queste provincie, ma infatti elle non possono quello
                    che bisognerebbe anche per una mediocre difesa, ch’è quanto mi occorre dire a V.
                    S. Ill.ma con tutta l’afflittione e dolore che qui ci troviamo …</p>
                <p>(P.S.): Invio due lettere di mons. nuntio di Transilvania,<note
                        xml:id="FN4_00206_04" type="footnote">Nuntius Visconti war bei Keresztes
                        dabei: Jačov, S. 162; Instruktion und Berichte Viscontis: Veress, Mon. Vat.
                        Hung. II 3, 50 ff.; Instruktion 1594 Dezember 14, Jaitner,
                        Hauptinstruktionen, S. 320–345.</note>non essendo certo s’egli habbi potuto
                    scriver a V. S. Ill.ma. L’arciduca mi ha però fatto dire hor hora che ha avviso
                    che non sarà tanto danno della nostra parte. <note xml:id="FN4_00206_05"
                        type="footnote">Aus einem Schreiben der Erzherzogin Maria geht hervor, dass
                        man in Graz nicht über die volle Katastrophe der Niederlage von Keresztes
                        informiert war: Hirn, Maximilian I, S. 52.</note>Dio voglia che sia vero et
                    conceda alla christianità ricompensa del patito con la sua santa gratia.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
