<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00231">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-12-16" n="1">1596-12-16</title>
                <title level="a">231. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Dezember 16</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 194rv, 196r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00231">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-12-16" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00230.xml"
                        >230. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Dezember 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00232.xml">232.
                        Avvisi - Graz, 1596 Dezember 16</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00230.xml">230. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Dezember 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00234.xml">234. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Dezember 21</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Für Ausgang des Huldigungslandtags gebührt Erzherzog Ferdinand Lob. Gute Hoffnung
                    für gleichen Erfolg in Kärnten und Krain. Hoffnung auf gleich hohe
                    Geldbewilligung des Landtags für Türkenkriege wie im Vorjahr. Großer Bedarf an
                    Hilfsgeldern. Bereitschaft des Papstes, den Kaiser zu Verhandlungen mit Polen
                    anzuregen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="231">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Dezember 16</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000277"/>
                <p>Havend’io significato a V. S. Ill.ma il buon successo della dieta dell’homaggio
                    et anche quello che di lode si può attribuire a questo Ser.mo arciduca,<note
                        xml:id="FN4_00231_01" type="footnote">Siehe Nr. 226, 228.</note>che
                    veramente è molto, mi resta d’aggiunger solo che si ha anche buona speranza
                    d’ottennere il medesimo nella provincia di Carinthia <note xml:id="FN4_00231_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 235, 257, 263.</note>et in quella di Carniola, e
                    con qualche vantaggio notabile nello stato e nella religione principalmente e
                    che, per questo effetto, il prencipe stesso dovrà incaminarsi il mese che viene
                    a quelle parti.</p>
                <p>Intanto s’attende in questa provincia ad accordare il secondo punto, ch’è quello
                    delle contributioni per la guerra contra il Turco.<note xml:id="FN4_00231_03"
                        type="footnote">StLA, Landschaftliches Archiv, Arch. Antiquum,
                        Landtagshandlungen 44, f. 40r– 108r.</note>E, se bene s’intendono delle
                    difficoltà, si spera che si potrebbono havere gli aiuti conforme all’anno
                        passato,<note xml:id="FN4_00231_04" type="footnote"> Siehe Rainer, GN III,
                        S. 135; 1588–1593 wurden im Durchschnitt jedes Jahr ca. 150.000 fl
                        bewilligt: StLA, Landschaftliches Archiv, Schuber 685, f. 2r–13r.</note>ogni
                    volta però che non si replichi la materia della religione, di che è anche
                    qualche pericolo; poiché, nel trattarsi dell’homaggio, hanno sempre trattato e
                    protestato a parte circa il particolare della religione, ma senza profitto e
                    senza ottener mai alcuna risposta a proposito; né sarebbe senza gran fastidio,
                    et incommodo se si ritornasse alla sudetta materia, usando l’instanze e i
                    termini che tennero già con l’arciduca Carlo.<note xml:id="FN4_00231_05"
                        type="footnote"> Siehe Nr. 228 A 4.</note>Poss’io dire, però, e confermar di
                    nuovo a S. B.ne et a V. S. Ill.ma che questo arciduca ha risolutione e constanza
                    sufficiente ad ogni simil contrasto e, se non gli mancassero le forze et il
                    potere per questa guerra, si farebbe anche con destrezza qualche buona riforma
                    ben a proposito e conveniente contra questi predicanti et heretici; <note
                        xml:id="FN4_00231_06" type="footnote">Im Februar und März 1597 ergingen
                        bereits landesfürstliche Befehle zur Abschaffung von Prädikanten: Loserth,
                        FRA II/58, S. 228–231.</note>e se mai vi fu speranza e miglioramento, ell’è
                    al presente, com’anche il bisogno è grandissimo di assistergli con dargli spe<pb
                        xml:id="P4_0000278"/>ranze e quel sussidio che si può, considerando tutti
                    che questo è un tempo et un’occasione miracolosa, la quale ha havuto
                    singolarmente l’assistenza della gratia divina, col favore della quale habbiamo
                    poi operato con termini molto più sicuri nel fine di quello, che mai si siano
                    potuti imaginare e sperare; di che sia lodata sempre S. D. M.tà, la quale ha
                    veramente concesso un gran principio a questo arciduca et una gran gloria a S.
                    B.ne nel suo pontificato e nella direttione et auttorità di S. S.tà, la quale
                    hanno conosciuto anche gli stessi heretici, i quali hanno veduto il noncio in
                    tutti gli atti prencipali e di chiesa e di corte con gran riputatione della sede
                    apostolica et honorevolezza di questa ser.ma casa. <note xml:id="FN4_00231_07"
                        type="footnote">Am großen von der Landschaft nach der Huldigung
                        veranstalteten Festmahl nahm auch der Nuntius teil: StLA, Landschaftliches
                        Archiv, Arch. Antiquum, Landtagshandlungen 44, f. 37v; F. Chr. Khevenhiller
                        IV, 1497–1551.</note>Che ho voluto significare particolarmente a V. S.
                    Ill.ma perché ella consideri con qual modo e termine si possa commendare e
                    confermare questo prencipe in così gran volontà e pietà et in santa ubbidienza
                    verso S. B.ne e cotesta beatissima sede.</p>
                <p>Ho fatto sapere a questi Ser.mi quanto V. S. Ill.ma m’ha commesso circa la
                    solecitudine e dispositione che S. S.tà tiene per animar maggiormente la M.tà
                    del imperatore et anche per riscaldar di più la trattatione col regno di
                        Polonia;<note xml:id="FN4_00231_08" type="footnote">Erzherzogin Maria war
                        wegen ihrer Tochter Anna, seit 1592 Königin von Polen, besonders
                        interessiert am Thronverzicht Maximilians: Loserth, FRA II/58, S. 78–84;
                        Noflatscher, Maximilian, S. 137–172.</note>di che hanno sentito particolar
                    consolatione e si sono anch’essi per se medesimi animati a sperare alcuna cosa
                    di più di quello c’hanno fatto fin al presente; poiché veramente ci sono di
                    molte ragioni et occasioni di temere in queste parti e particolarmente per
                    sentirsi gli nemici ridotti in presidi vicini et in luoghi da quali è da
                    dubitare ch’escano a tempo nuovo molto più presto dell’ordinario a danni di
                    questi stati, come credono anche la maggior parte di questi capitani e soldati.
                    …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
