<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00324">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-08-23" n="1">1597-08-23</title>
                <title level="a">324. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 August 23</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 18 A–P, f. 683rv, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00324">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1597-08-23" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00323.xml"
                        >323. Portia an Bischof Christoph Andreas von Gurk - Graz, 1597 August
                        21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00325.xml">325. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 August 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00322.xml">322. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 August 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00327.xml">327. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 August 30</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Nach langer Abwesenheit Ferdinands besonderer Einsatz gegen Häretiker notwendig.
                    Ausweisung eines Prädikanten müsste Häretiker schwer treffen. Papst mit
                    Erzbischof von Salzburg unzufrieden, beauftragt den neuen Nuntius am Kaiserhof,
                    auf dem Weg nach Prag mit diesem zu sprechen. Schickt Breve für Bamberg.
                    Schreiben wegen Nominierung des Bischofs von Triest. Haltung des Papstes
                    gegenüber Uskoken unverändert, rasches Handeln notwendig.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="324">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 August 23</head>
            <div>
                <p>Tutte le diligenze di V. S. sono sempre accette, ma accettissime in particolare
                    quelle che hanno congiunta seco necessità maggiore, com’è stato il ravvivare nel
                    ritorno del principe<note xml:id="FN4_00324_01" type="footnote">Ferdinand war im
                        Juni in Prag und im Juli in München: siehe Nr. 302, 313.</note>tutti i
                    negotii ch’erano stati sopiti per la sua lontananza et massime per servitio
                    della religione. L’essempio del predicante espulso devrebbe servire a
                    mortificatione de gl’heretici, ma in ogni modo gioverà poco, se non si rimedia
                    efficacemente all’insolenze usate <pb xml:id="P4_0000355"/>come V. S. scrive a i
                    commissarii arciducali in Carinthia con tanta offesa della dignità dell’arciduca
                    et ella fa l’offitio raccordandole et essaggerando questo bisogno. <note
                        xml:id="FN4_00324_02" type="footnote">Siehe Nr. 315 A 4.</note>L’arcivescovo
                    di Salzburgh fa un gran torto al luogo che tiene non corrispondendo incitato
                    alla pietà di S. A. ch’egli devrebbe provocare co ’l suo essempio et sì come S.
                    B.ne sente questa sua dannosa freddezza, così ha pensato d’uscir seco d’ogni
                    dissimulatione et d’incaricar perciò al vescovo di Parma alcuni ordini toccanti
                    alla sua persona, il qual vescovo accinto hormai al suo viaggio di Praga si
                    abboccherà seco in qualche luogo, ma sarà di non palesarlo ad alcuno.<note
                        xml:id="FN4_00324_03" type="footnote"> Mit Breve vom 20. Juni 1594 wird
                        Rudolf II., Maximilian, Matthias, Ferdinand, Maria und dem Erzbischof von
                        Salzburg der Bischof von Parma, Ferrante Farnese, als neuer Nuntius am
                        Kaiserhof angekündigt; dieser weigerte sich aber, das Amt anzutreten: ASV,
                        Ep. ad Principes, Registra 29, f. 148v–152r; Jaitner, Hauptinstruktionen, S.
                        CXCIII f., 488–524; Mosconi V, S. 227.</note>Se intanto capitasse la
                    scrittura che V. S. promette nella stessa materia, non potrebbe se non
                    giovare.</p>
                <p>Sarà qui incluso il breve diretto al vescovo di Bamberga per le cose di
                        Villach<note xml:id="FN4_00324_04" type="footnote">Breve vom 23. August
                        1597: ASV, Ep. ad Principes, Registra 29, f. 182r–183v.</note>dalla copia
                    del quale ella vedrà con che nuovi offitii le convenga di accompagnarlo. Et
                    havendo risoluto S. B.ne che per la licenza del vescovo di Trieste si scriva una
                    lettera et non il breve, V. S. l’haverà similmente qui aggiunta.<note
                        xml:id="FN4_00324_05" type="footnote"> Nicht vorhanden, es handelt sich
                        wahrscheinlich um das Ferdinand zustehende Nominationsrecht für Triest:
                        siehe Nr. 339.</note>
                </p>
                <p>In materia degl’uscocchi<note xml:id="FN4_00324_06" type="footnote">Siehe Nr. 313
                        A 2.</note>le dico solo che se bene gl’offitii di S. S.tà sono i medesimi di
                    sempre et può forsi esser creduto che la lunghezza del tempo sia per medicare i
                    mali passati, non dimeno crediamo noi qua o più tosto sappiamo che ogni rimedio
                    non celere et non efficace riuscirà infruttuoso et a V. S. raccommandandomi le
                    prego dal Signore ogni contento …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
