<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00233">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-12-21" n="1">1596-12-21</title>
                <title level="a">233. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Dezember 21</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 39, f. 19v–20r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00233">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1596-12-21" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00232.xml"
                        >232. Avvisi - Graz, 1596 Dezember 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00234.xml">234. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Dezember 21</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00229.xml">229. P. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Dezember 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00238.xml">238. P. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Dezember 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Kardinalat für Philipp von Bayern. Betet für steirischen Landtag. Dem Hause
                    Wittelsbach stets ergeben.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="233">P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Dezember 21</head>
            <div>
                <p>Al ricever di questa mia, mi persuado che V. S. haverà havuta la nova della
                    promotione al cardinalato fatto da N. S. nel concistoro di mercordi passato del
                    principe Filippo di Baviera, atteso che subito furono spediti corrieri con
                    questa nova.<note xml:id="FN4_00233_01" type="footnote">Philipp von Bayern, Sohn
                        Herzog Wilhelms, Elekt von Regensburg, Kardinal am 18. Dezember 1596,
                        gestorben 1598: H. C. IV 5; Stieve, Briefe und Acten IV, S. 276–280; siehe
                        Nr. 321.</note>So anco che ella se ne sarà rallegrata per moltissimi
                    rispetti, come confessa d’haver fatto io straordinarissimamente, per veder <pb
                        xml:id="P4_0000280"/>compito quel vivo desiderio che era in me di servire al
                    sig. duca et alla sua ser.ma casa. In questo negotio il sig. Sperio sarà
                    chiarito delle molte difficoltà che si sono superate, le quali non si possono
                    mettere in carta, se bene sono state accennate a V. S. et potrà far fede molto
                    certa dell’opra mia, di che io ho occasione di godere particolarmente, sendosi
                    in tutte le parti corrisposto a quel che V. S. et gli altri si sono compiaciuti
                    di promettersi di me in questa negotiatione, la quale, havendo sortito il fine
                    desiderato, resta di darne lode a Dio benedetto; et io pregarò V. S. a
                    continuare di assicurare ogni dì più quei signori del vivo mio desiderio di
                    servirli, rimettendo il resto alla viva voce del sig. Sperio, quale sarà di
                    partita fra pochi giorni. <note xml:id="FN4_00233_02" type="footnote">Siehe Nr.
                        185, 201.</note>Alla lettera di V. S. del 9 <note xml:id="FN4_00233_03"
                        type="footnote">Der überlieferte Brief des genannten Datums ist an Cinzio
                        Aldobrandini gerichtet: Nr. 226 sowie Avvisi Nr. 227.</note>non ho che dire
                    in risposta, se non che prego Dio le dia forza et spirito corrispondenti al
                    bisogno, ci è per la dieta, rispetto alli cattivi pensieri delli heretici. La
                    ringratio delli avvisi soliti <note xml:id="FN4_00233_04" type="footnote">Nr.
                        227.</note>et ne resto tuttavia più tenuto alla sua cortesia. …</p>
                <p>(P.S.): Ecco che V. S. non haverà da pagar la sicurtà fatta per me et il Sperio,
                    credo sarà buon testimonio che si è satisfatto in buona moneta, oltre la
                    conclusione che è stata come si desiderava; et io per questo rispetto ne sento
                    particolare contento et perché in vero ho portato particolarissima affettione
                    sempre al sig. cardinale, sì quando era qui come dopo,<note
                        xml:id="FN4_00233_05" type="footnote">Ferdinand und Philipp von Bayern waren
                        im Winter 1592/93 in Rom: Pastor XI, S. 251 f.; Rainer, GN III, S. 98,
                        169.</note>oltre a quella contentezza che desidero a quella casa.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
