<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00057">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-01-20" n="1">1596-01-20</title>
                <title level="a">57. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Januar 20</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 57 (int. b), f. 3r–4r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00057">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1596-01-20" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00056.xml">56.
                        Avvisi - (1596 Januar 15)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00058.xml">58.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Januar 22</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00055.xml">55. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Januar 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00058.xml">58. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Januar 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Dank für päpstlichen Soldaten geleistete Hilfe. Bevorstehender Landtag. Sendung
                    Mandinas zu Ligaverhandlungen. Papst gichtkrank im Bett, hat polnischen
                    Sondergesandten angehört. Coraduz soll im Auftrag des Kaisers Verhandlungen mit
                    Polen Papst übergeben. Strenges Vorgehen gegen Aufständische. Durch bedauerliche
                    Kämpfe in Moldau vielleicht Schlimmeres verhindert. Denkt an Pfründe für
                    Portia.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="57">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Januar 20</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000057"/>
                <p>Haverà sempre l’ecc.mo generale et tutti noi obligo grande al ser.mo arciduca
                    delle cortesie et offerte a S. Ecc.za et alle genti sue,<note
                        xml:id="FN4_00057_01" type="footnote">Siehe Nr. 47, 53.</note>et V. S.
                    potria assicurarne S. A. et la ser.ma madre. <note xml:id="FN4_00057_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 58.</note></p>
                <p>Se nel tempo della dieta potrà ella ben esser certa che non s’habbia da trattar
                    d’altro che di contributioni et che la sua persona possa più tosto essere di
                    sospetto che di servitio. Lodo che se ne vada intanto a consolare il vescovo di
                    Gurg che la desidera.<note xml:id="FN4_00057_03" type="footnote">Siehe Nr. 50,
                        60.</note>Già saprà V. S. la partita del vescovo di Caserta per corte
                    cesarea, Polonia et Transilvania. <note xml:id="FN4_00057_04" type="footnote"
                        >Benedetto Mandina, Bischof von Caserta, Instruktion vom 7. Januar 1596:
                        Pastor XI, S. 215, A 4, S. 216; Jaitner, Hauptinstruktionen, S. 397–423;
                        Niederkorn, S. 485, 487.</note>N. S. pensa però di mostrar anco in altro
                    modo quanto gli premano quelle facende et questa sera con tutta la sua podagra,
                    ha udito nel letto il maggiore segretario di Polonia, et udirà il sig. Coraducci
                        <note xml:id="FN4_00057_05" type="footnote">Reichsvizekanzler Rudolf Coraduz
                        war schon im Vorjahr in Rom: Niederkorn, S. 416; siehe Nr. 51,
                    59.</note>quando egli vorrà essere udito, havendo per corriero espresso havuto
                    ordine dell’imperatore di rimettere a S. B.ne tutta la trattatione della lega
                    con polacchi promettendo di osservare quanto sarà ordinato da S. S.tà.</p>
                <p>V. S. dia animo all’arciduca di sopra la rivolta de suoi villani<note
                        xml:id="FN4_00057_06" type="footnote">Siehe Nr. 53.</note>in modo che
                    l’essempio raffreni gli altri da simile insolenza perché importa molto in questo
                    principio di governo guadagnarsi credito di terribile contro li delinquenti,
                    come di benigno con li buoni et fedeli sudditi.</p>
                <p>Costì si sarà poi intesa più distintamente la battaglia seguita in Moldavia,<note
                        xml:id="FN4_00057_07" type="footnote">Siehe Nr. 55.</note>la quale se ben è
                    lagrimevole per lo sangue sparso de christiani che si poteva vendere a turchi
                    ben caro, potrà però dar anco occasione di <pb xml:id="P4_0000058"/>qualche
                    bene, et haver impedito per hora disordini maggiori come sono ammirande l’opere
                    della potente mano di Dio.</p>
                <p>Con la occasione della morte del sig. cardinale Morosini<note
                        xml:id="FN4_00057_08" type="footnote">Giovanni Francesco Morosini, 1585
                        Bischof von Brescia, 1588 Kardinal, gestorben am 10. Januar 1596: H. C. III,
                        S. 52; siehe Nr. 62.</note>ho fatto gagliardo offitio presso N. S., acciò V.
                    S. sia proveduta di qualche cosa, ancora non ho potuto chiarirmi bene se
                    l’abbadia di Moggio sia rinontiata, <note xml:id="FN4_00057_09" type="footnote"
                        >Moggio wurde seit Anfang des 15. Jhdts als Kommende vergeben: Paschini II,
                        S. 390.</note>ma per quello o per altro sono per fare quanto mi sarà
                    possibile …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
