<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00111">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-06-04" n="1">1596-06-04</title>
                <title level="a">111. Sigismund von Thurn an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juni
                    4</title>
                <author>Thurn, Sigismund</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 111 A–B, f. 32</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Druck: Horvat, S. 123.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00111">
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Thurn, Sigismund</persName>
                    <date when="1596-06-04" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_078">Aldobrandini,
                        Cinzio - Thurn, Sigismund</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00110.xml"
                        >110. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00112.xml">112. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juni 8</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Innerösterreichische Truppen an Grenze angekommen. Rückständiger Sold, Mängel und
                    notwendiger Kommandowechsel in Kanizsa. Keine Nachricht von Lenković. Gericht
                    über den Abzug der Türken von Klis/Clissa. Ankunft Caetanis und Mandinas in
                    Wien.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="111">Sigismund von Thurn an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juni 4</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000126"/>
                <p>Saran di già arrivate tutte le genti di questa provincia, così a cavallo, come a
                    piedi, a i luoghi de’ confini;<note xml:id="FN4_00111_01" type="footnote"
                        >Musterung der Pferde in Zagreb/Agram undPtuj/ Pettau, des steirischen
                        Kriegsvolkes acht Meilen außerhalb von Graz (wahrscheinlich Marburg): siehe
                        Nr. 90; Stieve, Wittelsbacher Briefe II, S. 184, Nr. 82.</note>et si pensa
                    che in breve si sentirà alcuna cosa di nuovo, et particolarmente circa
                    Castanovizza <note xml:id="FN4_00111_02" type="footnote">Ein nach Bosnien
                        unternommener Zug Herbersteins hatte keinen dauernden Erfolg, die Belagerung
                        Kostajnicas musste beim Anrücken türkischer Truppen aufgegeben werden: Jorga
                        II, S. 320.</note>et quelle parti. Si tratta di far nuovo governatore in
                    Canissa, poiché il sig. d’Ham sarà privato di quel governo per molti lamenti
                    fatti da i soldati, particolarmente che egli habbi trattenuto il pagamento.
                        <note xml:id="FN4_00111_03" type="footnote">Christoph Haimb, Grenzoberster
                        zu Kanisza 1594–1597, siehe Pálffy, Türkenabwehr, S. 126. Sein Nachfolger
                        wurde 1598 Georg Paradeiser.</note>
                </p>
                <p>La vigilia della Pentecoste doveva arrivar in Canisa le paghe di cinque mesi per
                    quel presidio, et così si acquieteranno quei soldati per qualche tempo. Il conte
                    di Serin<note xml:id="FN4_00111_04" type="footnote">Georg Graf Zriny.</note>et
                    il sig. Badiana <note xml:id="FN4_00111_05" type="footnote">Wahrscheinlich Franz
                        II. Batthyány.</note>si trovano anco in Praga, trattando di haver certe
                    espeditioni da S. M.tà, per poter venire quanto prima alle sue cariche et a
                    eseguirle, et l’harebbon avuto forsi a quest’hora, se il conte di Serin non si
                    fosse ammalato di podagra.</p>
                <p>Non si hanno lettere del generale Lencoviz dopo che partì di Segna; et alcuni
                    dicono, che fosse per camino ammalato, ma leggermente però. Si è inteso poi per
                    altra via, che i turchi seran partiti ovver allontanati da Clissa, et che
                    avevano lasciato anco certi pezzi d’artegliaria per non haver avuto cavalli da
                    ricondurla; onde si sperava, che quelli di Clissa l’havrebbon potuto tirare
                    nella terra et forsi nel castello, che sarebbe grandissimo vantaggio et con gran
                    sicurezza di quel luoco.<note xml:id="FN4_00111_06" type="footnote">Georg
                        Lenković versuchte am 27. April vergeblich, Klis/Clissa zu entsetzen, konnte
                        sich selbst retten, Klis/Clissa ging aber verloren: Nr. 117.</note>
                </p>
                <p>Il sig. cardinal Caetano legato giunse alli 30 del passato in Vienna, dove arrivò
                    anco mons. vescovo di Caserta partito di Varsovia dopo la fine della dieta di
                    Polonia, et hora per servitio del negozio che corre et per ordine
                    dell’illustrissimo legato suddetto, il medesimo monsignor è passato a Praga per
                    trattar con la M.tà dell’imperatore et per procurar, che s’avanzi tempo in
                    quella trattatione con l’accelerar le risoluzioni.<note xml:id="FN4_00111_07"
                        type="footnote">Nuntius Mandina wollte Maximilian zum Verzicht auf Polen
                        bewegen: Hirn, Maximilian I, S. 44 A 2.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
