<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00222">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-12-02" n="1">1596-12-02</title>
                <title level="a">222. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Dezember 2</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 183rv, 187r, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00222">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-12-02" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00221.xml"
                        >221. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 November 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00223.xml">223.
                        Avvisi - Graz, 1596 Dezember 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00221.xml">221. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 November 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00225.xml">225. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Dezember 7</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bestätigt Empfang der wegen des Landtags geschickten Breven. Wird Fürsten,
                    kaiserliche, bayerische und salzburgische Kommissare zu Standhaftigkeit in
                    Glaubensfragen am Landtag stärken. Gefahr der Verbindung von Religion und
                    Defension der Grenze. Befürchtet bei einem Teil des Adels Bereitschaft für
                    Türkenherrschaft bei Verbleiben in Häresie. Rückzug der Türken aus der Walachei,
                    fluchtartige Heimkehr der Tataren. P. Carrillo auf der Reise von Prag nach
                    Siebenbürgen in Graz. Siebenbürgische Probleme.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="222">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Dezember 2</head>
            <div>
                <p>Diedi avviso a V. S. Ill.ma con l’ordinario passato della ricevuta de’ brevi<note
                        xml:id="FN4_00222_01" type="footnote">Siehe Nr. 219 A 1.</note>inviatimi per
                    occasione di questa dieta ne quali, se ben non ve ne son stati per i prencipi
                    stessi, farò però io l’offitio con quella medesima maniera et modo che se io
                    l’havessi ricevuto et conforme a quello che mi parerà convenire, anco per
                    osservatione di ciò ch’io ho trattato et scoperto della lor volontà da un anno
                    in qua, che si pensa a quest’attione tanto importante, nella quale prego di
                    continuo S. D. M.tà che assista a questi buoni prencipi, havendone grandissimo
                    bisogno et per la qualità de’ vassalli et per i tempi tanto incommodi et
                    contrarii alla lor conservatione et de’ suoi stati. Et confermo a V. S. Ill.ma
                    per la mia fede et servitù, che sì come da questo punto di stabilire questo
                    Prencipe in questi stati si potrà conieturare ciò che habbi a succeder in tutte
                    queste provincie così quanto alla religione come anco nel particolare della
                    guerra contra il Turco, così anco le replico che tutta la parte
                    degl’ecclesiastici con certi altri pochi cattolici che ancor si trovano in
                    queste provincie, si trovano in grandissima perplessità per la qualità de’ tempi
                    et per l’età et poche forze che si trova haver questo prencipe. Non resto però
                    io di dar animo, in quanto io posso, a tutti et principalmente <pb
                        xml:id="P4_0000265"/>a’ prencipi con assicurarli che ad una constante et
                    efficace volontà ch’io mi prometto da loro, non mancheran mai aiuti divini et
                    humani; così non manco né mancherò di fare con gli sig.ri commissarii imperiali
                    et con quelli che manderà il sig. duca di Baviera <note xml:id="FN4_00222_02"
                        type="footnote">Herzog Wilhelm V. war einer der Vormünder seines Neffen
                        Ferdinand.</note>et di mons. arcivescovo di Salzburg, il quale intendo che
                    havesse commesso il negotio a mons. vescovo di Seccovia et all’abbate di Admont
                    anco prima che le arrivasse il breve di S. B.ne. <note xml:id="FN4_00222_03"
                        type="footnote">Martin Brenner, Bischof von Seckau und Johann IV. Hofmann,
                        1581–1614, Abt von Admont. Die Ankunft der Breven mit Datum 9. November
                        wurde am 25. November gemeldet: Nr. 219.</note>In somma io non lascierò
                    diligenza né solecitudine alcuna per far quello a che io son tenuto in negotio
                    di tanta conseguenza et perché io dubito che non si potrà espedire per le sue
                    difficoltà interamente neanco questo mese, potrà V. S. Ill.ma considerare se
                    fosse per esser a proposito che S. B.ne, o con Breve o con commettere a me,
                    desse di nuovo animo ai prencipi all’esser constanti nel particolare della
                    religione, assicurandoli della sua assistenza et protettione con quelle parole
                    di più che paresse a S. S.tà et a V. S. Ill.ma, poiché tutta la difficoltà
                    consiste in questo: che vien detto ai prencipi da diversi che le conviene
                    accommodarsi in qualche maniera con la nobiltà heretica et concederle alcuna
                    cosa, poiché altrimente non si potranno né loro, né le provincie diffendersi dal
                    Turco; et questo argomento dà grandissimo fastidio et, se bene io replico che
                    non si deve attendere a questi argomenti politici et che la diffesa dei confini
                    appartiene a gli stessi nobili anco per interesse loro et di tutta Germania,
                    niente di meno si sente anco cose mirabili tra di loro, cioè che i nobili
                    heretici più tosto si contenteranno di accommodarsi col Turco che lasciar
                    l’heresia et l’essercitio. <note xml:id="FN4_00222_04" type="footnote">Angeblich
                        sollen sich Lutheraner geäußert haben, „sie würden lieber den Türken als
                        einen katholischen Fürsten über sich herrschen lassen“: Schuster, S. 362;
                        Pühringer, MIÖG Erg. Bd. 48, S. 102.</note>Da che può considerar V. S.
                    Ill.ma lo stato di questi buoni prencipi et l’angustie mie. Con tutto ciò io
                    confido nella gratia divina et nella diffesa della giusta causa sua et non
                    despero, sin ch’io potrò affatticare et trattare con quelle raggioni che mi
                    verranno somministrate dal tempo et dall’occasione con mantenere quanto mi sarà
                    possibile unite le volontà dei prelati et de’ cattolici; et farò tutto quello
                    che potrò giudicar convenirsi al buon successo del negotio in tutte le sue
                    parti.</p>
                <p>Ricceverà V. S. Ill.ma una lettera del p. Alfonso<note xml:id="FN4_00222_05"
                        type="footnote">Brief von P. Alfonso Carrillo nicht vorhanden.</note>con una
                    copia di quello che le vien scritto dal cancelliere di Transilvania. <note
                        xml:id="FN4_00222_06" type="footnote">Im Schreiben vom 15. November 1596
                        teilt Stefan Josica, Kanzler von Siebenbürgen, P. Carrillo mit, dass die
                        Türken Nikopol in der Walachei geräumt und die Tataren sich fluchtartig in
                        ihre Heimat zurückgezogen haben: ASV, Fondo Borghese, serie III, vol. 92 A,
                        f. 185r.</note>Et, sì come il padre <pb xml:id="P4_0000266"/>sudetto partì
                    di qua cinque giorni sono per congiungersi con Carlo Magno <note
                        xml:id="FN4_00222_07" type="footnote">Carlo Magno war „Hofdiener“ auf drei
                        und mehr Pferden mit monatlich 30 fl, Postmeister: Hausenblasová, Hof
                        Rudolfs II., S. 256. Bauer, Zeitungen vor der Zeitung, S. 113 A. 332 und
                        333.</note>et passar in Transilvania quanto prima, così poco doppo dovrà
                    seguir l’altro ordinato da S. M.tà; et perché anco il padre medesimo m’ha a
                    lungo discorso di quanto beneficio sarebbe che anche S. S.tà mandasse un
                    estraordinario a quella parte, <note xml:id="FN4_00222_08" type="footnote">In
                        Siebenbürgen war bereits seit Anfang 1595 A. Visconti als Nuntius:
                        Instruktion vom 14. Dezember 1594 bei Jaitner, Hauptinstruktionen, S.
                        320–345; Pastor XI, S. 209.</note>sì come intenderà V. S. Ill.ma dalle sue
                    lettere et sue raggioni, io non replicherò altro, se non che il negotio, al
                    creder mio, ha bisogno di presta rissolutione et che potrebbe esser di molto
                    beneficio et securezza che si trovassero tutti gli straordinarii <note
                        xml:id="FN4_00222_09" type="footnote">Außerordentliche
                    Hilfsgelder.</note>prima di Natale in Transilvania; il che non potrebbe niuno
                    più facilmente fare che alcuno di quei signori che si trovano in Polonia <note
                        xml:id="FN4_00222_10" type="footnote">Klemens VIII. hatte in Krakau Geld für
                        den Fall des Zustandekommens eines Bündnisses bereitgestellt: Niederkorn, S.
                        75.</note>o l’Ill.mo legato stesso. <note xml:id="FN4_00222_11"
                        type="footnote">Kardinal Enrico Caetani: Rainer, Sondergesandte, S.
                        57–64.</note>Che è quanto mi occorre di significare a V. S. Ill.ma con le
                    presenti …</p>
                <p>(P.S.): Devo dir di più a V. S. Ill.ma che questa Ser.ma<note
                        xml:id="FN4_00222_12" type="footnote">Erzherzogin Maria war besorgt wegen
                        der unglücklichen Ehe ihrer Tochter Maria Christierna mit dem Fürsten von
                        Siebenbürgen; Szilas, Carrillo, S. 86; Vocelka, Hochzeiten, S. 127; Rainer,
                        Hochzeit, S. 6.</note>mi disse heri a proposito di quello che ricorda et
                    propone il P. Cariglio, che niuna persona sarebbe per essere profittevole
                    all’infermità del prencipe tanto quanto il sig. cardinale Caetano, poiché egli
                    non havrebbe forse in molta stima uno che non avvanzasse mons. di Cervia, <note
                        xml:id="FN4_00222_13" type="footnote">Caetani blieb noch vier Monate in
                        Polen und Visconti bis 1598 in Siebenbürgen: Rainer, Reise Caetanis, S. 104;
                        Szilas, Carrillo, S. 130.</note>essendo, come già scrissi, in stato assai
                    infelice di sanità. <note xml:id="FN4_00222_14" type="footnote">Gemeint ist
                        wahrscheinlich die Impotenz Sigismunds: Randa, Republica, S. 149.</note>Però
                    V. S. Ill.ma potrà considerar quelle ragioni che le pareran più importanti et a
                    proposito per il negotio di Transilvania et dell’altre parti insieme …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
