<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00026">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1595-09-16" n="2">1595-09-16</title>
                <title level="a">26. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 September 16</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A (int. 48
                            c), f. 29v–30r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00026">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1595-09-16" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00025.xml">25.
                        C. Aldobrandini an Ludovico Taverna - Rom, 1595 September 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00027.xml">27. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 September 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00024.xml">24. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 September 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00027.xml">27. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 September 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Einnahme von Gran. Niederlage des Paschas von Bosnien. Lobt Portia für Förderung
                    der Beziehungen Ferdinands zu seiner abwesenden Mutter, konform mit Nuntien in
                    Polen und Siebenbürgen. Wünscht Meinung Portias für Antwort an Abt von
                    Kempten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="26">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 September 16</head>
            <div>
                <p>Rispondo a tre lettere di V. S. de 4 et de 5<note xml:id="FN4_00026_01"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>che portavano confirmatione della
                    presa di Strigonio<note xml:id="FN4_00026_02" type="footnote"> Nachdem das
                        Entsatzheer am 4. August geschlagen war, kapitulierte Esztergom/ Gran am 2.
                        September: Hammer IV, S. 251–253; Jorga III, S. 314 f.; Jačov, S. 125
                        f.</note>et avviso della rotta del bassa della Bosna, <note
                        xml:id="FN4_00026_03" type="footnote">Im Sommer 1595 fanden Kämpfe um
                        Babocz/Babócsa und Petrinja statt. Der von den Ständen der Steiermark,
                        Kärntens und Krains zum Reichstag entsandte Bischof Martin Brenner übergab
                        am 10. Januar 1598 der Reichsversammlung die schriftliche Darstellung der
                        Lage an der Windischen und Kroatischen Grenze und erweiterte sie auch noch
                        mündlich mit detaillierten Angaben über die Erfolge von Georg Lenković und
                        Siegmund von Herberstein 1595: Hammer IV, S. 254; Schuster, S. 708–715;
                        Jačov, S. 120 f.</note>la quale però d’altra parte intendemo essere stata
                    molto minore dell’aviso et forse nulla, se bene veniva scritta da persone a chi
                    s’haveria dovuto prestar fede, le quali non so perché si dilettino di cercar
                    fama con simili menzogne et non attendano più tosto a meritarla con verità
                    d’opre gloriose, poiché sono favoriti dal luoco, dal tempo et
                    dall’occasione.</p>
                <p>Di quello che costì si machina in danno della nostra vera fede, ho già scritto a
                    V. S. quello che sento et quello che convien fare;<note xml:id="FN4_00026_04"
                        type="footnote">Siehe Nr. 24.</note>tengane ella avisato di tempo in tempo
                    il vescovo di Cremona, acciò faccia contramina alle astute prattiche degli
                    heretici che così faremo ancor noi.</p>
                <p>V. S. ha fatto bene a procurare quelli officii dal ser.mo arciduca Ferdinando
                    verso l’arciduchessa sua madre, in conformità de quali hanno lavo<pb
                        xml:id="P4_0000025"/>rato li nuntii de Polonia et di Transilvania <note
                        xml:id="FN4_00026_05" type="footnote">Alfonso Visconti, 1591 Bischof von
                        Cervia, 1595 Nuntius in Siebenbürgen, 1601 Bischof von Spoleto, 1599
                        Kardinal, gestorben 1608: H. C. IV, S. 6, 146, 321. Germanico Malaspina,
                        1580–1584 Nuntius in Graz, anschließend Nuntius am Kaiserhof, in Neapel und
                        1592–1598 Nuntius in Polen: Rainer, GN I, XX; Jarminskus, vol. 1. Zum
                        Aufenthalt Marias in Siebenbürgen und in Polen siehe Nr. 12 A 4.</note>onde
                    confidiamo che sieno per rimanere sopiti li disgusti et collegati gli animi di
                    quelli che in questi tempi habbiamo a desiderare che siano bene uniti per il
                    servitio della republica christiana.</p>
                <p>Mando a V. S. una lettera dell’abbate campidonense, alla quale non ho voluto
                    rispondere prima di udire il parere di lei;<note xml:id="FN4_00026_06"
                        type="footnote">G. Portia visitierte im September 1594 Kempten: Rainer, GN
                        III, S. 374, 377.</note>ma n’ho scritto al vescovo di Cremona, rimettendomi
                    a quello ch’ella medesima ci farà sapere intorno a ciò, a fine ch’egli chiuda
                    l’adito a quelli offitii che la nobiltà di Svevia stimolata da quell’infelici
                    monaci potesse tentare presso S. M.tà Ces. per mantenimento della loro
                    dissolutione, la quale videmo essere favorita dall’abbate o da colui che compone
                    la lettera forse secondo ’l senso d’altri,<note xml:id="FN4_00026_07"
                        type="footnote"> Schreiben des Abtes von Kempten, Johann Adam Renner von
                        Allmendingen (Abt 1594–1607), und des Nuntius Speciano nicht
                        vorhanden.</note>ma V. S. intenderà meglio l’arte et secondo la notitia che
                    tiene del luoco et delle persone saprà ricordare ciò che convenga …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
