<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00226">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-12-09" n="1">1596-12-09</title>
                <title level="a">226. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Dezember 9</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 188rv, 191r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00226">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-12-09" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00225.xml"
                        >225. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Dezember 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00227.xml">227.
                        Avvisi - Graz, 1596 Dezember 9</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00225.xml">225. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Dezember 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00228.xml">228. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Dezember 13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Beginn des steirischen Landtags. Intervention der kaiserlichen und bayerischen
                    Kommissare. Einigkeit und Festigkeit der Prälaten. Sigismund von Thurn über Prag
                    nach Siebenbürgen. König Sigismund III. lädt Schwägerin Maria Christierna ein,
                    wegen der Türkengefahr zu ihrer Sicherheit von Siebenbürgen nach Polen zu
                    kommen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="226">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Dezember 9</head>
            <div>
                <p>Si cominciò questa dieta sin la settimana passata,<note xml:id="FN4_00226_01"
                        type="footnote">Siehe Nr. 200, 222; StLA, Landschaftliches Archiv, Arch.
                        Antiquum, Landtagshandlungen 44, f. 1r–39v.</note>con l’intervento et
                    direttione de’ sei commissarii imperiali et di due altri mandati dal sig. duca
                    di Baviera; <note xml:id="FN4_00226_02" type="footnote">Siehe Nr. 200 A 6, 223 A
                        6.</note>et con tutta quella diligenza et solecitudine che si è potuto sin
                    hora usare, non è stato possibile fugire l’incontro di questi provinciali in
                    materia della lor falsa religione, per la pacificatione et essercitio della
                    quale son due giorni ch’essi fecero grandissima instanza al Ser.mo arciduca,
                        <note xml:id="FN4_00226_03" type="footnote">Eingabe der steirischen
                        Landschaft A. C. an Ezhg Ferdinand vom 6. Dezember 1596 vor dessen
                        Huldigung: Loserth, FRA II/58, S. 213–217.</note>il <pb xml:id="P4_0000271"
                    />quale non gli ha dato altra risposta se non ch’egli non può concederle cosa
                    alcuna in niuna materia, <note xml:id="FN4_00226_04" type="footnote"
                        >Landesfürstliche Resolution vom 8. Dezember 1596: ebenda, S.
                    219.</note>dipendendo ogni cosa dalla dispositione di S. M.tà, massime sin tanto
                    che egli habbi il possesso libero de suoi stati. Et così il trattato sta in
                    sospeso et incerto, né io sin hora posso assicurarmi del successo, havendo però
                    intanto fatto tutti quegli officii che mi son parsi necessarii et convenienti
                    con i prencipi et con i prelati i quali, lodata sempre S. D. M.tà, son in
                    quest’attione unitissimi et obedientissimi a quanto gl’ho proposto et ragionato
                    tutti questi giorni con l’occasione de brevi che gli ho presentato, et per
                    questo io mi truovo anco con qualche speranza di più dell’ordinario.</p>
                <p>In somma l’un et l’altro de’ prencipi si truovano in ottima dispositione et
                    volontà, et conservano con gran maniera et prudenza tutti gli buon consigli et
                    avvisi che le vengano dati et proposti dallo stato et parte megliore, nel che io
                    ricevo ogni sorte di sodisfattione et consolatione con tutta la molestia et
                    travaglio, che mi trovo et sento dall’altra parte. Spero però con le seguenti di
                    poter significar alcuna cosa a V. S. Ill.ma più di certo;<note
                        xml:id="FN4_00226_05" type="footnote">Am 12. Dezember erfolgte die
                        Erbhuldigung: ebenda, S. 222 f.; ausführlichst darüber: Khevenhiller,
                        Annales Ferdinandei, 1497–1551.</note>et piaccia a Dio che sia con quella
                    unione et concordia che si deve desiderare in tempo di tante calamità et
                    travagli.</p>
                <p>Ho ricevuto solamente heri gli due brevi<note xml:id="FN4_00226_06"
                        type="footnote">Breven vom 23. November 1596 an Maria und Ferdinand mit
                        Mahnung zur Standhaftigkeit gegenüber Häretikern am Landtag: ASV, Ep. ad
                        Principes, Registra 28, f. 382v–388r.</note>per questi Ser.mi et penso di
                    presentarli con la prima occasione per darle un poco d’animo maggiore conforme a
                    quello ch’io significai a V. S. Ill.ma con le precedenti che mi pareva
                    bisognare, essendo grandissimo dubio che questa nobiltà heretica sia per negar
                    questo anno le contributioni et gl’aiuti per la guerra, quando non le se conceda
                    et permetta l’essercitio della sua settaria religione. Et se ben il stato de
                    prelati concederà la sua parte senz’altra difficoltà, con tutto ciò non basterà
                    alla diffesa di questi confini se non saran aiutati da altra parte; et in questo
                    consiste tutta la somma della difficoltà, almeno in questo principio; poiché è
                    certissimo che, quando vedessero gli provinciali che si volesse et potesse far
                    anco senza di loro et che l’armi si maneggiassero con altri mezzi che con li
                    suoi, si rissolverebbono poi senza dubio a dar anch’essi la lor parte
                    degl’aiuti; et questo è il senso et il concetto de più prattici et più
                    principali di queste provincie. <note xml:id="FN4_00226_07" type="footnote">Die
                        Stände versuchten wiederholt, ihre Steuerbewilligung mit der Forderung nach
                        religiösen Konzessionen zu verbinden. Im Großen und Ganzen stimmten sie aber
                        den landesfürstlichen Propositionen zu: Antonitsch, S. 85–116; Niederkorn,
                        S. 58 f.</note></p>
                <pb xml:id="P4_0000272"/>
                <p>E’ partito da questa corte il conte della Torre per Praga et d’indi si pensa che,
                    quanto prima, sarà espedito in Transilvania.<note xml:id="FN4_00226_08"
                        type="footnote">Graf Sigismund von Thurn reiste am 1. Januar 1597 von Prag
                        weiter, war aber Mitte Februar wieder in Prag: Mosconi IV, S. 21, 93; siehe
                        Nr. 225 A 6.</note></p>
                <p>Ho inteso questi giorni che, subito che la M.tà del Re di Polonia hebbe l’avviso
                    della rotta del campo imperiale, che espedisse di subito in Transilvania a
                    quella principessa sua cognata<note xml:id="FN4_00226_09" type="footnote">Maria
                        Christierna, Schwester der polnischen Königin Anna.</note>per offerirle il
                    venir in Polonia, come a luoco più sicuro, et che S. Regia M.tà sarebbe andata
                    ad incontrarla et che questa rissolutione sia stata fatta in Cracovia, senza
                    saputa della Regina, la quale si trovava a Varsovia; il che argumenta anco
                    maggior et miglior volontà di S. M.tà verso quella principessa della quale sin
                    hora non si è però intesa la risposta …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
