<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00081">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-03-18" n="2">1596-03-18</title>
                <title level="a">81. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 März 18</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 50r–52rv,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00081">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-03-18" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00080.xml">80.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 März 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00082.xml">82.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 März 18</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00080.xml">80. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 März 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00082.xml">82. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 März 18</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Rückkehr Sigismunds nach Siebenbürgen; wünscht ihm Hilfe von christlichen
                    Fürsten. Zur Verteidigung der kroatischen Grenze fremde, vor allem päpstliche
                    Hilfe dringend notwendig. Streng geheime Vorbereitungen für Sturm auf
                    Klis/Clissa. Probleme zwischen Bischof von Laibach und Patriarch von Aquileia.
                    Chiemsee – Salzburg.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="81">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 März 18</head>
            <div>
                <p>Intenderà V. S. Ill.ma con quest’ordinario per lettere di Praga, di Vienna et di
                    qua la cagione della subita partita del sig. prencipe transilvano verso la sua
                        provincia,<note xml:id="FN4_00081_01" type="footnote">Sigismund brach am 4.
                        März von Prag auf, war dann vom 11. bis zum 13. März in Wien; auf der
                        Weiterreise nach Graz erführ er von Unruhen in Siebenbürgen und eilte sofort
                        heim: Veress, Carrillo, S. 186–187.</note>nella quale quanto più si pensa
                    tanto più si truova da ramaricarsi, parendo che si cominci a verificare quelle
                    sospicioni che si son havute per il passato; <note xml:id="FN4_00081_02"
                        type="footnote">Sigismund galt als unzuverlässig, Abdankung oder Frieden mit
                        den Türken schienen möglich: Jorga III, S. 313; Szilas, Carrillo, IX f, 71,
                        91 f., 96.</note>et benché sia più d’haver paura che il rimedio de
                    trattamenti et accordi sia tardo,<note xml:id="FN4_00081_03" type="footnote">
                        Der Kaiser bewilligte ihm 6.000 Mann und 105.000 Taler: Jačov, S.
                        136.</note>che speranza che possi venir a tempo, nondimeno s’aspetta con
                    grandissimo affetto et desiderio di udir qualche sforzo di prencipi christiani
                    per l’amor et honor di Dio a non lasciar tanto miseramente andar in rovina così
                    buon prencipe, et così gran riparo della christianità et perché mi persuado che
                    l’ecc.mo generale scriverà a lungo in questa materia, <note
                        xml:id="FN4_00081_04" type="footnote">G. F. Aldobrandini war damals in Prag:
                        Hirn, Maximilian I, S. 40 A 2.</note>et sopra gl’avvisi particolari che
                    s’hanno di Transilvania mi rimetterò a quello ch’io scrissi la settimana
                    passata, <note xml:id="FN4_00081_05" type="footnote">Nr. 77.</note>aggiungendo
                    anco <pb xml:id="P4_0000089"/>(poiché così vogliono, instano et importunano
                    questi prencipi che io scriva) che appartenendo la diffesa de confini di Croatia
                    all’imperatore principalmente et poi a questo arciduca, perché così S. M.tà ne
                    lo incarica et non altrimenti, non si vede modo da poterli quasi mantenere
                    nonché defendere senza altri aiuti et particolarmente di S. S.tà essendosi
                    mancamento continuo di danari, di munitione, di vettovaglie et abbandonando gli
                    soldati per necessità della fame quasi tutti i presidii et particolarmente
                    Petrina che hoggi dì è il primo propugnaculo che habbin a quella parte, et in
                    somma mancando in tutto gl’aiuti dell’imperatore et dell’Imperio, et non potendo
                    queste provincie supplir a tutti i luoghi di questi confini. Non ho io però
                    mancato di narrar tutte le cause, per le quali a S. B.ne è per esser difficile
                    et fors’impossibile a supplir in tante parti, et in somma non ho lasciato di far
                    ogn’opera perché non m’incaricassero et obbligassero a scriver più in questa
                    materia, ma vedendo la cosa tanto fissa nella mente de prencipi, i quali hanno
                    dimostrato spesse volte pensiero di mandar per questo effetto alcuno a piedi di
                    S. S.tà, <note xml:id="FN4_00081_06" type="footnote">Zum Beispiel 1581 Bischof
                        Chr. A. Spaur und 1592 Hans Kobenzl: Rainer, Legationen, S. 309 ff.; Pastor
                        XI, S. 220 f.</note>sì come fecero trattare anco con l’ecc.mo generale in
                        Possonia,<note xml:id="FN4_00081_07" type="footnote"> G. F. Aldobrandini war
                        im Spätherbst 1595 in Pressburg und begab sich Ende des Jahres nach Wien und
                        Prag: Mathaus-Voltolini, S. 417 f.</note>et dubitando che non segua
                    finalmente un disordine, cioè che si faccia anco in questa parte qualche gran
                    perdita, conforme al pericolo che mi narrano, mi è convenuto doppo molte
                    instanze lasciarmi ridurre a ricever un memoriale per inviarlo a V. S. Ill.ma di
                    che si son convenentemente contentati, assicurandosi dell’affetion di lei et di
                    quella di S. B.ne tanto che non le pare di poter esser abbandonati in questa
                    necessità aggiungendo che dandosi aiuti ad altri prencipi et all’imperatore in
                    particolare che le pare giusto, conveniente et necessarissimo per infinite
                    ragioni altre volte scritte et addotte, che sia communicato et inviato a
                    proportione la sua parte anco a questi confini, i quali oltr’all’esser tanto mal
                    tenuti come si sa, et tant’importanti com’ogn’un intende, non devan esser manco
                    raccomandati alla protettione di S. B.ne et de prencipi d’Italia, poiché son
                    anche congiunti con l’interesse et sicurezza d’un prencipe che non cede ad alcun
                    altro in devotione et affetto verso S. S.tà et cotesta b.ma Sede.</p>
                <p>È arrivato anco nuovamente qui quel fra Giorgio della Bossena dell’ordine
                    dell’osservanza di S. Francesco, il qual fu l’anno passato in Roma, et ottenne
                    certo breve di facoltà per giovar et aiutar l’anime di quei popoli di captività;
                    et è in camino come m’ha detto di passar a Praga et vedere di sollecitar qualche
                    rissolutione nel proposito di que trattati di Clessa et della sollevatione di
                    que paesi; affermandomi in secreto grandissimo che ogni cosa<pb
                        xml:id="P4_0000090"/> è all’ordine et preparata, non desiderandosi ne
                    aspettandosi altro che l’arrivo di alcun buon capitano che indrizzi quegl’affari
                    co ’l nome et stendardo di S. M.tà essendo di già quei christiani secretamente
                    armati et ordinati con ottime provisioni et intelligenze. In somma egli parla
                    con un altro suo compagno assai rissolutamente et certamente in questo negotio,
                    et nominano in parole il sig. Lencoviz, il quale è capitano di gran ardire et
                    azardo, ma ad una carica simile, nella quale al creder mio si richiederia
                    esperienza politica congiunta con la militare, dubito se sarà sofficiente,
                    essendo il sig. Lencoviz<note xml:id="FN4_00081_08" type="footnote"> Siehe Nr.
                        66, 95, 96.</note>sudetto di età di 33 anni incirca, et tale che non vide
                    mai altra guerra, né altro modo di guerreggiar che quello delle scorrerie di
                    Carolstatt; con tutto ciò si dice che sarà luocotenente generale del marchese di
                        Burgau<note xml:id="FN4_00081_09" type="footnote"> Das Kommando erhielt
                        Erzherzog Maximilian: Hirn, Maximilian I, S. 43–45.</note>che commanderà a
                    tutti questi confini di S. M.tà, et forsi si leverà il sig. Ecchenberg soldato
                    et collonel vecchio di Fiandra della scuola del duca d’Alva, del sig. Don
                    Giovanni d’Austria, et del duca di Parma, per mandarlo in Ongheria, dove non
                    farà la metà del profitto che farebbe in queste parti, il che dispiace a questi
                    prencipi et rincresce incredibilmente vedendo che la M.tà dell’imperatore leva
                    di qua buoni, per scaricarsi forsi di quelli, de quali non si può servire
                    altrove. Io ho avvertito questi frati ad andar cauti et solleciti di non
                    incontrar nella barbarie de turchi et correr rischio di morir gran parte di loro
                    senza alcun profitto, di che loro non dubitano et m’accertano che i turchi non
                    son informati né avvertiti di questi affari, con tutto che sene sia parlato
                    tanto et da tanti fuori di quel paese.</p>
                <p>Nel particolare del vescovo di Lubiana et di mons. patriarcha d’Aquileia scuopro
                    difficoltà di continuo maggiore, et sin tanto che non s’intende il modo che vuol
                    tenere mons. patriarca nel suo concilio provinciale,<note xml:id="FN4_00081_10"
                        type="footnote">Das Konzil fand im Oktober 1596 statt. Der Bischof von
                        Laibach nahm nicht daran teil und berief sich auf seine unmittelbare
                        Unterstellung unter den Heiligen Stuhl: Paschini II, S. 407, 419 A 10; siehe
                        Nr. 70.</note>non spero di poter far molto avanzo, ma intendendosi et
                    mandandone S. S. Rev.ma qua informatione si potrà sperare alcuna cosa di più,
                    massime con l’essempio de gl’altri vescovi, et particolarmente del tridentino et
                    altri se ne saran simili.</p>
                <p>Intendo l’arrivo di mons. di Chiems in un luoco vicino a Salsburg otto leghe, di
                    dove haveva mandato alcune lettere di Roma et sue a mons. arcivescovo, il qual
                    non gl’haveva però dato altra risposta che un recepisse, all’uso di Germania,
                    con dir che havrebbe poi mandato le risposte a Roma.<note xml:id="FN4_00081_11"
                        type="footnote">Siehe Nr. 28; diesbezügliches Breve vom 27. Juli 1596: Nr.
                        144.</note>Hora si dice che l’arcivescovo è mal contento perché credeva,
                    come haveva fatto pubblicare, che il vescovo dovesse rinonciare et hora intende
                    dirsi dal <pb xml:id="P4_0000091"/>vescovo che ha ordine di non rinonciare il
                    vescovato in modo alcuno. Che è quanto m’occorre di significar a V. S. Ill.ma
                    con le presenti …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
