<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00266">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-03-08" n="2">1597-03-08</title>
                <title level="a">266. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 März 8</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 18 A–P, f. 662r–663r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00266">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1597-03-08" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00265.xml"
                        >265. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 März 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00267.xml">267. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 März 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00263.xml">263. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 März 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00268.xml">268. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 März 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Erzherzogin Maria und Papst besorgt über Extravaganzen des Fürsten Sigismund.
                    Patriarch von Aquileia sehr beeindruckt von Frömmigkeit und Klugheit Ferdinands.
                    Bauernaufstand in Österreich. Empfiehlt Germaniker.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="266">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 März 8</head>
            <div>
                <p>E’ delli 24 di febraro l’ultima lettera di V. S. scrittami da Cella i particolari
                    della quale non sono molti.<note xml:id="FN4_00266_01" type="footnote">Brief
                        wahrscheinlich aus Cilli auf der Heimreise von Laibach.</note>Intendemo
                    hormai da ogni banda le stravaganze di quel prencipe che V. S. nomina con
                    augmento grande di dispiacere et poiché habbiamo hormai assuefatte le orecchie
                    et pur è bene che sappiamo quanto passa in questa materia, haverò caro che V. S.
                    mi scriva liberamente et minutamente tutti quei particolari ch’ella dice di
                    haver veduti nelle lettere che le ha communicate la ser.ma arciduchessa <note
                        xml:id="FN4_00266_02" type="footnote">Siehe Nr. 263.</note>alla quale potrà
                    V. S. riferire che di qua non si lascia d’inviare di nuovo ogni ordine opportuno
                    perché il prencipe ritorni a casa sua <note xml:id="FN4_00266_03"
                        type="footnote">Damals wurde in Prag über einen Tausch Siebenbürgens gegen
                        Oppeln, Ratibor u. a. verhandelt und über eine Verheiratung Maria
                        Christiernas mit Matthias oder Maximilian gesprochen: Mosconi IV, 112 f.;
                        Szilas, Carrillo, S. 93.</note>et che quando pur habbiano da alterarsi tutte
                    le cose, S. B.ne starà salda et non procederà se non pesatamente in quello che
                    penderà dalla sua deliberatione sì come si scrisse li dì passati.</p>
                <p>Da mons. patriarcha d’Aquileia si ha un nuovo et pieno ragguaglio della pietà et
                    della prudenza ch’egli haveva trovata nel ser.mo arciduca et degli aiuti et
                    degli honori c’ha ricevuti da V. S. in cotesta corte et benché io habbia <pb
                        xml:id="P4_0000308"/>per superfluo il persuaderla a tener ben disposta S. A.
                    et ben affetta verso il patriarca et a favorire gl’interessi suoi ove lo
                    richiederà il bisogno, faccio nondimeno l’offitio perché lo merita il zelo di
                    questo buon prelato et anco la particolar confidenza che tiene in lei et perché
                    il tutto doverà ridondare in honor di Dio. <note xml:id="FN4_00266_04"
                        type="footnote">Siehe Nr. 264.</note>
                </p>
                <p>Habbiamo per buona nuova che si fosse incaminata la prattica di quietare i
                    villani d’Austria essendoci stato aviso dalla corte ces. che l’imperatore era
                    ridotto in necessità di far loro la guerra.<note xml:id="FN4_00266_05"
                        type="footnote">Trotz der am 12. Februar 1597 in Melk ausgehandelten
                        Straffreiheit wurde nicht nur gegen Anführer, sondern auch gegen Mitläufer
                        grausamst vorgegangen: Feigl, Der niederösterreichische Bauernaufstand, S.
                        49.</note>Et a V. S. mi raccomando et offero.</p>
                <p>Aggiunta</p>
                <p>La ser.ma arciduchessa già alcuni mesi mi raccommandò la persona di Paolo Eugenio
                    Mankatz transilvano.<note xml:id="FN4_00266_06" type="footnote">Paul Munkácsy:
                        Steinhuber, Germanikum I, S. 351.</note>Io lo raccolsi et n’ho havuto cura
                    particolare. Fu messo nel collegio germanico dove sta tuttavia et ivi dopo
                    essersi riconciliato con la chiesa et con la nostra santa religione ha atteso di
                    continuo alle lettere et a gli studii; adesso ha pensiero di ritornarsene et mi
                    ha fatto molta istanza ch’io gli dia licenza, gli ho detto che poiché venne qua
                    per ordine dell’arciduchessa, che mi par che convenga ch’egli n’intenda prima il
                    parere et la volontà di S. A. et se n’è contenta; potrà dunque V. S. tenerne
                    seco proposito et avisarmi quello che ne ritrarrà. Questo giovine mi par che
                    servisse già il prencipe di Transilvania et che da lui fosse dato
                    all’arciduchessa quando ella condusse la principessa a marito. <note
                        xml:id="FN4_00266_07" type="footnote">Erzherzogin Maria begleitete ihre
                        Tochter Maria Christierna zu der am 6. August 1595 in Karlsburg/Alba Julia
                        stattgefundenen Hochzeit mit Sigismund: Rainer, GN III, S. 399 f.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
