<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00099">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-04-30" n="1">1596-04-30</title>
                <title level="a">99. Cesare Porta an Portia - Petrinja, 1596 April 30</title>
                <author>Porta, Cesare</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 64r–65r, Orig.,
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00099">
                <correspAction type="sent">
                    <persName>Porta, Cesare</persName>
                    <date when="1596-04-30" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3193420">Petrinja</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_076">Porta, Cesare -
                        Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00098.xml">98.
                        P. Aldobrandini an Lenković - Rom, 1596 April 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00100.xml">100. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Mai 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ankunft in Petrinja, wo der Kommandant 500 Bauern angesiedelt hat. Türkische
                    Reiter bis vor die Festung. Große Mängel: Soldaten seit vier Monaten ohne Sold,
                    drohen mit Abzug. Artillerie und Kavallerie aus Bosnien im Anmarsch. Näheres
                    kann Überbringer des Briefs berichten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="99">Cesare Porta an Portia - Petrinja, 1596 April 30</head>
            <div>
                <p>Dopo ogni debita reverentia a V. S. Ill.ma et Rev.ma le avviso il mio salvo arivo
                    in Petrina, dove ho trovato 500 vilani<note xml:id="FN4_00099_01"
                        type="footnote">Serbische Bauern, die Land zur Verfügung gestellt bekamen
                        und dafür zugleich die Grenze verteidigen mussten: Jačov, S. 152
                    f.</note>che di già il sig. colonello<pb xml:id="P4_0000109"/> Francol’, <note
                        xml:id="FN4_00099_02" type="footnote">Daniel Frincul, serbischer Walache:
                        Jorga III, S. 320.</note>governatore della fortezza, gli havevano posti in
                    opera, seguitando il già dato mio dissegno et si atende con ogni possibil
                    diligentia, ma si fa poco e male, per non esserci instromenti di manegiare la
                    terra, per il che li vilani fanno le lotte con le sue manarine come possono et
                    cargano la terra con le mani nelle coffine di verghe fatte da loro. Vero è che
                    d’hora in hora aspetto 2 barghe de zappe, e badili e manare che io feci cargare
                    a Zagrabia avanti ch’io mi partisse di là.</p>
                <p>Dui giorni sono che li turchi sono corsi fin sotto alla fortezza con 5 bandiere
                    di buona cavaleria, et anno preso dui soldati, fra li altri uno, da Samabord,
                    huomo pratico di questi paesi, et intilegente, dal quale haverà buona
                    informationi come passano le cose; et questo socederà spesso, non essendoci qui
                    cavaleria. Questa mattina, alla presenza mia, tutti li soldati della compagnia
                    del detto collonello Francol’ gli anno detto risolutissimamente non voler più
                    servire sotto la paga del’ imperatore,<note xml:id="FN4_00099_03"
                        type="footnote">Die Schulden des Kaisers für die Besatzung von Petrinja
                        sollen bis 1600 auf 81.000 fl angewachsen sein: Cerwinka, Kanizsa, S.
                        423.</note>essendo 4 mesi che non hanno hauti né paga, né proferite, vuol
                    dire pane o farina da munitione per vivere e tante volte hanno mandati li suoi
                    officiali alla corte et hora ultimamente è venuto il suo alfiero, il quale ha
                    riportato un decreto dalli ill.mi sig. di guerra che dice che quello gli ha dato
                    S. A. Ser.ma fin qui, gli l’ha dato per cortesia e per conpasione, ma per
                    l’avenire, se vogliono servire sotto la paga del’imperatore che servano, se non,
                    faci quello che li piace, onde sono risoluti non servir più, per il che il
                    colonello si trova molto travagliato a perdere tali huomini pratichi e valorosi,
                    e soldati vechi tutti, et una buona parte gentilhuomini. Esso collonello gli
                    anno pregati e potestati che vogliano aspetare, fino che lui mandi il presente
                    soldato aposta da S. A. Ser.ma a fare l’ultima sua protesta e sclamatione, parte
                    di loro sono restati, et parte partiti dicendo per amor suo sotto le sue parole
                    e promesse e carezze haver tropo patito e perso il tempo in questo servitio
                    senza premio, onde il povero cavaliero si trova disperato a vederli partire così
                    disgustati, havendo impegnato le sue catene d’oro et le gioglie della moglie,
                    per aiutarli e tratenerli, e poi si vede non haver fatto niente. Io credo che
                    non vorà servir più ancor lui, per questo e per li travagli che ha in questo
                    governo di questa fortezza che sono infiniti. Io son certo che S. A. Ser.ma
                    haverà carestia d’un par suo, essendo oltre il valore pratico di questi confini
                    de 22 anni che serve questa felicissima casa d’Austria sempre a questi confini
                    per [sic!] ho l’obligo d’avisare a V. S. Ill.ma e Rev.ma ogni cosa, come le ho
                    promesso; questo mi è parso necessaro acciò parendoli bene per beneficio di S.
                    A. Ser.ma ne spendi qualche parola, come tante volte da lei ho inteso che si
                    deve tener conto delle <pb xml:id="P4_0000110"/>compagnie buone e pratiche dei
                    luochi, assicurandola che questa compagnia et questo cavaliero merita essere
                    favorito e tenutone conto.</p>
                <p>Ho inteso che il bassa di Bosna a mandato artigliaria, con una grossa banda de
                    cavalieri, alla via di Babochia,<note xml:id="FN4_00099_04" type="footnote"
                        >Babocsa/Babócsa, Ort im Südwesten Ungarns.</note>ma alcuni dicono che la
                    manda a Biribizza, <note xml:id="FN4_00099_05" type="footnote"
                        >Virovitica.</note>altri dicono che sarà una finta et venirà sotto a
                        Petrina<note xml:id="FN4_00099_06" type="footnote"> Im September belagerte
                        der Pascha von Bosnien Petrinja, erlitt aber eine schwere Niederlage, die
                        Besatzung erhielt dafür Sonderzahlungen: Jačov, S. 152 f.</note>al improviso
                    et qui non ci è da vivere né di tirare per dui giorni, e li soldati, senza un
                    soldo e molto disgustati, né ci è speranza alcuna per loro di sotisfatione sì
                    che Idio ci agiuta per sua clementia, per ancora non ci è né cavaleria né
                    infanteria che guarda questi poveri vilani che travagliano con pericolo fuori
                    della fortezza, essendo come le ho detto altre volte il bosco vicino, che li
                    turchi non si vedono fino che non sono apresso; per hora non sarò più lungo,
                    solo che pregarla mi conservi in gratia sua servitore et si ricorda di me nelle
                    sue divote orationi che questo mi valerà più d’ogni altra cosa, et lo riceverò
                    per gratia da V. S. Ill.ma et Rev.ma …</p>
                <p>(P.S.): Ho pregato il presente soldato, il quale è persona honorata a venire da
                    V. S. Ill.ma con la presente mia, acciò da esso intenda ogni particolare a boca,
                    se così le piacerà, non posso scrivere al sig. de Paro<note
                        xml:id="FN4_00099_07" type="footnote">Vielleicht Hans Friedrich von
                        Paar.</note>per non haver carta, non essendo ancor venuto le mie robe, a
                    fatica ò trovato questo foglio.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
