<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00244">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-01-11" n="2">1597-01-11</title>
                <title level="a">244. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Januar 11</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 18 A–P, 655v–656r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00244">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1597-01-11" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00243.xml"
                        >243. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Januar 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00245.xml">245.
                        Caetani an Portia - Krakau, 1597 Januar 17</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00242.xml">242. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 Januar 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00247.xml">247. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 Januar 18</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Assistenz Portias beim steirischen Landtag von Nutzen. Hofft dasselbe bei
                    Landtagen in Kärnten und Krain. Rabatta willkommen. Beeindruckende
                    Glaubensfestigkeit Ferdinands auf dem Landtag wird Früchte tragen. Empfiehlt
                    Protektion Bertuccis. Sendung von G. F. Aldobrandini an Kaiserhof.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="244">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Januar 11</head>
            <div>
                <p>Si come ci persuadiamo che l’assistenza di V. S. habbia giovato non poco al buon
                    successo della dieta di Stiria, così non ci può se non piacere ch’ella
                    intervenga anco alle altre invitata massime con particolare humanità
                        dall’arciduca.<note xml:id="FN4_00244_01" type="footnote">Siehe Nr. 231,
                        235.</note>Al gentilhuomo spedito <note xml:id="FN4_00244_02"
                        type="footnote">Siehe Nr. 242, 252.</note>di costà verso Roma si darà ogni
                    segno più efficace del paterno amore di N. S. verso il suo prencipe et del
                    concetto grande che si ha di S. A. per la pia costanza c’ha dimostrata nelle
                    medesime diete, la quale et come cosa accetta a Dio et come quella c’haverà
                    fatto impressione ne sudditi doverà giovare per sempre alli progressi del suo
                    dominio; se le darà pur anco inditio della relatione havuta da V. S. del suo
                    proprio merito et delle sue qualità. Ch’è quanto mi occorre di rispondere alla
                    ultima sua delli 30 di decembre <note xml:id="FN4_00244_03" type="footnote">Nr.
                        240.</note>et me le raccomando.</p>
                <pb xml:id="P4_0000290"/>
                <p>Aggiunta di mano dell’ill.mo sig. cardinale: Habbia tuttavia V. S. in protettione
                    gl’interessi del povero cav. Bertucci,<note xml:id="FN4_00244_04"
                        type="footnote">Siehe Nr. 230, Nr. 240 A 8, 269.</note>perché come credo
                    ch’egli non habbia tutta quella prudenza che si richiede massime a chi tratta
                    negoti della qualità che son quelli ch’esso ha havuti per le mani, così mi pare
                    ch’io potrei quasi promettere che egli non ha commesso mancamento di honore né
                    di fede, se però non si è mutato da quello ch’io l’ho stimato per il
                    passato.</p>
                <p>N. S. ha risoluto di mandare alla corte dell’imperatore il sig. Giovanni
                    Francesco suo nipote per potersi risolvere più fondatamente come meglio et più
                    utilmente possa aiutare la M.tà S. Partirà S. Ecc.za tra non molti giorni et
                    menarà seco, se bene andarà spedito, qualche mano di cavalieri principali et
                    soldati che serviranno per proporre insieme co ’l consiglio di S. M.tà come si
                    possa bene incamminare et regolare la guerra, proveder alli bisogni
                    dell’essercito et levar le cause de i disordini.<note xml:id="FN4_00244_05"
                        type="footnote">Siehe Nr. 243 A 3.</note>L’aiuto che S. S.tà vorrà dare,
                    sarà di gente et di bon numero, quando però sia assicurato che l’imperatore
                    voglia fare da vero et quello che conviene dalla parte sua. <note
                        xml:id="FN4_00244_06" type="footnote">Am 17. Mai 1597 wurde für den
                        Generalkommissar Buonvisio Buonvisi die Instruktion ausgestellt. Ende Juli
                        1597 trafen ca. 7.500 hauptsächlich im Kirchenstaat angeworbene Soldaten in
                        Ungarn ein: Pastor XI, S. 219; Niederkorn, S. 76; Jaitner,
                        Hauptinstruktionen, S. 482–487.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
