<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00368">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-12-01" n="1">1597-12-01</title>
                <title level="a">368. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1597 Dezember 1</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 22 A, f. 10rv, Orig., PS eigenh.;
                            BAV, Barb. lat. 5863,<lb/>f. 79r–80r, Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilage: ASV, Fondo Borghese, serie III, 22 A, f. 11rv: undatierter
                        Bericht über die<lb/>Verhandlungen Carrillos betreffend Siebenbürgen <note
                            xml:id="FN4_00368_01" type="footnote">Siehe dazu Nr. 356 A 1.</note>
                    </bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00368">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1597-12-01" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00367.xml"
                        >367. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 November 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_0368A.xml">368A.
                        Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1597 Dezember 1</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00365.xml">365. P. Aldobrandini an
                        Portia - Ancona, 1597 November 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_0368A.xml">368A. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1597 Dezember 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ferdinand im Fall Ferrara ganz auf Seite des Papstes. Hofft dasselbe vom Kaiser,
                    obwohl dieser andere Male das Haus Este begünstigte. Erwartet täglich Nachricht
                    von General G. F. Aldobrandinis Durchmarsch. Muss im Auftrag des Papstes nach
                    Laibach. Braucht Chiffre. General Aldobrandini wird von Pressburg kommend am 4.
                    Dezember in Wiener Neustadt sein.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="368">Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1597 Dezember 1</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000394"/>
                <p>Conforme all’officio fatto da me con questo ser.mo per nome della S.tà di N. S.
                    nel particolare delle cose di Ferrara et a quello che io significai a V. S.
                    Ill.ma con le precedenti mie,<note xml:id="FN4_00368_02" type="footnote">Nr.
                        363, 364.</note>l’arciduca si risolse di scriver una lettera ch’io mandai a
                    S. B.ne assicurandola di non dover permettere cosa alcuna che potesse provenire
                    da suoi stati in pregiudizio della difesa delle ragioni di S. S.tà et di S.
                    Chiesa, anzi desiderar occasione et commodità d’effetti per poter mostrar a S.
                    B.ne l’affetto et l’osservanza che S. A. le porta et professa. Et io desiderarei
                    che ciascun altro prencipe fusse per osservare così prontamente et sinceramente
                    questa promessa come farà questo ser.mo in questa et in ogni altra occasione di
                    servitio et interesse di S. S.tà. Spero però che anco la M.tà dell’Imperatore
                    sarà per fare il medesimo, non ostante il favore prestato altre volte nel
                    medesimo negotio alla Casa da Este col mezzo del sig. Coraducci et alcuni altri
                    di que’sig.ri consiglieri cesarei <note xml:id="FN4_00368_03" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 359 A 2, 372 A 3.</note>considerando quanti aiuti et beneficii S.
                    M.tà habbi ricevuti da S. B.ne in questa guerra d’Ungheria <note
                        xml:id="FN4_00368_04" type="footnote">1595 und 1597 war ein päpstliches
                        Hilfsheer in Ungarn.</note>et all’incontro quanto poco sussidio dal sig.
                    duca de Ferrara con tutto che fusse stato così segnalatamente benificato; <note
                        xml:id="FN4_00368_05" type="footnote">Herzog Alfonso II. von Ferrara war ein
                        erfahrener Kriegsmann, als Oberbefehlshaber des kaiserlichen Heeres
                        ausersehen und wäre 1596 bereit gewesen, mit mehreren tausend Mann nach
                        Ungarn zu kommen: Niederkorn, S. 418–422.</note>potrà però V. S. Ill.ma per
                    sua prudenza assai presto intendere come si muovino et dichiarino quello et
                    altri prencipi secondo il lor fini et interessi, second’i quali confido anco che
                    V. S. Ill.ma adoprerà la sua virtù et li officii necessarii per ovviarli.</p>
                <p>Aspetto di giorno in giorno avviso dall’ecc.mo sig. Giovanni Francesco et del suo
                        viaggio<note xml:id="FN4_00368_06" type="footnote">Siehe unten in diesem
                        Bericht.</note>per il quale mi trattengo hormai quindici giorni sono
                    d’andare a Lubbiana dove son aspettato dal clero et dal vescovo nominato per
                    proveder a quella chiesa et alle necessità nelle quali ella si trova et come
                    prima io mi possa spedire, esseguirò l’ordine ch’io ho in questo della S.tà di
                    N. S. et ne darò anche conto a V. S. Ill.ma <note xml:id="FN4_00368_07"
                        type="footnote">Siehe Nr. 402.</note>alla quale con questo bacio umilmente
                    le mani …</p>
                <p>(P.S.:) Penso che V. S. Ill.ma havrà le cifre ordinarie con i nuntii<note
                        xml:id="FN4_00368_08" type="footnote">Allgemein über die chiffrierte
                        Korrespondenz der Nuntien dieser Zeit: Reinhard, Kölner Nuntiatur V/1, 1, S.
                        XLVIII–L. Siehe Nr. 373.</note>e fors’anco la mia, la quale quando non fusse
                    posta con l’altre V. S. Ill.ma si<pb xml:id="P4_0000395"/> degnerà di
                    commandarmi se vorrà che in occasione usi la sudetta mia et mandarmene una delle
                    sue, acciocché nel passar dello stato de Signori si possa scriver et significar
                    più sicuramente ciò che occorre et può occorrere per l’avvenire durando questa
                    guerra <note xml:id="FN4_00368_09" type="footnote">In den hier behandelten
                        Berichten G. Portias konnte kein chiffriertes Schreiben festgestellt
                        werden.</note>…</p>
                <p>Hor hora ho avviso che S. Ecc.za di Possonia verrà a Noistot a 4. del corrente et
                    d’indì seguirà il suo viaggio anche che una piccol’febretta non l’habbi lasciato
                        ancora.<note xml:id="FN4_00368_10" type="footnote">Siehe Nr. 382,
                        384.</note>Io sollecito a fare le provisioni de carri per infermi et di
                    vettovaglie per tutti et per tutto ’l viaggio, ch’haveran per queste provincie
                    et spero che saran ben trattati et che S. Ecc.za resterà servita.<note
                        xml:id="FN4_00368_11" type="footnote"> G. Portia begab sich sofort nach
                        Bruck an der Mur, um dem durchziehenden Kriegsvolk zu helfen: Rainer,
                        Waffen, S. 177.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
