<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00043">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1595-12-14" n="1">1595-12-14</title>
                <title level="a">43. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Dezember 14</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A (int. 48
                            c), f. 42v–43v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00043">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1595-12-14" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00042.xml">42.
                        C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Dezember 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00044.xml">44. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Dezember 16</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00042.xml">42. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 Dezember 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00044.xml">44. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 Dezember 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Rückkehr des angeschlagenen päpstlichen Hilfsheeres. Von Maria und Ferdinand
                    Regini erteilte Aufträge wohlwollend angenommen. Lob für Maria. Patriarch von
                    Aquileia.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="43">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Dezember 14</head>
            <div>
                <p>Questo corriere porta ordine al sig. Giovanni Francesco di ritornarsene, né altro
                    si è potuto fare, poiché non solo non hanno mai voluto fare le provisioni
                    necessarie alle poche genti rimaste, ma anzi l’arciduca Mattia ha mostrato
                    desiderio che se ne ritornino, perché S. A. sarà ben stata consigliata, lo
                    mostrerà il tempo.<note xml:id="FN4_00043_01" type="footnote">Bereits am 5.
                        Oktober meldete General Aldobrandini die Erkrankung von ca. 2.500 Mann. Das
                        angeschlagene Heer lagerte auf den Donauinseln unter schlechten Unterkunfts-
                        und Verpflegungsverhältnissen: Mathaus-Voltolini, S. 417 f., 422;
                        Niederkorn, S. 73 f.</note></p>
                <pb xml:id="P4_0000040"/>
                <p>Credo che S. Ecc.za farà cotesta strada, nel qual caso non mi occorre ricordar a
                    V. S. ciò che doverà fare, sapendo ella di non poter far a N. S. cosa più grata
                    che procurare che né a S. Ecc.za ne alle genti sue [non]<note
                        xml:id="SN4_00043_a" type="siglum">1½ cm Loch im Papier.</note>manchi cosa
                    alcuna, massime che dal trattamento perché riceveranno costì, si potria generare
                    desiderio che giovi alle cose di S. A., per cui servitio si disegnava in ogni
                    modo che S. Ecc.za s’impiegasse per qualche mese se la mala sua sanità et
                    l’anichilamento dell’essercito nostro (mercé di quel che V. S. conosce)
                    l’havessero permesso. <note xml:id="FN4_00043_02" type="footnote">Erzherzogliche
                        Kommissäre und Jesuiten begleiteten Anfang Januar 1596 die Soldaten bis nahe
                        an die Grenze Italiens; im Mai waren sie wieder in Rom, G. F. Aldobrandini
                        erst am 16. Juni 1596: Nr. 52, 55; Pastor XI, S. 214.</note>Con tutto ciò si
                    lascia in arbitrio di S. Ecc.za di fare quel che la occasione et la necessità le
                    insegnaranno. Potrebbe essere che si pensasse condurre le genti ad imbarcare a
                    Fiume o Trieste o in altro porto di quelli contorni, nel qual caso quando V. S.
                    ne sia avertita, so ch’ella non mancarà di sollecitare tutte quelle provisioni
                    di barche et d’altro che si giudicaranno necessarie. <note xml:id="FN4_00043_03"
                        type="footnote">Siehe Nr. 47, 49, 50, 55.</note></p>
                <p>Nelli negotii proposti dal canonico Regini in nome della ser.ma arciduchessa et
                    del sig. arciduca spero che sieno per pigliarsi risolutioni grate alle loro AA.,
                    alle quali potrà ella dire che per la mia parte non mancarò mai con ogni studio
                    possibile per l’osservanza vera et reale che loro porto.<note
                        xml:id="FN4_00043_04" type="footnote">Siehe Nr. 42.</note></p>
                <p>Questa servirà anco per risposta della sua de 27 del passato<note
                        xml:id="FN4_00043_05" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>con la quale
                    erano le cifre che si sono ben considerate et con molta lode della prudenza et
                    valore della ser.ma arciduchessa. Per il mons. patriarca d’Aquileia V. S. non
                    può far cosa che non oblighi me medesimo, oltre il servitio che ne ridonda alla
                    chiesa di Dio <note xml:id="FN4_00043_06" type="footnote">Siehe Nr. 18,
                        38.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
