<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00060">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-01-29" n="1">1596-01-29</title>
                <title level="a">60. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Januar 29</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 20r–21r, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00060">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-01-29" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00059.xml">59.
                        C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Januar 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00061.xml">61. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Februar 3</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00059.xml">59. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Januar 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00061.xml">61. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Februar 3</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Vorbereitungen für Rückzug der päpstlichen Kavallerie erschwert wegen Erschöpfung
                    der Länder durch die in den letzten Monaten durchgezogenen Soldaten.
                    Getreideimport aus der Romagna für Senj und Fiume/Rijeka wichtig. Beginn des
                    steiermärkischen Landtages mit Hinweis auf die päpstliche Hilfe.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="60">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Januar 29</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000062"/>
                <p>Secondo l’avviso et ordine ch’io hebbi la settimana passata dall’ecc.mo
                        generale<note xml:id="FN4_00060_01" type="footnote">Siehe Nr. 55.</note>ho
                    procurato qui che si mandino commissioni et precetti a tutte queste terre et
                    villaggi del camino ordinario verso Italia, perché faccin’ le provisioni
                    necessarie per gl’allogiamenti de questa cavalleria ch’era rimasta et de subito
                    ho anche ottenuto che le sian mandati tre commissarii assai buoni catolici et
                    ben intentionati per accompagnarla et provederla secondo ’l suo bisogno; si
                    dubita però che non potrà esser di meno che non pata essendo tutte queste terre
                    hormai divenute molto essauste et povere di vettovaglie per il continuo
                    passaggio di gente che continua hormai da sei o sette mesi in qua, et noi lo
                    proviamo anche qui con una grandissima carestia anzi inopia di tutte le cose,
                    vedendosi sensibilmente queste provincie impoverirsi di gente et di robba
                    conforme a quello che suol avvenire anche nelle più fertili et potenti quando vi
                    dura la guerra.</p>
                <p>Ho detto a questo Ser.mo le ragioni perché non si sia potuto ottener costì dal
                    sig. Corraducci quella tratta di grano di Romagna per accomodare questi stati,
                    delle quali S. A. è rimasta assai ben sodisfatta in maniera che mi ha anco detto
                    di meravigliarsi che essendo stato dato quest’ordine molti mesi sono et innanzi
                    la mia venuta qui, che solamente hora sia stato esseguito, potendosi creder che
                    anco questo habbi aggiunto difficoltà all’ottener il bisogna di Segna, Fiume et
                    di quelle terre vicine,<note xml:id="FN4_00060_02" type="footnote">Über den
                        Getreidebedarf von Senj/Zengg und Fiume: Grünfelder, S. 163, 177. Senj/
                        Zengg, Hafenstadt im Norden Dalmatiens.</note>per commodo delle quali si
                    doveva far quest’officio et così da se medesima S. A. ha ricevuto anche questa
                    ragione per accrescimento di scusa.</p>
                <p>Hora dovendosi dar principio a tener questa dieta,<note xml:id="FN4_00060_03"
                        type="footnote">Siehe Nr. 63, 66.</note>come ho scritto più volte a V. S.
                    Ill.ma et essendomi ben noto che nella trattatione di essa si suol dai
                    provinciali sotto pretesto di gravami proporre materie controverse di religione
                    mi rissolsi due giorni sono di trattarne con lor AA. assai seriamente<pb
                        xml:id="P4_0000063"/> et al lungo, come ho fatto, dicendole in parole quello
                    ch’io sentivo et intendevo in questa occasione più per sospetto di quel che
                    potesse succeder per errore di qualche ministro, che per dubio che si debba
                    havere della volontà del prencipe, la qual è ottima et ben qualificata; con che
                    son stato assicurato di nuovo che non solo non si farà rissolutione alcuna in
                    queste materie, ma che si fuggirà anco di ascoltarle et riceverle, et
                    ricevendosi che si mandarà ogni cosa alla M.tà dell’imperatore conforme alle
                    determinationi già fatte, promettendomi in somma che non si farà rissolutione
                    che sia per esser pregiudiciale: con tutto ciò non lascierò di star attento
                    all’occasioni et di far in esse quegl’officii che converranno et con i principi
                    et con i prelati …</p>
                <p>(P.S.): Nella propositione fatta hoggi per nome del prencipe a queste provincie è
                    stato con molte parole et prudentia dimostrato et considerato alla nobiltà et a
                    tutti gl’altri stati, quanti aiuti et di quant’importanza sian venuti dalla s.ma
                    pietà et meravigliosa liberalità di S. B.ne per questa guerra,<note
                        xml:id="FN4_00060_04" type="footnote">Im Jahr 1595 430.000 Scudi:
                        Niederkorn, S. 74.</note>et poi son stati anche addotti essempi d’altri
                    prencipi di Germania et Italia per muover maggiormente questi a far buona et
                    presta rissolutione senza cercar difficoltà, il che piaccia a Dio che segua,
                    essendocene qualche dubio. Il prencipe si è anco offerto di andar in persona a
                    questi confini bisognando; et occurrendo questo che la nobiltà sia pronta di
                    seguirlo et accompagnarlo. <note xml:id="FN4_00060_05" type="footnote">StLA,
                        Landschaftliches Archiv, Landschaftliches Archiv, Arch. Antiquum,
                        Landtagsakten 450.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
