<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00082">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-03-18" n="3">1596-03-18</title>
                <title level="a">82. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 März 18</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 54rv und 57r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00082">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-03-18" n="3"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00081.xml">81.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 März 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00083.xml">83. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 März 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00081.xml">81. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 März 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00083.xml">83. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 März 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Abreise Carrillos von Graz nach Rom. Rückkehr Sigismunds über Pressburg, Kaschau
                    und Nagybánya. Großer Bedarf an Hilfsgeldern zur Abwehr der Tataren von der
                    Moldau sowie der Türken von der Walachei und um Temesvár.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="82">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 März 18</head>
            <div>
                <p>È partito hoggi di qua per Roma con diligenza conveniente il P. Alfonso Cariglio
                    mandato dal sig. prencipe transilvano per rappresentar a S. B.ne, a V. S. Ill.ma
                    et a chi converrà lo stato et il pericolo di quelle provincie et del lor
                        prencipe,<note xml:id="FN4_00082_01" type="footnote">Carrillo kam am 4.
                        April in Rom an und wurde bereits am nächsten Tag vom Papst empfangen:
                        Szilas, Carrillo, S. 87 f.</note>del quale hoggi si ha nuova, che sia
                    partito di Possonia per Cassovia et Noibagno, <note xml:id="FN4_00082_02"
                        type="footnote">Nagybánya/Baia Mare, Stadt im Nordwesten
                    Rumäniens.</note>over Bania, et che tra sei o sette giorni potrà esser giunto ne
                    suoi stati; et da quello che s’intende non è cosa che apporti maggior fastidio
                    quanto l’ingresso di que tartari, al guerreggiar de quali non si può quasi mai a
                    sufficienza resistere per la loro celerità, ordinanza strana et fuga a nostri
                    grandemente incommoda.</p>
                <p>Con tutto ciò sperano che il prencipe truoverà modo et riparo a questo nuovo
                        travaglio;<note xml:id="FN4_00082_03" type="footnote">Schon vor den Ankunft
                        Sigismunds hatte sein Statthalter Tataren und Polen unter Stephan Báthory
                        geschlagen: Jačov, S. 138, vgl. Nr. 90 A 3.</note>et da quello che si dice
                    farà far grand’instanza costà appresso S. B.ne et dove potrà haver speranza
                    d’esser sovvenuto per haver aiuti in danari, <note xml:id="FN4_00082_04"
                        type="footnote">Die päpstliche Hilfe betrug 140.000 Scudi: Szilas, Carrillo
                        S. 88.</note>tenendo per difficile et impossibile che le possano venir gente
                    in tempo per aiutarlo contra i nemici, i quali, Dio non permetta per sua
                    misericordia che l’assalino da tante parti perché anco l’Ongheria tutta si
                    truoverà in grandissimo pericolo, massime con questa giunta di tartari. Parmi
                    d’intendere che il sudetto P. Alfonso espedito che sarà da S. B.ne, dovrà passar
                    in Spagna <note xml:id="FN4_00082_05" type="footnote">Carrillo reiste schon am
                        16. April weiter nach Spanien: ebenda.</note>per veder di ottener anco aiuti
                    da quella M.tà, facendosi conto che quando il prencipe sudetto sia necessitato
                    di diffender le sue provincie da tanti luoghi, ne quali se le scuopre pericolo,
                    che dovrà tener buon numero di gente in tre parti; nell’una per impedir il passo
                    a tartari per Moldavia; nell’altra per diffender la riviera del Danubio,
                    affinché il Turco <pb xml:id="P4_0000092"/>non passi in Vallachia come fece
                    l’anno passato; et per la terza alla frontiera di Themisvar, per assicurar
                    quelle piazze già aquistate, <note xml:id="FN4_00082_06" type="footnote"
                        >Sigismund hatte 1595 erfolgreich in der Moldau, in der Walachei und im
                        Banat gekämpft, Anfang 1596 angeblich gegen 30.000 Türken und Tataren: Jorga
                        III, S. 313– 317; Jačov, S. 140. Timişoara/Temesvár, Stadt im westlichen
                        Rumänien.</note>et intraprenderne dell’altre secondo l’occasione et ad
                    effettuar questo converria haver almeno 60 mila soldati, con che si giudica che
                    si metteria in buona et conveniente diffesa anche gran parte di Ongheria, contra
                    la quale il Turco non potrà mai venir con forze a quella formidabili, senza
                    tartari et senza molte vettovaglie; al che apporteria il prencipe con questi
                    mezzi grandissimo impedimento; che ho voluto significar a V. S. Ill.ma per il
                    desiderio et affetto ch’io ho di ben servirla, dandoli raguaglio di quello che
                    s’intende, con tutti ch’io sia certo che assai presto ella sarà di tutto questo
                    diligentemente avvisata, et informata dal sudetto prencipe, veramente pieno di
                    ottima intentione et zelo di ben publico congiunto con la salute et
                    conservatione di tanti prencipi et fedeli di christianità; et con questo a V. S.
                    Ill.ma bacio humilissimamente le mani et le prego da S. D. M.tà tante gratie et
                    doni, quanti le vengan augurati et bramati da questi popoli et che grandemente
                    sperano col suo mezzo la protettione et il favore di S. B.ne …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
