<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00161">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-08-24" n="2">1596-08-24</title>
                <title level="a">161. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 August 24</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 57 (int. b), f. 33rv,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00161">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1596-08-24" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00160.xml"
                        >160. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 August 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00162.xml">162.
                        Portia an Wilhelm V. - Graz, 1596 August 26</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00159.xml">159. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 August 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00164.xml">164. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 August 31</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Provinzialkonzil von Aquileia; Maria und Ferdinand dabei von schlechten Räten
                    beeinflusst; Bemühen Specianos am Kaiserhof und des Patriarchen um Zustimmung
                    des Grazer Hofes. Wunsch Marias nach Abberufung des Beichtvaters Sigismunds an
                    Kardinal Cusano weitergegeben. Seeräuberei der Uskoken mit großen Verlusten an
                    Menschen und Gütern vor Korčula/ Curzola.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="161">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 August 24</head>
            <div>
                <p>Si replica all’arciduca et all’arciduchessa nella materia del concilio
                    provinciale d’Aquileia, quanto V. S. vedrà dalle copie che le vengono qui
                    congiunte con i brevi;<note xml:id="FN4_00161_01" type="footnote">Nr. 151 A
                        2.</note>et lasciandosi luogo agl’offitii da farsi da lei a bocca, ne i
                    quali non si crede che bisogni somministrarle argomento alcuno, se le <pb
                        xml:id="P4_0000192"/>raccorda solo che havranno da essere tanto più
                    efficaci, quanto più chiaramente si vede che i consigli di mali ministri hanno
                    havuta forza di prevalere all’ordinaria pietà di loro AA.; mons. di Cremona
                    aiuterà il negotio in corte dell’imperatore essendo già alcuni giorni ch’anch’io
                    gli ne scrissi in lungo; et mons. patriarca, a chi si è inviato di qua qualche
                    avvertimento, procurerà di conciliarsi gl’animi delle sudette AA., alle quali
                    non ha però creduto di dar causa di alienatione per l’addietro; onde si confida
                    che le difficoltà sieno per superarsi et che l’opera di V. S. in particolare sia
                    per esser fruttuosa, alla quale invio parimente la risposta ch’io medesimo
                    faccio all’arciduca. <note xml:id="FN4_00161_02" type="footnote">Nicht
                        vorhanden.</note>Nei pericoli che soprastanno a quei confini et stati et nel
                    fastidio che ne sentiamo ci dà qualche conforto l’intendere pur di nuovo da V.
                    S. ch’ella non lasci d’adempire gl’oblighi dell’offitio suo con i consigli et
                    con le persuasioni in che ella dovrà essere constantissima tutta via.</p>
                <p>La notitia ch’hora habbiamo da V. S. della persona del frate francescano,<note
                        xml:id="FN4_00161_03" type="footnote">Siehe Nr. 169; in Somlyó, nordwestlich
                        von Klausenburg, war nach Szilas, Carrillo, S. 17f. noch ein
                        Franziskanerkloster mit einigen Mönchen. Der genannte, wohl ein
                        Franziskaner-Konventuale (Minorit), hieß Pompeo da Bologna: Siehe Nr.
                        209.</note>confessore del sig. prencipe di Transilvania, non ci è in tutto
                    nuovo; però si sodisfa tanto più volontieri al desiderio della ser.ma
                    arciduchessa co’l richiamarlo in Italia: <note xml:id="FN4_00161_04"
                        type="footnote">Maria sorgte sich wegen ihrer Tochter Christierna, der
                        Gemahlin Sigismunds, sehr um Siebenbürgen.</note>et essendo pur troppo vera
                    la difficoltà considerata da lei nel levarlo di là, si è risoluto di farlo co ’l
                    mezzo d’una lettera del sig. cardinale Cusano <note xml:id="FN4_00161_05"
                        type="footnote">Agostino Cusano, Kardinalprotektor der Minoriten, gestorben
                        1598: H. C. III, S. 52.</note>protettore dell’ordine et con pretesto di
                    volerlo honorare; la qual lettera si manda con l’ordinario presente.<note
                        xml:id="FN4_00161_06" type="footnote"> Siehe Nr. 169.</note>Dio N. S.
                    conceda a V. S. ogni vero bene …</p>
                <p>Aggiunta di mano dell’ Ill.mo.</p>
                <p>V. S. sa che altre volte ci siamo doluti de mali trattamenti che fanno
                    gl’uscocchi alli vasselli, alle merci et a mercanti che per il mare Adriatico
                    vanno in Ancona, et con ragione poi ch’è grandissimo pregiuditio di quel
                        porto<note xml:id="FN4_00161_07" type="footnote">Siehe Nr. 30, 169,
                        192.</note>et degl’interessi della S.tà si procurò già passaporto da S. M.tà
                    Ces. et prohibitioni et commissioni a quei ladri perché si astenessero da far
                    questo danno a gl’interessi di questa S. Sede dalla quale i loro padroni et essi
                    ricevono tanto commodo in ogni tempo et aiuti in questa guerra. Hora sappia V.
                    S. che con tutto questo ultimamente passando vicino a Curzola tre vasselli di
                    patini carichi di vallonea, di cera et di più sorte di mercantie,<pb
                        xml:id="P4_0000193"/> che andavano in Ancona, furono assaltati da loro et
                    così mal trattati che non contenti d’havergli tolto il più et il meglio delle
                    loro mercantie gl’hanno anco amazzati et feriti molti marinari;<note
                        xml:id="FN4_00161_08" type="footnote"> Korčula/Curzola, Insel vor der Küste
                        Süddalmatiens. Der Wert der Beute wurde auf über 150.000 Scudi geschätzt.
                        Die getöteten Eigentümer der Waren waren Türken und Juden, die Seeleute
                        Ragusaner: Horvat, S. 138 f.</note>N. S. ne sta grandemente sdegnato et però
                    commanda che V. S. ne faccia gagliardo risentimento con coteste AA., dalle quali
                    intende ch’esca subito ordine spedito, preciso et rigoroso acciò siano
                    restituite tutte le robbe tolte et castigati i delinquenti severamente acciò
                    un’altra volta sappiano qual rispetto debbano portare alle cose di S. S.tà et
                    quelli che traficano nello stato suo.</p>
                <p>Si scrive del medesimo in corte cesarea acciò si proveda per tutte le bande; ma a
                    V. S. s’incarica in particolare questo negotio.</p>
                <p>Del frate vedrà la relatione che si ha et quello che ha risoluto di fare il sig.
                    cardinale Cusano. Io ho fatto consideratione a S. S.ria Ill.ma che sapendo il
                    frate come stia in conscienza, gli possa parere strano di dover essere adoprato
                    in carico di commandare ad altri o di riforma et che perciò possa cadere in
                    qualche sospetto che si voglia levare di là et così impedire il buon essempio
                    del negotio.<note xml:id="FN4_00161_09" type="footnote">Siehe Nr. 169,
                        209.</note>Inoltre mi è parso anco che possa parergli strano che si chiami
                    di Transilvania la persona sua per farlo visitare in Stiria, et Carniola<note
                        xml:id="FN4_00161_10" type="footnote"> Abgekürzt: Die Auflösung könnte daher
                        auch Carinthia bedeuten.</note>potendosi mandare d’Italia et da luoghi più
                    vicini altre persone et forse che la provincia stessa, quando non lo facesse
                    altri, potrà mettervi scrupolo, dubitando che l’arciduchessa possa haver
                    procurato tutto questo. Questi sono i miei dubii, non dimeno ho giudicato bene
                    se così approverà il sig. cardinale, che si mandi la speditione in mano di V. S.
                    perché insieme con S. A. risolva se sia da mandarla di questa maniera in mano di
                    mons. Visconte; <note xml:id="FN4_00161_11" type="footnote">Nuntius in
                        Siebenbürgen.</note>o non parendole proponga qualch’altro modo …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
