<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00356">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" notBefore="1597-11-10" notAfter="1597-12-01" cert="low" n="2"
                    >vermutlich zwischen 1597-11-10 und 1597-12-01</title>
                <title level="a">356. (Portia an P. Aldobrandini) - (Graz, 1597 November 10/Dezember
                    1)</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese serie III, 22 A, f. 11rv, Kopie; Barb. lat.
                            5863, f. 71v–72v, Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Druck: Veress, Carrillo, S. 564.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00356">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date notBefore="1597-11-10" notAfter="1597-12-01" n="2" cert="low"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00355.xml"
                        >355. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1597 November 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00357.xml">357. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 November 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00355.xml">355. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1597 November 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00358.xml">358. P. Aldobrandini an
                        Portia - Perugia, 1597 November 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>P. Carrillo verhandelte in Prag über die Entschädigung Sigismunds nach dessen
                    Abdankung in Siebenbürgen: in Betracht gezogen wurden 60.000 bis 70.000 Taler
                    Einkünfte in Schlesien aus zwei Herzogtümern oder Herrschaften, aber auch das
                    Bistum Breslau und ein Kardinalat. Gerüchte über polnisches Einrücken in
                    Siebenbürgen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="356">[Portia an P. Aldobrandini] - [Graz, 1597 November 10/Dezember 1]<note
                    xml:id="FN4_00356_01" type="footnote">In Barb. lat. 5863 ist das folgende mit
                    „Altri avvisi“ betitelte undatierte Schriftstück nach dem Schreiben G. Portias
                    an Pietro Aldobrandini vom 10. November 1597 (Nr. 355) und vor demjenigen vom
                    17. November (Nr. 359) eingeordnet. Der Vergleich mit Fondo Borghese, serie III,
                    22 A, f. 11rv zeigt jedoch, dass es sich um ein Bruchstück eines so genannten
                    „duplicato“ handeln dürfte, also einer Kopie eines nicht auffindbaren Schreibens
                    G. Portias an Cinzio Aldobrandini. Die Briefaußenseite (ebd. fol. 15v) mit der
                    Auflistung der behandelten Themen belegt, dass dieser Ausschnitt einem Berichts
                    G. Portias an Pietro Aldobrandini vom 1. Dezember 1597 beigelegt wurde. Da
                    Carrillo mit Schreiben vom 18. November an Kaiser Rudolf II. und vom 19.
                    November an den Fürsten von Siebenbürgen seine Stellungnahme zu dem
                    Tauschprojekt und der Abfindung abgibt, kann Portia nicht schon am 10. November
                    darüber berichtet haben. Siehe Veress, Carrillo S. 225–227.</note>
            </head>
            <div>
                <p>Si bene mi possa persuadere, che V. S. Ill.ma sia avvisata di quanto s’è trattato
                    e tratta tuttavia in corte cesarea sopra i negotii di Transilvania col<pb
                        xml:id="P4_0000382"/> mezzo del P. Carrillo Gesuita, <note
                        xml:id="FN4_00356_02" type="footnote">Carrillo berichtete schon am 22.
                        September 1597 über diese Verhandlungen: Veress, Carrillo, S. 206
                    ff.</note>che ha sufficiente mandato e commissione da quel prencipe, non ho
                    voluto però restare di significarle io quello che si scrive da quella parte in
                    questo negotio, ciò è che si tratti di dar ricompensa al prencipe per tutte le
                    sue provincie per farne acquisto alla casa d’Austria; e la ricompensa potrebbe
                    essere di 60 o 70 mila talleri d’entrata in Slesia, in due ducati o signorie
                    altre volte proposte da S. M.tà al prencipe di Transilvania nelle conditioni
                    della lega, <note xml:id="FN4_00356_03" type="footnote">Angeblich wollte
                        Sigismund bei den Verhandlungen im Februar/März 1597 200.000 Taler: Mosconi
                        IV, S. 113.</note>in evento che per questa guerra il prencipe fusse stato
                    privo de’ suoi stati dalla potenza del Turco. Altri aggiungano anco che
                    l’imperatore li potrebbe dare il vescovado di Vratislava, che ha, si può dire,
                    le rendite alla medesima proportione et quantità sopradetta; <note
                        xml:id="FN4_00356_04" type="footnote">Die bischöfliche Mensa von Breslau
                        wurde auf 50.000 Taler geschätzt: H. C. IV, S. 373 A 3.</note>et di più che
                    egli potria desiderare d’esser fatto cardinale per esser liberato più
                    honestamente dall’obligation coniugale. Penso però che non si possa né deva
                    creder tutto quello, che si scrive et intende in questo negotio, massimamente in
                    quest’ultimi particolari, se ben certo è, che si tende anco al camino del
                    divortio. Per questi concetti et discorsi si crede che sia venuto anco quella
                    nuova che i Polacchi si voglion muovere contra i Transilvani, dubitando che
                    l’arciduca Massimiliano sia per andar in quelle provincie che lì son
                        rimasti.<note xml:id="FN4_00356_05" type="footnote"> Polen und Maximilian,
                        der nach der Abdankung Sigismunds für Siebenbürgen bestimmt war, kamen nicht
                        dort hin: Niederkorn, S. 493.</note>
                </p>
                <p>Ritornò di Spagna la settimana passata un corriere spedito da questi ser.mi per
                    occasione del loro negotio di Baviera, ma essendosi ammalato il corriere
                    gravemente poco di qua da Venetia, si son ricevute solamente alcune lettere
                    ch’egli ha mandato. E quanto alla risposta sopra il negotio, si crede che sia
                    indifferente, né sin’hora s’è inteso altrimente.</p>
                <p>Mi vien significato col mezzo di certi sig.ri et da buona parte, che nello stato
                    dei Sig.ri venetiani si faccin soldati, et gente per condurre in Ferrara, et in
                    particolare del sig. conte Annibale di Collalto, il quale le ha fatto anco
                    richiedere della nobiltà in Udine et Cividale, terre del Friuli, per
                    quest’effetto il che potrà fare anche nella marca Trevisana et nel Vicentino et
                    altrove, et se la scomunica non impedisce loro a tempo questi pensieri et anco
                    il passo et favore dei prencipi, si potrebbe congregar di molte genti per questa
                    via et mezzo e forse con la forza del denaro, se pur non anco per altro
                    interesse maggiore. Penso però che mons. nuntio residente in Venetia sarà
                    avvertito et pronto per far quegl’ufficii che si potranno, per deviare anco
                    quanto più si potrà questi modi segreti di aiutare o mantenere quell’iniqua et
                    ingiustissima usurpatione.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
