<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00066">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-02-12" n="1">1596-02-12</title>
                <title level="a">66. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Februar 12</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 23r–25r, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00066">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-02-12" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00065.xml">65.
                        C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Februar 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00067.xml">67.
                        Portia an Malaspina - Graz, 1596 Februar 14</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00065.xml">65. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Februar 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00068.xml">68. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Februar 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia um Zusammenarbeit des Prälatenstandes mit Katholiken zur Vermeidung von
                    Schäden für die Religion bemüht. Erwartete Bewilligungen für Verteidigung.
                    Patriarch von Aquileia plant Provinzialkonzil. Ferdinand päpstliche Gnade für H.
                    G. Ainkhürn mitgeteilt. Sigismund unterwegs an Masern erkrankt. Zwei Dominikaner
                    aus Split bitten um Hilfe. Vorbereitungen für Sturm auf Klis/Clissa.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="66">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Februar 12</head>
            <div>
                <p>Per questa dieta che si cominciò qui alcuni giorni sono<note
                        xml:id="FN4_00066_01" type="footnote">Am 29. Januar 1596.</note>questa
                    nobiltà ha trattato et tratta con assai sollecitudine et secretezza et io sto,
                    come scrissi già a V. S. Ill.ma con l’ordinario mio avvertimento per osservare
                        <pb xml:id="P4_0000069"/>et impedire occasionando i pregiudicii che
                    potessero avvenire alla catolica religione et al principe istesso, facendone
                    continuamente quegl’officii con il stato de prelati et catolici che si
                    convengono all’officio mio, come mi è ben riuscito a proposito particolarmente
                    nella materia che ho fatto porre nel foglio degl’avvisi per non fare troppo gran
                    lettera. <note xml:id="FN4_00066_02" type="footnote">Nicht vorhanden.</note>Et
                    se il prencipe potrà ottenere interamente dalla provincia quello che si pretende
                    et richiede in questa occasione, potrà di Stiria solamente promettersi un aiuto
                    di poco men di 300 mila fiorini da impiegarsi et spendersi quest’anno nella
                    diffesa de questi confini oltr’a quello che si spera di cavare di Carinthia,
                    Carniola et contado di Goritia, le qual provincie si regolano con l’essempio di
                    questa che è però la principale, più ricca, et che contribuisce ella sola quanto
                    tutte l’altre insieme. <note xml:id="FN4_00066_03" type="footnote">Insgesamt
                        wurden 1593–1606 von der Steiermark 2.830.000 fl, von Kärnten 1.300.000 fl
                        und von Krain 1.015.000 fl bewilligt: Antonitsch, S. 116; Niederkorn, S. 58
                        f.</note>Ma perché tutti questi aiuti vengan poi dispensati et maneggiati
                    per il più dalla provincia et dalla nobiltà principalmente la quale è tutta
                    heretica, non si può farci quel fondamento che si dovrebbe, essendo l’interessi
                    et fini di questi provinciali in questa guerra molto differenti da quelli
                    degl’altri prencipi christiani, da quali se si potesse impetrar aiuti almeno per
                    congiunger le forze et i consegli si potrebbe esser sicuri molto più di quello
                    che al presente si vive in queste provincie, anzi potrebbe danneggiare il Turco
                    con assicurare più lungamente le cose d’Italia et della marina. Di che havendo
                    io altre volte scritto a V. S. Ill.ma et significato il stato et il bisogno di
                    questi paesi, lascierò di aggiunger altro in questa materia con tutto che io ne
                    sia spesso richieduto dai nobili catolici, dagl’ecclesiastici et per nome
                    degl’heretici stessi, da quei però manco malitiosi, rimettendomi a quello che
                    sarà giudicato convenirsi, et poi finalmente deliberato per beneficio et
                    securezza di questa parte massime se il Turco venisse con forze straordinarie,
                    come avvisano da più parti, per assalirla.</p>
                <p>Mons. patriarca d’Aquileia si comincia a dechiarare di voler tener un concilio
                    provinciale nella sua chiesa et diocese,<note xml:id="FN4_00066_04"
                        type="footnote">Die Synode fand vom 19. bis zum 27. Oktober 1596 in Udine
                        statt: Paschini II, S. 407, 419 A 10.</note>et per questo ha insinuato qui
                    al vescovo di Lubiana, il vescovato del quale è essente et per privilegio
                    immediatamente sottoposto a cotesta S. Sede, <note xml:id="FN4_00066_05"
                        type="footnote">Pius. II erklärte 1462 die Diözese Laibach für unmittelbar
                        dem Hl. Stuhl unterstellt. Der Bischof von Laibach kam 1596 nicht zum
                        Konzil: Morelli I, S. 261.</note>che si debba eleggere, per quest’effetto
                    almeno, un metropolitano conforme al decreto del Concilio di Trento nella
                    sessione 24 al capitolo 2 ’de reformatione’. Hora parmi che ’l vescovo si vada
                    quasi che ritirando et coprendo col favore et auttorità del <pb
                        xml:id="P4_0000070"/>prencipe et di certi conseglieri, i quali subito son
                    per ridurre il negocio alla ragion di stato et delle pretensioni controverse tra
                    gli venetiani et la Casa d’Austria, il che non è né può esser a proposito
                    alcuno, parlando il Concilio di Trento apertissimamente et essendo questa un
                    attione in tutto spirituale, alla quale anco per il vescovado di Trento et per
                    gl’altri fuori del stato della S.ria di Venetia doveranno alcuni convenire; et
                    io per me non posso sentir altrimente se non che il vescovo di Lubiana sudetto
                    deva eleggersi un metropolitano siasi Aquileia o Salsburg come meglio le parerà,
                    perché la raggione lo vuole et lo stato della sua diocese lo richiede.</p>
                <p>Sarà però forsi da considerare se questi tempi et se le altre controversie che
                    vertano tra questi prencipi permetteranno che si tratti questa materia per
                    conseguirne quell’effetto che si desidera: dubitando io che quanto al luogo et
                    quanto alle persone et alle iuriditioni temporali, ci havremo delle difficoltà
                    grandissime in questa corte, et forsi molto maggiori in quella di S. M.tà; con
                    tutto ciò io sarò sempre pronto per esseguir in ogni tempo et modo quello che mi
                    sarà commandato da S. B.ne et da V. S. Ill.ma. Ho accompagnato la lettera di V.
                    S. Ill.ma con rifferire a S. A. la gratia fatta da S. B.ne al S. Giovanni
                    Giorgio Ainchorn,<note xml:id="FN4_00066_06" type="footnote">Siehe Nr.
                        59.</note>della quale egli ha sentito grandissimo contento et m’ha pregato a
                    renderne per suo nome humil gratie a S. B.ne et a V. S. Ill.ma, dal favore et
                    protettione della quale S. A. si è persuasa che sia venuto anche qualche
                    accrescimento di commodo a quel gentilhuomo; il che havendo io potuto affermare
                    senza pregiudicare anco al valore dell’intercession sua, non ho voluto né dovuto
                    negare, desiderando io che nell’arciduca creschin gl’obblighi con V. S. Ill.ma
                    in tutte l’occasioni che mi vengano di rappresentarle le commissioni che mi
                    truovo, potendo un giorno venire a molto proposito quella dispositione et
                    congiuntione d’animo che si è così destramente introdotta et che egli professa
                    con S. S.tà, con V. S. Ill.ma et con la corte di Roma; da che Dio N. S. potrebbe
                    permetter occasione che si cavassero anche mirabili et grandissime conseguenze
                    …</p>
                <p>(P.S.): Hor hora ricevo lettere di mons. di Cervia<note xml:id="FN4_00066_07"
                        type="footnote">Alfonso Visconti, Bischof von Cervia, Nuntius in
                        Siebenbürgen: siehe Nr. 26 A 5.</note>di Praga scritte alli 7 del corrente
                    che mi portano nuova della grave indispositione che ha havuto il sig. prencipe
                    transilvano, <note xml:id="FN4_00066_08" type="footnote">Lag wegen Masern drei
                        Wochen im Bett: Veress, Carrillo, S. 184; Szilas, Carrillo, S. 86
                    f.</note>cioè di febre, terminato in morviglioni, et ch’era in securo della vita
                    et che di Transilvania con lettere de 26 del passato si teneva avviso che ogni
                    cosa passava in quiete con la salute di quella serenissima. Che ho voluto
                    aggiungere con tutto ch’io speri che V. S. Ill.ma havrà di Praga lettere dal
                    medesimo mons. …</p>
                <pb xml:id="P4_0000071"/>
                <p>(Beilage) Son venuti da me questa settimana due frati di San Dominico, cioè fra
                    Doymo et fra Vincenzo da Spalato,<note xml:id="FN4_00066_09" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 70.</note>pregandomi che le facesse haver luogo in alcuno di
                    questi monasteri de la provincia, dicendomi di haver difficoltà dai frati nel
                    esser ricevuti, non havendo seco le lettere ordinarie del suo provinciale
                    secondo l’uso della sua religione; et questo esserle avvenuto perché il
                    cavalliere Francesco Bertucci <note xml:id="FN4_00066_10" type="footnote"
                        >Malteserritter Francesco Antonio Bertucci, einer der Initiatoren der
                        Eroberung von Klis/Clissa: Noflatscher-Springer, S. 53 ff.; siehe Nr.
                        118.</note>gli chiamò per servitio di S. B.ne all’improviso, senza che
                    potessero haver tempo di procurar le sudette lettere da suoi superiori in quella
                    provincia. Questi due padri dicano d’esser quelli che hanno pratticato per
                    l’acquisto del luoco di Clissa in Dalmatia, <note xml:id="FN4_00066_11"
                        type="footnote">Klis/Clissa: Ort und strategisch wichtige Festung in
                        Dalmatien, rund 10 km nordöstlich von Split gelegen. Zur Eroberung von
                        Klis/Clissa: Grünfelder, S. 99–111.</note>et dicano che si sia anche buona
                    speranza, non aspettandosi altro che la commodità della staggione, <note
                        xml:id="FN4_00066_12" type="footnote">Siehe Nr. 94.</note>et il ritorno del
                    general Lencoviz, il qual è andato a Praga anco per quel negotio. Per questo mi
                    son mosso a dar aiuto agli sudetti padri, et farli proveder et ricever in
                    qualche luogo, non sapendo interamente la certezza, né la qualità del negotio:
                    che ho voluto significar a V. S. Ill.ma, almeno per la particolarità
                    dell’avviso, in evento che occorra di commandarmi alcuna cosa in questo
                    proposito.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
