<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00040">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1595-11-25" n="1">1595-11-25</title>
                <title level="a">40. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 November 25</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, vol. 48, 48Bis, 49, 51E, 52A, f.
                            39v–41r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00040">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1595-11-25" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00039.xml">39.
                        C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 November 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00041.xml">41. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 Dezember 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00039.xml">39. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 November 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00041.xml">41. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 Dezember 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Regelung der Angelegenheit zwischen Kartäusern und Jesuiten für Alumnat in Graz
                    und Kolleg in Laibach. In Erwartung des Kanonikus Regini. Synode von Aquileia.
                    Empfiehlt Wilhelm V.; Regierungsantritt und Heirat Ferdinands, Brautfahrt nach
                    Spanien. Probleme mit dem Erzbischof von Salzburg und mit den Bischöfen von Gurk
                    und Chiemsee.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="40">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1595 November 25</head>
            <div>
                <p>È frutto della solita desterità di V. S. l’accommodamento del negotio tra li
                    cartusiani et giesuiti, col quale resterà stabilito l’allunnato di Gratz et
                    fondato nuovo collegio in Lubiana,<note xml:id="FN4_00040_01" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 24, 32, 45.</note>il quale speriamo sia per essere di molto
                    giovamento anco per le cose d’Italia a preservarle dal contagio
                    dell’heresie.</p>
                <p>Aspettiamo il canonico Regini<note xml:id="FN4_00040_02" type="footnote"
                        >Vertrauter des Grazer Hofes: Nr. 14, 43</note>per intendere ciò che porta
                    così intorno a questo come a gli altri particolari accennati da V. S., la quale
                    non vederessimo volentieri allontanare da cotesti prencipi seno confidassimo
                        che<pb xml:id="P4_0000037"/> l’assenza fosse per essere brevissima et che
                    queste monache havessimo a ritrovarle nella solita residenza.<note
                        xml:id="FN4_00040_03" type="footnote"> Wahrscheinlich die Benediktinerinnen
                        von Aquileia.</note>
                </p>
                <p>La speditione che si è data al canonico d’Aquileia ha ’l veleno nella cosa con
                    quella conditione di comparire alla sinodo nello stato arciducale,<note
                        xml:id="FN4_00040_04" type="footnote">Siehe Nr. 8, 30.</note>pur’ è stato
                    minor male finirla così per hora; intanto il tempo insegnerà come rimediare a’
                    gli altri disordini nati dal mal affetto di quel capitolo che potria con questi
                    suoi termini accendere più fuoco di quel ch’egli non bastaria poi ad estinguere;
                    però è bene che li prencipi ne siano avertiti et meglio saria provedere di
                    successore di miglior intentione.</p>
                <p>Per quello che si conteneva nel foglio separato,<note xml:id="FN4_00040_05"
                        type="footnote">Nicht vorhanden.</note>si loda molto la prudenza et la
                    maniera tenuta da V. S. con la pietà et s. risolutione de prencipi, a quali
                    doverà ella mostrare il contento che sente N. S. in vederli così ben animati
                    verso ’l servitio di Dio et l’accrescimento della sua vera fede, accompagnando
                    li brevi<note xml:id="FN4_00040_06" type="footnote"> Breven vom 25. November an
                        Ferdinand und Maria: ASV, Ep. ad Principes, Registra 27, f.
                        348r–351r.</note>con quelli concetti che a lei parevano opportuni con la
                    copia de quali verrà anco quella di ciò che si scrive all’imperatore. <note
                        xml:id="FN4_00040_07" type="footnote">Ebenda, f. 354v–356v vom 26.
                        November.</note>Il simile si farà col primo ordinario al re di Spagna et si
                    scriverà all’uno et all’altro nuntio <note xml:id="FN4_00040_08" type="footnote"
                        >Camillo Caetani (1552–1602), 1588 Patriarch von Alexandria, 1591–1592
                        Nuntius am Kaiserhof, 1592 zum Nuntius in Spanien ernannt. Siehe Jaitner,
                        Hauptinstruktionen, S. CXXIX–CXXXI; Cesare Speciano, Nuntius am
                        Kaiserhof.</note>quanto più efficacemente sarà possibile; assicuri pur V. S.
                    loro AA. che facendo quanto conviene per la gloria di Dio, S. D. M.tà non
                    permetterà mai che prevagliano sopra di loro nimici o domestici o forestieri,
                    anzi gli accumularà potenza et felicità, come suole far a che ben difende la
                    causa sua. Si replicarà anco al sig. duca di Baviera secondo il ricordo di V.
                    S., la quale doverà avisarci a qual tempo propriamente l’arciduca sia per
                    ricevere il libero governo delle cose sue,<note xml:id="FN4_00040_09"
                        type="footnote"> Im Herbst 1595 ließ Ferdinand durch einen Vertrauten Rudolf
                        II. fragen, wie es mit der Huldigung geschehen sollte: Hurter III, S. 313
                        f.</note>con quello che costì se ode intorno al maritaggio di S. A. <note
                        xml:id="FN4_00040_10" type="footnote">Ferdinand heiratete 1600 Maria Anna,
                        Tochter Wilhelms V.</note>e della condotta della sposa in Ispagna. <note
                        xml:id="FN4_00040_11" type="footnote">Gregoria Maximiliana, Braut Philipps
                        III.</note>
                </p>
                <p>Dell’arcivescovo di Salzburg<note xml:id="FN4_00040_12" type="footnote">Siehe Nr.
                        20.</note>udimo il medesimo che V. S. accenna di più parti con più di
                    scoprimento del sospetto ch’ella tace; è gran cosa che siano tanto aviliti li
                    canonici che non pensino di provedervi o di sollecitare che altri vi provedano
                    et che niuno delli vicini prencipi ne faccia udire un <pb xml:id="P4_0000038"
                    />minimo risentimento. So che ’l vescovo di Gurg <note xml:id="FN4_00040_13"
                        type="footnote">Christoph Andreas von Spaur, 1574–1613 B. von Gurk,
                        1601–1613 B. von Brixen: Rainer, GN III, S. 19 A 3.</note>piangerà seco il
                    male <note xml:id="FN4_00040_14" type="footnote">Siehe Nr. 41.</note>et la
                    paura, aspettiamo d’hora in hora il vescovo di Chiemps che dirà anco qualche
                    cosa <note xml:id="FN4_00040_15" type="footnote">Siehe Nr. 28.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
