<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00036">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1595-11-05" n="1">1595-11-05</title>
                <title level="a">36. C. Aldobrandini an Portia - Frascati, 1595 November 5</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A (int. 48
                            c), f. 36v–38r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00036">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1595-11-05" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3176589">Frascati</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00035.xml">35.
                        C. Aldobrandini an Portia - Frascati, 1595 Oktober 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00037.xml">37.
                        Graz, 1595 November 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00035.xml">35. C. Aldobrandini an
                        Portia - Frascati, 1595 Oktober 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00038.xml">38. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1595 November 11</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Glückwünsche zu Marias Heimkehr. Der Fall Moldau sowie die guten Beziehungen
                    zwischen Polen und Siebenbürgen liegen Papst am Herzen. Breve für Ferdinand
                    betreffend einen vom Inquisitor Benni gefassten Apostaten. Papst zufrieden mit
                    Vorgehen gegen Graf Achaz von Thurn. Gegen Veräußerung von Salzburger
                    Kirchengut. Schlechte Behandlung der italienischen Soldaten in Ungarn. Vorgehen
                    gegen Hauptmann von Gradisca nützlich. Verwunderung in Polen über mangelnde
                    Ehrung der Bischöfe durch Maria. Diskurs über Gefahren der Grenze.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="36">C. Aldobrandini an Portia - Frascati, 1595 November 5</head>
            <div>
                <p>Con queste V. S. haverà un breve per la ser.ma arciduchessa<note
                        xml:id="FN4_00036_01" type="footnote">Breve vom 4. November 1595: ASV, Ep.
                        ad Principes, Registra 27, f. 318r.</note>co’ l quale congratula il felice
                    suo ritorno,<note xml:id="FN4_00036_02" type="footnote"> Maria kehrte von
                        Siebenbürgen und Polen am 16. Oktober heim: Nr. 33.</note>et si risponde ad
                    una lettera, con la quale S. A. n’ha dato conto; nel presentar la V. S. potrà
                    assicurare S. A. che le cose di Moldavia et la buona intelligenza tra l’ re di
                    Polonia et il prencipe di Transilvania premono a N. S. in estremo et che fa ogni
                    opera perché quelle cose si accomandino senza romore.<note xml:id="FN4_00036_03"
                        type="footnote"> Am 9. September 1595 rückten Polen in Moldau ein und
                        vertrieben die Siebenbürger: Jačov, S. 96 f.</note>
                </p>
                <pb xml:id="P4_0000033"/>
                <p>Un altro breve sarà anco per l’arciduca Ferdinando,<note xml:id="FN4_00036_04"
                        type="footnote">ASV, Ep. ad Principes, Registra 27, f. 317rv, Breve vom 4.
                        November 1595 betreffend die Einkerkerung des Dominikaners Angelo Zanco in
                        Fiume.</note>il qual contiene il particolare dell’apostata c’ha fatto
                    pigliare il p. Benni. <note xml:id="FN4_00036_05" type="footnote">Der Inquisitor
                        P. Francesco Benni bat noch am 16. November um ein diesbezügliches Breve:
                        Rainer, Inquisitionsarchive, S 76, Nr. 47.</note>V. S. procuri che S. A. non
                    si lasci muovere da mali consigli a liberarlo, ma sgomenti con un tal’esempio
                    gli altri tristi, acciò cacciati dalle proprie patrie non venga ad ammorbare lo
                    stato suo.</p>
                <p>N. S. ha sentito volentieri che V. S. habbia fatto rompere il disegno della
                    fabrica perniciosa del conte Acatio della Torre,<note xml:id="FN4_00036_06"
                        type="footnote">Graf Achaz von Thurn, Protestant, Verordneter von Krain,
                        wurde am 1. April 1595 von Maximilian für den Kriegsrat vorgeschlagen:
                        Loserth, FRA II/59, S. 419, 597.</note>et sente gran gusto che cotesto
                    prencipe si mostri così risoluto nelle cose che appartengono all’honore di Dio,
                    il quale sarà però favorito da S. M.tà di maggior gratie; V. S. dica a S. A. che
                    intorno alla alienatione dell’arcivescovo di Saltzburgh si sono fatti in corte
                    cesarea <note xml:id="FN4_00036_07" type="footnote">Maximilian schrieb bereits
                        am 29. März und 20. April an Rudolf II.: Schuster, 330; diesbezügliches
                        Breve an den Erzbischof von Salzburg vom 6. Mai 1595: Ep. ad Principes,
                        Registra 27, 130v–131v.</note>et si rinoveranno gli offitii
                    gagliardamente.</p>
                <p>Da tutte le bande intendemo li mali trattamenti che si fanno in Germania alli
                    nostri soldati, né potrei dire a V. S. il dispiacere che ne sente N. S.; massime
                    vedendosi togliere in questo modo l’occasione di aiutare la causa publica come
                        desidera.<note xml:id="FN4_00036_08" type="footnote">Den erst am 22. August
                        zur Belagerung von Esztergom/Gran gekommenen Italienern gönnten Deutsche und
                        Ungarn keinen Teil an Ruhm und Beute: Jačov, S. 125.</note>Non ho altro che
                    rispondere alla lettera di V. S. de 22 <note xml:id="FN4_00036_09"
                        type="footnote">Schreiben Portias nicht vorhanden.</note>se non che intorno
                    al suo interesse particolare vorrei che della mia volontà ella vedesse segni più
                    tosto di fatti che di parole …</p>
                <p>(P.S.): Dall’inclusa copia della lettera del capitano di Gradisca<note
                        xml:id="FN4_00036_10" type="footnote">Francesco Formentini, Hauptmann von
                        Gradisca: Paschini II, S. 406; siehe Nr. 8, 22 A 4, 30.</note>che forse sarà
                    stata mandata a V. S. dal medesimo patriarca d’Aquileia vedrà ella, con quanta
                    temerità colui cerchi di turbare gli ordini di S. A. et di seminare qualche
                    seditione; sarà però cosa utilissima procurare di rimuoverlo da quelli confini
                    prima che faccia qualche maggiore male poiché da questo suo procedere si conosce
                    chiaramente ch’egli manca di ogni fede civile o religiosa, et forse haverà egli
                    scritto in corte cesarea per ritrovar modo da intorbidare le buone risolutioni;
                    V. S. con qualche risolutione dica anco alla ser.ma arciduchessa che in Polonia
                    molti si sono meravigliati et scandalizzati del poco honore ch’ella faceva alli
                    vescovi di cotesti parti che<pb xml:id="P4_0000034"/> l’accompagnarono da che
                    quelli di Polonia hanno argomentato che non metta loro conto di essere sotto la
                    Casa d’Austria.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
