<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00384">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-12-31" n="1">1597-12-31</title>
                <title level="a">384. General G. F. Aldobrandini an Portia Flitsch/Bovec, 1597
                    Dezember 31</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/1033659053">Aldobrandini, Giovanni
                    Francesco</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 21 B², f. 320rv und 334rv,
                            Kopien</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00384">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1033659053">Aldobrandini, Giovanni
                        Francesco</persName>
                    <date when="1597-12-31" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3203611">Bovec</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_091">Aldobrandini,
                        Giovanni Francesco - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00383.xml"
                        >383. General G. F. Aldobrandini an Ferdinand - Tarvis, 1597 Dezember
                        29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00385.xml">385.
                        Portia an Isaia Capito - Graz, 1597 Dezember 31</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_091" target="L4_00382.xml">382. General G. F.
                        Aldobrandini an Portia - Tarvis, 1597 Dezember 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_091" target="L4_00386.xml">386. Portia an General G.
                        F. Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Verweist als Antwort auf soeben erhaltenen Brief vom 25. Dezember auf sein
                    Schreiben vom 29. Dezember aus Tarvis. Erwartet sofortige Nachricht über
                    Arkebusen und Musketen. Kauf von Sturmhauben nicht weiter betreiben. Bedauert
                    Abwesenheit Giuseppe Rabattas von Laibach. Weiß noch nichts über Bereitstellung
                    von Barken zur Einschiffung; Venedig versprach auch eine Galeere.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="384">General G. F. Aldobrandini an Portia - Flitsch/Bovec, 1597 Dezember
                31</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000411"/>
                <p>Questa mattina, mentre stavo in procinto di partire da Plez,<note
                        xml:id="FN4_00384_01" type="footnote">General Aldobrandini zog mit seinen
                        Soldaten, weil ihm die Venezianer den bequemen Weg versperrten, von Villach
                        und Tarvis über den im schneereichen Winter gefährlichen Predilpass nach
                        Flitsch/Bovec und weiter durch das enge Isonzotal über Görz zur Einschiffung
                        nach Triest.</note>dove giunsi hier sera, m’è capitato l’huomo spedito dal
                    sig. Camillo de Bertio con la lettera de V. S. Rev.ma di 25 <note
                        xml:id="FN4_00384_02" type="footnote">Nr. 379.</note>per la quale et per
                    l’altre ch’erano accluse, ho visto gli avvisi che me dà et hora non ho che
                    aggiungerli, havendoli scritto dalla Travisa assai largamente. <note
                        xml:id="FN4_00384_03" type="footnote">Nr. 382.</note>Et quanto all’armi mi
                    piacerà ch’ella facci la diligenza ch’io gli ho incaricata, dico intorno
                    all’archibugi et moschetti et ne aspetto subito suo avviso per poter sapere
                    quello si può sperare et de morioni, <note xml:id="FN4_00384_04" type="footnote"
                        >Sturmhauben.</note>da che da Roma non mi vien fatta altra instanza, si
                    potrà lasciare di farne provisione, tanto più che costì, a quello vedo per la
                    sua, sono molto cari, perché non sogliono valere più di sei o sette giulii
                    l’uno. M’è dispiaciuto che il sig. Giuseppe Rabatta non si ritrova in Lubiana et
                    certo che mi sconcia molto perché ci haverebbe possuto essere di grande aiuto.
                    Spero che V. S. Rev.ma supplirà con la sua diligenza, si come la prego
                    particolarmente nel negotio dell’armi. Io vado continovando il mio viaggio et
                    Dio laudato con buona salute et con minor travaglio di quello ci veneva
                    rappresentato et starò aspettando con desiderio buone nuove della sua ricuperata
                    salute, che così prego Dio che segua et le bacio le mani …</p>
                <p>(P. S.:) Fin hora non so che ci sia provisione di barche se non che da Venetia
                    torna il corriero et le promettono et anco una galera. Io gli scriverò con altra
                    più a lungo quando saprò in quant’acqua si pesca, sentendo sin hora che qua non
                    erano sorte alcune di provisioni, che pur voglio credere saranno poi comparse.
                    La prestezza del far condurre l’armi importa tanto ch’io prego a V. S. Rev.ma a
                    certificar cotesto Ser.mo che non potrà far maggior servitio a S. S.tà in questo
                    tempo che concederne la maggior quantità che fusse possibile che l’obligo sarà
                    grande.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
