<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00409">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1598-02-17" n="1">1598-02-17</title>
                <title level="a">409. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 17</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 22 A, f. 52rv, Orig.; BAV, Barb.
                            lat. 5863, f. 95r–96r,<lb/>Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00409">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1598-02-17" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00408.xml"
                        >408. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00410.xml">410.
                        Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 18</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00408.xml">408. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00410.xml">410. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 18</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ferdinand schickt Gesandten zur Gratulation wegen Wiedergewinnung Ferraras; war
                    immer Diener des Papstes und enger Freund von Pietro Aldobrandini. Schickt zur
                    Pflege dieser Bindungen Ursinus de Bertis, Elekt von Triest. Freut sich, Mittler
                    dieser herzlichen Beziehungen zu sein, und <pb xml:id="P4_0000440"/>ist sicher,
                    dass auch die Brüder und Schwestern Ferdinands, gleich, wohin sie einmal kommen,
                    wertvolle Beziehungen pflegen werden.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="409">Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 17</head>
            <div>
                <p>Questo ser.mo arciduca ha determinato di mandar a complir con V. S. Ill.ma et a
                    congratularsi per il prospero et felice successo et fine ch’ella ha dato con la
                    sua prudenza et valore alla recuperatione dello stato et ducato di Ferrara a S.
                    Chiesa et ha fatto questa rissolutione per quel desiderio che in S. A. è
                    grandissimo di essere e star sempre in vera, stretta et perfetta amicitia,
                    unione et intelligenza con V. S. Ill.ma la quale è amata et stimata in grado
                    tale che difficilmente io lo potrei con parole esprimere. Certo è che S. A. ha
                    dimostrato in tutta questa commotione et alteratione d’Italia di haver animo di
                    far apparire et constare con gl’effetti a tutti i prencipi christiani d’esser
                    obediente figliuolo et servitore di S. S.tà et affettionatissimo et veramente
                    congionto con V. S. Ill.ma con la quale per mera e natural sua buona volontà S.
                    A. professa d’havere e voler conservar uno stretto legame et ristringimento
                    d’affettione et amicitia in ogni tempo et occasione, et questo stesso penso
                    c’habbi dat’ordine che sia espressamente detto a V. S. Ill.ma da mons. preposito
                    Berthis eletto di Trieste, il quale vien mandat’a posta per quest’effetto.<note
                        xml:id="FN4_00409_01" type="footnote">Siehe Nr. 404 A 3, 406 A 6,
                        417.</note></p>
                <p>Per simil et molt’altri amorevoli segni et termini c’ha dimostrato questo ser.mo
                    in molt’occasioni di honore e stima della persona et merito di V. S. Ill.ma io
                    non ho mancato né manco d’assicurarlo di continovo della corrispondenza
                    dell’amore di lei et che nell’occasioni di servitio suo et della ser.ma sua casa
                    ella sia per dimostrarlo anco quanto più le sarà possibile. Onde convien che mi
                    rallegri con me stesso d’esser stato sin hora et di poter esser ministro et
                    mediatore di così amorevoli officii parendo a me di poter assicurar V. S. Ill.ma
                    che in ogni tempo ella troverà in questi ser.mi fratelli et sorelle (dovunque si
                    collocheranno) ottima et sincera volontà et una particolar propensione alle cose
                    di suo servitio et grandezza<note xml:id="FN4_00409_02" type="footnote">Die
                        Brüder und Schwestern, drei wurden Königinnen, hatten in der Landes-,
                        Reichs-, Kirchen- und Heiratspolitik bedeutende Stellungen inne und waren
                        dem Papst immer treu ergeben; kürzeste Information in Europäische
                        Stammtafeln I, Tafel 16.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
