<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00085">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-03-25" n="1">1596-03-25</title>
                <title level="a">85. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 März 25</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 55r–56v, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00085">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-03-25" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00084.xml">84.
                        Rom, 1596 März 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00086.xml">86. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 März 27</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00083.xml">83. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 März 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00086.xml">86. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 März 27</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Grazer Hof unzufrieden mit der vom Kaiser angeordneten Veränderung im Kommando an
                    der kroatischen Türkenfront. Päpstliche Hilfe für Siebenbürgen. Gesandter der
                    Königin Elisabeth angeblich in Karlsburg zur Einleitung von
                    Friedensverhandlungen. Breve für Graf Ambros von Thurn. Malteser fordern den in
                    St. Veit in Kärnten verwahrten Nachlass des Tomasini da Fano. Pezzen zu
                    Verhandlungen über Kriegsangelegenheiten eingetroffen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="85">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 März 25</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000094"/>
                <p>Havrà di già V. S. Ill.ma come io mi persuado, havuto avviso di Praga in
                    confirmatione di quello che le significai la settimana passata<note
                        xml:id="FN4_00085_01" type="footnote">Nr. 81.</note>che la M.tà
                    dell’imperatore ha fatto alcune deliberationi sopra gl’affari di Croatia et di
                    questi confini, et particolarmente di mandarvi il marchese di Burgau per
                    servirsi del sig. di Ecchenberg in Ongheria superiore, il qual cambio non piace
                    in niuna maniera a questi Ser.mi per molti rispetti; <note xml:id="FN4_00085_02"
                        type="footnote">Gegen Karl von Burgau hatte auch Maximilian große
                        Vorbehalte, während er Ruprecht von Eggenberg bevorzugte: Hirn, Maximilian
                        I, S. 34, 44, 55 f., 68.</note>et se non fosse l’auttorità dell’imperatore
                    che gli trattiene, se ne lamentarebbono et forsi farebbono officio perché
                    restasse il modo del governo et i capitani di guerra che son stati sin hora.
                    Però s’aspetta il dottor Pez, <note xml:id="FN4_00085_03" type="footnote">Dr.
                        Bartholomäus Pezzen, Reichshofrat.</note>il quale verrà qua commissario di
                    S. M.tà et tratterà di questo et d’ogni altro particolare appartenente a questi
                    confini, se ben è molto da dubitare che si pensino et trattino cose non
                    riuscibili et mal a proposito per gl’effetti che sarebbon necessarii alla
                    conservatione di que luoghi che al presente si tengono: poiché l’imperatore
                    presupone che queste provincie sian obligate a diffender la Croatia et la
                    Schiavonia, et questi provinciali non intendono se non di dar qualch’aiuto, ma
                    che il principal carico sia di S. M.tà che è padrona di que stati come re
                    d’Ongheria, et che ha le contributioni dell’Imperio a questo effetto, et così si
                    resta di continuo senza ordine certo, et senza provisione a sufficienza.</p>
                <p>Il sig. prencipe transilvano hormai sarà entrato ne suoi stati et come V. S.
                    Ill.ma havrà inteso dal P. Alfonso mandato costà egli si preparerà a gagliarda
                    diffesa et tanto più quando intenderà la s.ma rissolutione di S. B.ne di
                    mandarle aiuti,<note xml:id="FN4_00085_04" type="footnote">Die päpstliche Zusage
                        betrug 140.000 Scudi: Veress, Carrillo, S. 516–517; Jačov, S. 137.</note>la
                    nuova de quali quando si publicherà, m’assicuro che rallegrarà tutte queste
                    provincie, et questi Ser.mi, a quali io l’ho communicata in confidenza secondo
                    l’ordine di V. S. Ill.ma, ne hanno sentito grandissimo contento et forse
                    maggiore per qualche tacita speranza di dover anch’essi havere qualche gratia et
                    favore da S. S.tà col mezzo di V. S. Ill.ma, alla quale mi comandano ch’io deva
                    render gratie del fatto et dell’avviso communicatole per parte sua. Ho nel
                    medemo tempo inviato le lettere di V. S. Ill.ma dirette al sudetto sig. prencipe
                    et a mons. di Cervia, et spero che haveran presto et certo ricapito, essendo
                    andate sotto coperta di lettere de medesimi prencipi che per altro le dovevano
                    espedire una staffetta doppo la partita del P. Alfonso. <note
                        xml:id="FN4_00085_05" type="footnote">P. Carrillo reiste am 18. März von
                        Graz ab: Nr. 82.</note></p>
                <p>Hora s’intende che quel rumore di Steffan Battori,<note xml:id="FN4_00085_06"
                        type="footnote">Siehe Nr. 79, 82.</note>et il pericolo del danno riesce
                    minore di quello che si scrisse otto o dieci giorni sono, et di più che <pb
                        xml:id="P4_0000095"/>in Alba Julia era arrivato uno commesso della regina
                    d’Inghilterra venuto da Constantinopoli per entrodurre trattamenti di pace tra
                    il Turco et il prencipe sudetto, <note xml:id="FN4_00085_07" type="footnote"
                        >Edward Barton, der aber am 16. März noch oder schon wieder aus
                        Konstantinopel berichtete: Niederkorn, S. 123.</note>et questo è avviso
                    scritto all’arciduchessa qui dalla figlia di Transilvania, in gran secreto et in
                    cifra, però con giunta che non si sarebbe ascoltato questa ambasciata et
                    trattato, come che proceda da persona nemica del ben publico, et di
                    christianità, né io potei lasciare di aggiungere alla prencipessa qui che me ne
                    dava l’avviso che la medesima era anco molto desiderosa del danno et del
                    travaglio della casa d’Austria et de tutti prencipi catolici.</p>
                <p>Ho presentato il breve et la lettera inviatami da V. S. Ill.ma per il conte
                    Ambrosio della Torre, accompagnandoli con quell’officio che mi pareva
                    conveniente di che egli è rimasto così consolato et rende tante gratie a S. B.ne
                    et a V. S. Ill.ma di tanta benignità usatale che non si potrebbe esprimere; m’ha
                    però con molte parole piene di humiltà et devotione pregato instantissimamente a
                    far fede della sua osservanza et desiderio che tiene di servire alle cose
                    concernenti il ben publico et la conservatione della religione, con tutto
                    ch’egli non habbi carica né officio alcuno nella corte né appresso il prencipe,
                    né sarebbe per accettarla mai, poiché è in continua convalescenza et hormai
                    quasi del tutto cieco.</p>
                <p>Il recevitore per la religione di Malta residente in Venetia mi ha fatto con
                    lettere questi giorni instanza di haver il spoglio del Thomasini da Fano,
                    dicendomi che l’ambasciatore della medesima religione residente in Roma l’habbi
                    ottenuto da S. B.ne et il medesimo ha scritto all’arciduca; però non havendo io
                    altr’avviso et ordine da V. S. Ill.ma non mi rissolvo di far quello ch’egli
                    desiderarebbe che sarebbe ch’io facesse consegnare le robbe remaste in S. Vito
                    di Carinthia ad un cavallier della medesima religione suo procuratore in queste
                    parti, ma solo aspetterò l’ordine et il commandamento di V. S. Ill.ma …</p>
                <p>(P.S.): Devo aggiungere a V. S. Ill.ma che è di già arrivato il dott. Pez, et che
                    di già si dice anco che tenghi ordine di trattar con questi Ser.mi et col
                    conseglio suo di guerra alcuna cosa sopra il negotio della Bossena et di Clissa
                    intendendo forsi S. M.tà che l’arciduca et questi provinciali suoi debban esser
                    tenuti a dar alcun aiuto al sudetto negotio et impresa; nel che saran delle
                    difficoltà, essendo qui alcuni di questi del conseglio che dicano parerle cosa
                    vana et impossibile che questo prencipe et queste sue provincie si oblighino a
                    impresa tanta lontana et remota, non potendo neanche ben diffender la parte che
                    le tocca de confini molto più vicini. Di più che questo negotio potrebbe irritar
                    talmente i turchi da questa parte che tutte le lor forze fossero mandate di qua,
                    in maniera poi che tutto’l pericolo et il carico <pb xml:id="P4_0000096"/>della
                    diffesa restasse a loro, nel qual evento non sarebbon securi degl’aiuti
                    convenienti, né dell’assistenza di S. M.tà et così si sta in grandissima
                    differenza d’opinioni. Intanto non si rissolve cosa alcuna, né per riparar
                    fortezze come Carlestat, Petrina et Bollocz che n’ hanno grandissimo bisogno, né
                    in rinovar o rinforzar presidii, i quali son ridotti a pochissimo numero, et le
                    cose in somma vanno malissimo governate, né io posso dirle altro se non che si
                    tien per fermo che al maggio i turchi di Bagnalucca et della Licca comincieran a
                    travagliar questo paese vicino, et questi non saran in ordine prima del
                    principio di giugno, perché gl’heretici dispongon così le cose sue …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
