<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00442">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1598-09-02" n="1">1598-09-02</title>
                <title level="a">442. Portia an Ferdinand - Ferrara, 1598 September 2</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Wien, HHStA, Fam. Korr. A/7, f. 12rv, 14rv, Orig.,
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00442">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1598-09-02" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3177090">Ferrara</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118532510">Heiliges Römisches Reich, Kaiser,
                        II., Ferdinand</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_099">Heiliges
                        Römisches Reich, Kaiser, II., Ferdinand - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00441.xml"
                        >441. Carrillo an P. Aldobrandini - Graz, 1598 August 31</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00443.xml">443.
                        Ferdinand an P. Aldobrandini - Graz, 1598 September 3</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_099" target="L4_00440.xml">440. Portia an Ferdinand -
                        Rovigo, 1598 August 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_099" target="L4_00444.xml">444. Portia an Ferdinand -
                        Ferrara, 1598 September 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Vom Papst aus Rovigo zurückgerufen. Große Probleme wegen Passau. Gutteil der
                    Kardinäle hält Bestellung Leopolds zum Koadjutor eines Verstorbenen für nicht
                    möglich. Wegen eingetretener Vakanz ist Neuwahl notwenig. Papst hat streng
                    geheim positive Erledigung außerhalb des Konsistoriums in Aussicht gestellt. Die
                    Expedition der Bulle könnte erst in sechs bis sieben Monaten erfolgen und mit
                    Kosten von 10.000 bis 12.000 fl verbunden sein. Hofft auf eine Gnade von
                    Ferdinand und Maria. Gerede um Elekt von Laibach und um Bischof von Triest.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="442">Portia an Ferdinand - Ferrara, 1598 September 2</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000469"/>
                <p>Io non ho lasciato diligenza alcuna nè son per lasciarla sin che potrò per
                    ottener la confirmatione di quello che appartiene alla persona del ser.mo
                    Leopoldo et alla reputatione di V. A. et di Madama Ser.ma<note
                        xml:id="FN4_00442_01" type="footnote">Siehe Nr. 437, 439.</note>et per
                    questo S. S.tà, che sa quanto io stimi questo negotio, mi fece chiamar
                    ultimamente da Rovigo <note xml:id="FN4_00442_02" type="footnote">Siehe Nr. 438
                        A 8.</note>perch’io assistessi et vedessi ciò che si doveva far per questa
                    espeditione.</p>
                <p>Et sappi V. A. che siamo stati in grandissima difficoltà perché una buona parte
                    del collegio ha tenuto et tiene opinione che res non sit amplius integra et che
                    il parlar di confermar una coadiutoria mentre è morta la persona alla quale si
                    doveria coadiuvare, che sia una cosa vana.<note xml:id="FN4_00442_03"
                        type="footnote">Bevor Leopold als Koadjutor bestätigt war, starb Bischof
                        Urban von Trennbach am 9. August 1598.</note>Et di più che vacando la chiesa
                    et il vescovado che di necessità corruat electio praeterita ex quo non est
                    sequuta confirmatio, et che per ciò si dovesse venir a nuova elettione. Hor veda
                    V. A. la mia miseria et la mia fattica a che termine si riduca tanto più che è
                    parso che tutto’l sacro consistoro habbi et tenghi questa opinione per buona et
                    per ferma, et sunt multi fautores presertim qui sequuntur Galliam. Hor io con
                    questo certo pericolo di non poter ottener l’intento nostro, ho pur tanto fatto
                    et operato che con un (si può dir solo) amico si è trovato di espedir il negotio
                    extra concistorium, et S. S.tà (per dirlo in molto secreto a V. A. et a Madama
                    Ser.ma) me l’ha quasi che affermato di voler fare nel qual modo si avvanzerà
                    molto tempo et molta spesa, si perché le bolle ordinarie non si potrebbon
                    espedire in 6 o 7 mesi, si anche perché non basterebbon 10 mila fiorini et forse
                    ne anche 12 mila a farne l’espeditione. <note xml:id="FN4_00442_04"
                        type="footnote">Die Servitientaxe für Passau betrug 5.000 fl.</note>Hor V.
                    A. vede a che termine io son arrivato, l’ho però communicato solamente al sig.
                    di Lamberg <note xml:id="FN4_00442_05" type="footnote">Siehe Nr. 416 A
                    9.</note>sub sigillo secreti. Di che spero che V. A et Madama Ser.ma m’habbino a
                    far una gratia la quale le dimanderò come prima io potrò vederli et se VV. AA.
                    me la negaranno, certo io sarò molto mal contento. Gli ne dimando però una in
                    tanto la quale è mediocre et non però contemnenda a me. Che è che V. A. si degni
                    di havermi per huomo nato honestis parentibus et di conveniente bontà et
                    necessaria ad un par mio. <note xml:id="FN4_00442_06" type="footnote">Die
                        Bemerkung dürfte sich auf die im Folgenden referierte Kritik an G. Portia
                        beziehen.</note></p>
                <p>Il che dico perché li fautori di mons. electo di Lubiana,<note
                        xml:id="FN4_00442_07" type="footnote">Thomas Chroen, von Ferdinand für
                        Laibach nominiert: H. C. III, S. 217.</note>per quanto intendo, dicono che
                    io potevo communicar a V. A. le difficoltà che si scoprivano, et io le rispondo
                    che se l’havesse fatto, che io perdevo nell’anima et <pb xml:id="P4_0000470"
                    />nell’honore, l’altra che io ho pensato con questa strada di promover mons. di
                    Trieste <note xml:id="FN4_00442_08" type="footnote">Ursinus de Bertis, von
                        Ferdinand für das Bistum Triest nominiert: H. C. III, S. 310.</note>il che
                    non pensai mai sopra la fede mia, perché se io havessi questi pensieri ne
                    negotii apostolici, sarei indegno di vivere nonché di servire a S. Sede et a V.
                    A. la quale sappi che io amo il sudetto eletto et che io l’ho favorito et
                    favorisco quanto posso, ita me Deus amet, et questo basti, però V. A. non si
                    lasci persuadere mai contra quello che conviene alla mia fede et all’obligatione
                    che ho come nuntio apostolico. Et se S. S.tà vorrà, potrà dispensare et io ne
                    supplicherò di nuovo, come ho anche fatto di già un altra volta. Ma di questo
                    dirò poi io a V. A. quello che si conviene et ch’io so, senza difficoltà o
                    pericolo che le lettere mie vadino a male. Io son servitore di V. A., et sarò
                    mentre havrò vita et lo sà tutto’l mondo, tutta questa corte e tutti i principi
                    d’Europa et per una cosa simile crede V. A. ch’io non stimi anco la sua gratia
                    et volontà. L’affettione che io porto a coteste parti mi fa accrescer il
                    dolore.</p>
                <p>Io non potrò scriver alla Ser.ma questa settimana per haver tardato troppo a
                    scriver il mio scrittor germano,<note xml:id="FN4_00442_09" type="footnote">An
                        Maria schrieb G. Portia auf Deutsch.</note>ma V. A. si contenterà di
                    communicarle parte della presente et le dica che se io potrò superar ogni cosa
                    et haver la espeditione ch’io penserò di espedir corriere a posta.</p>
                <p>In tanto supplico a credere ch’io non manco di quell’affetto ch’io devo alle cose
                    di suo servitio et il sig. cardinale Aldobrandini lo sa che si dimostra sempre
                    con affetto alla persona et negotii di V. A. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
