<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00376">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-12-18" n="1">1597-12-18</title>
                <title level="a">376. Rom, 1597 Dezember 18</title>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>Rom, ACDF, St. St. TT 1a Germania, f. 555rv, 556v,
                            Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Druck: Rainer, Inquisitionsarchive, S. 88, Nr. 57.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00376">
                <correspAction type="sent">
                    <date when="1597-12-18" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00375.xml"
                        >375. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Dezember 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00377.xml">377. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Dezember 20</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Vollmacht für Portia, den genannten Geistlichen zu erlauben, slawische Bücher,
                    vor allem von Häretikern entstellte Bibeln, zu lesen und zu korrigieren.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="376">Rom, 1597 Dezember 18</head>
            <div>
                <p>Inter alia quae reformatione indigent in episcopatu Labacensi, illud postremum
                    non est, quod cum non solum in Carniola, ubi est episcopatus Labacensis, sed
                    etiam in Schlavonia et Croatia biblia sacra in schlavonica <pb
                        xml:id="P4_0000404"/>lingua, praesertim apud simplices sacerdotes sint
                    passim in usu, eaque ab hereticis magno cum catholicorum periculo depravata
                        reperiuntur;<note xml:id="FN4_00376_01" type="footnote"> Die
                        Bibelübersetzung Trubers fand breite Zustimmung: Rupel, Trubar, S. 99 ff.;
                        Cavazza, Bonomo, S. 136–140.</note>id circa consultum valde videtur, si
                    S.tas S. mandare dignaretur, ut reverendis Thomae Croin <note
                        xml:id="FN4_00376_02" type="footnote">Thomas Chroen, 1597 Bischof von
                        Laibach, gestorben 1630: H. C. IV, S. 213.</note>decano Labacensi, Michaeli
                    Michetz sacrae theologiae doctori, canonico et vicario generali ecclesiae
                        Labacensis,<note xml:id="FN4_00376_03" type="footnote"> Mihael Mihec, siehe
                        Lavrič, Dolničar, S. 85, 234–235. Für die in dieser und den folgenden
                        Anmerkungen angegebenen Identifikationen, die in Rainer,
                        Inquisitionsarchive, S. 88 noch nicht enthalten sind, danke ich Sergio
                        Cavazza.</note>P. Kotscher, <note xml:id="FN4_00376_04" type="footnote">Zu
                        Paul Kotscher, Vizedomamtsverwalter und Domherr in Laibach, siehe Dimitz,
                        Geschichte Krains III, S. 275.</note>Christophoro Traiber vicario
                    Krainburgensi, M. Clementi parocho ecclesie Trevin, <note xml:id="FN4_00376_05"
                        type="footnote">Giovanni Federico Clemente, entschiedener Beförderer der
                        Gegenreformation, war seit mindestens 1594 Pfarrer von Trebnje/Trevin, siehe
                        Trebbi, Barbaro, S. 144–150, 158–160. Er dürfte identisch sein mit „M.
                        Joannes Clemens, Labacensis, citra omnem aleam eruditissimus, habilis ac
                        idoneus, Presbyteratus sacri Ordinem suscepit Sabbato Sancto Anno 1587“:
                        Benedik, Iz protokolov Ljubljanskih škofov, S. 23.</note>Marco Cunae alumno
                    pontificio et Andreae Stirzenstaner sacerdoti facultas legendi et corrigendi
                    libros schlavonice conscriptos ab hereticis depravatos, et praesertim sacra
                    biblia, ad examen et beneplacitum nuntii concederetur; praedicti enim pietate et
                    eruditione sua non solum librorum nominatorum lectione et correctione, sed etiam
                    catechismi romani et alicuius latini concionatoris in eandem schlavonicam
                    linguam versione non parum fructus et utilitas simplicibus praesertim
                    sacerdotibus afferre possent. Haec piorum monitu significare volui S.ti S. quam
                    Deus …</p>
                <p>f. 556v: Die 18 Decembris 1597 accepi a S.mo D. N. et legi in congregatione coram
                    S.te S. decretum quod R. D. Portia Nuntius Apostolicus concedat licentiam
                    legendi libros in lingua schlavonica conscriptos ab hereticis depravatos ad
                    effectum corrigendi.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
