<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00092">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-04-15" n="1">1596-04-15</title>
                <title level="a">92. Avvisi - Graz, 1596 April 15</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Instrumenta Miscellanea 7503, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00092">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-04-15" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119022524" cert="low">Papst, VIII.,
                        Klemens</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst, VIII.,
                        Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00091.xml">91.
                        C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 April 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00093.xml">93. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 April 18</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00090.xml">90. Avvisi - Graz, 1596
                        April 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00096.xml">96. Avvisi - Graz, 1596
                        April 21</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Sammlung des türkischen Heeres und Auszug des Sultans von Konstantinopel.
                    Ausbleiben des Soldes in Kanizsa; Meuterei der Soldaten; bisher keine Hilfe aus
                    Wien und Prag. Landtag in Linz. 2.000 Gulden Geschenk Krains für Befestigungen
                    von Petrinja. Reichstag in Warschau am 27. März eröffnet. Nachricht über die
                    Ansammlung vieler Tausend Tataren und Türken in Moldau zum Vorrücken in Ungarn.
                    Leute, Lebensmittel und Muntion nach Belgrad auf den Weg gebracht.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="92">Avvisi - Graz, 1596 April 15</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000102"/>
                <p>S’intende da più parti che gli turchi si congregano in quel maggior numero che
                    possono per tentare di far qualche impresa prima che l’essercito imperiale esca
                    in campagna et come si scrisse di già hora si conferma di nuovo che possino
                    esser radunati circa 34 mila turchi ne contorni di Buda, Alba Regale et
                        Sighet;<note xml:id="FN4_00092_01" type="footnote">Das türkische Heer
                        sammelte sich in Ostungarn; am 21. Juni 1596 feierlicher Auszug des Sultans
                        von Konstantinopel: Hammer IV, S. 262 f.; Szigetvár, Burg im Süden
                        Ungarns.</note>onde si dubita o che siano per entrare in Croatia per
                    ricuperare Petrina <note xml:id="FN4_00092_02" type="footnote">Petrinja wurde
                        1595 den Türken abgenommen: Jorga III, S. 315, 320.</note>overo come altri
                    credano per pigliar Altenburg et d’indi passar verso Vienna sopra di che tutti
                    questi consiglieri di guerra fanno consiglio perché si solleciti quanto sia
                    possibile la espeditione di queste genti ch’hanno da pagar le provincie, le
                    quali però difficilmente saranno in ordine prima della fine di maggio volendo
                    tutti questi provinciali avanzare la spesa di quel mese o della metà di esso
                    almeno.</p>
                <p>A questo pericolo si aggiunge un altro, il qual è che tuttavia seguita
                    l’amutinamento de i soldati di Canisa et il capitano di quella piazza era
                    passato a Vienna per vedere di proveder de danari ma sin hora senza profitto
                    alcuno. Passano però corrieri innanzi et in dietro da Canisa a Vienna per
                    assicurarsi di quel pericolo, però il rimedio si aspetta da Praga<note
                        xml:id="FN4_00092_03" type="footnote">Kanizsa gehörte zum ungarischen
                        Abschnitt der Türkengrenze, der von Wien und Prag zu versorgen
                    war.</note>dove truovandosi hora l’arciduca Mattias si potria et dovria
                    provedere anche a questo et con qualche sollecitudine straordinaria perché è
                    cosa che troppo importa a tutti questi stati.</p>
                <p>Seguita tuttavia la dieta in Lintz et l’arciduca Massimigliano sollecita quanto
                    sia possibile di concluderla per esser chiamato anch’esso a Praga.</p>
                <p>Finalmente la provincia di Carniola ha fatto un donativo di due mila fiorini da
                    spendersi anche nella fortificatione di Petrina.<note xml:id="FN4_00092_04"
                        type="footnote">Petrinja war für die Verteidigung Krains sehr
                        wichtig.</note></p>
                <p>Si ha avviso di Cracovia che la dieta di Varsovia haveva havuto principio alli 27
                    del passato et che il giorno seguente il re haveva fatto quivi la sua
                        entrata.<note xml:id="FN4_00092_05" type="footnote">Sondernuntius Mandina
                        war schon bei der Eröffnung dabei: Niederkorn, S. 485.</note></p>
                <p>Alcuni scrivono che di Moldavia sian per venir in Ongheria anco molti migliaia de
                        tartari<note xml:id="FN4_00092_06" type="footnote">Tataren verwüsteten 1596
                        die Walachei: Jorga III, S. 321.</note>et turchi quivi congregati et che di
                    già habbin incaminati delle persone con vettovaglie et monitioni verso
                    Belgrado.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
