<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00219">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-11-25" n="1">1596-11-25</title>
                <title level="a">219. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 November 25</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 181r–182r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00219">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-11-25" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00218.xml"
                        >218. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 November 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00220.xml">220. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 November 30</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00218.xml">218. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 November 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00221.xml">221. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 November 30</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Vorbereitungen für steirischen Landtag. Geheimer Wunsch Erzherzog Ferdinands nach
                    Kommando-Übernahme für alle Truppen Innerösterreichs durch Giovanni de’ Medici.
                    Lage an der Grenze unsicher. Petrinja und Karlstadt bedroht, damit auch Italien
                    in großer Gefahr. Tadelt den Bischof von Triest, nicht selbst am
                    Provinzialkonzil in Udine teilgenommen zu haben. Große Probleme zwischen Venedig
                    und Österreich wegen Aquileia.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="219">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 November 25</head>
            <div>
                <p>Ho ricevuto con quest’ordinario gli brevi inviatimi per ordine di V. S. Ill.ma
                    con le sue copie et, particolarmente, quella del breve mandato a <pb
                        xml:id="P4_0000261"/>mons. arcivescovo di Salzburg, <note
                        xml:id="FN4_00219_01" type="footnote">Breven vom 9. November 1596 an den
                        Erzbischof von Salzburg, die Bischöfe von Laibach, Gurk, Seckau, sowie an
                        Äbte und Prälaten (ohne Namen) mit der Aufforderung zur Standhaftigkeit am
                        steirischen Landtag gegen Forderungen der Häretiker: ASV, Ep. ad Principes,
                        Registra 28, f. 376r–381v; siehe Nr. 208, 214.</note>che è anco di momento
                    maggiore, di che, havendo dato conto a questi ser.mi, mi hanno commesso di
                    render humilissime gratie a S. B.ne et di ringratiarne anco la cortesia et
                    sollecitudine di V. S. Ill.ma, con dichiararmi nel medemo tempo la buona volontà
                    et rissolutione che mantengano di far ogni cosa per vantaggio et securezza della
                    religione. <note xml:id="FN4_00219_02" type="footnote">Siehe Nr. 200,
                        204.</note>Io poi, come prima verrà il tempo del convento de’ prelati et
                    della dieta, farò tutti quegli officii che giudicherò esser opportuni et a
                    proposito per negotio tanto importante a tutte queste provincie et all’Italia
                    ancora per la molta vicinità sua.</p>
                <p>Delle cose della guerra non è quasi che significar di momento, se non si
                    cominciasse a considerare et pensare alle provisioni dell’anno venturo; et
                    questo Ser.mo arciduca, per quello che m’ha conferito in molto secreto, havrebbe
                    grandissimo desiderio di haver il sig. Don Giovanni de’ Medici per suo
                    luocotenente generale dell’armi in tutte queste provincie,<note
                        xml:id="FN4_00219_03" type="footnote">Giovanni de’ Medici war ein
                        erfahrener, aber schwieriger Kriegsmann. Er kommandierte 1594 und 1595 die
                        schwere Verluste erleidenden ca. 2.300 Mann starken toskanischen
                        Hilfstruppen in Ungarn: Niederkorn, S. 398–400; Jačov, S. 57–60, 123
                        f.</note>in tanto che ne ha anco richieduto per lettere il favore et il
                    consenso della M.tà dell’Imperatore, la quale ha dato risposta di dover haverci
                    qualche consideratione; ci è però qualche dubio che S. M.tà si farà pregare a
                    rissolversi, forsi per haver anco pensiero di valerse del medemo sig. in
                    Hungheria. <note xml:id="FN4_00219_04" type="footnote">Bei der Belagerung von
                        Kanizsa kommandierte er wieder das ca. 2.000 Mann umfassende toskanische
                        Kontingent: Hurter IV, S. 373–375; Jačov, S. 230 f.</note>In questo potrà V.
                    S. Ill.ma considerare quanto potesse importare haver un tal personaggio in
                    questi confini, sì per animar questo prencipe nel medemo tempo alle cose
                    dell’armi come anco per assicurarsi un poco più da queste parti con questo mezzo
                    poiché con quelli che si son havuti sin’ hora per generale, confesso a V. S.
                    Ill.ma, ch’io son stato tutta questa state in continuo timore d’una qualche
                    rotta a questi confini, la quale sarebbe stata tanto pregiudiciale et dannosa
                    alle cose d’Italia che non si potrebbe esprimere, essendo lo stato di Petrina et
                    Carlestot <note xml:id="FN4_00219_05" type="footnote">Karlovac/Karlstadt war die
                        stärkste Festung in der kroatischen Militärgrenze: Vaniček, Militärgrenze I,
                        S. 65 f.; Karl Kaser, Freier Bauer und Soldat, S. 55, 165; Rainer, GN I, S.
                        102, 204 f., 264, 268; Noflatscher-Springer, S. 59 f.</note>pericolosissimo.
                    Ho voluto significar a V. S. Ill.ma tutto questo nel modo ch’io l’ho inteso, che
                    è secretissimo, accioché ella si degni di considerare quello che potesse
                    convenire che si facesse in simil occasione.</p>
                <pb xml:id="P4_0000262"/>
                <p>Il vescovo di Trieste è arrivato a questa corte per pregar, come intendo, il
                    prencipe che lo diffenda dalla contumacia della quale è stato condannato nel
                    concilio aquileiense;<note xml:id="FN4_00219_06" type="footnote">Johann
                        Wagenring, Bogarino, 1592–1597 Bischof von Triest, ließ sich beim
                        Provinzialkonzil in Udine 1596 durch Michael Passera, Kanonikus in Triest,
                        vertreten: Morelli I, S. 261.</note>et io farò, come prima lo vegga, con
                    esso quell’officio che devo, biasmando assolutamente l’absenza sua in simil
                    occasione, anco per nome di V. S. Ill.ma, la quale potrà considerare anco nel
                    medemo tempo la miseria di questi tempi et la difficoltà che si ha di unir gli
                    animi de’ prencipi christiani in occasione tanto importante all’universale
                    beneficio et credere anco che questo negotio è stato tutto indrizzato da
                    consegli di Praga, poiché qui si è seguito l’essempio et l’auttorità delle
                    scritture venute da quella corte di dove, non essendo venuto replica per la
                    prohibitione al capitolo d’Aquileia et per il vescovo di Pedena, <note
                        xml:id="FN4_00219_07" type="footnote">Georg Rautgartler: Siehe Nr. 214 A
                        4.</note>com’ intendo, non son stati impediti più oltre; et il negotio di
                    questa giurisditione patriarchale, siccome è il più difficile che si habbi tra
                    la Ser.ma Signoria di Venetia et questi ser.mi prencipi, <note
                        xml:id="FN4_00219_08" type="footnote">Das Problem wurde erst mit der
                        Auflösung des Patriarchates Aquileia im Jahr 1751 und der Errichtung der
                        Erzbistümer Udine und Görz gelöst: J. Rainer, Versuche zur Errichtung neuer
                        Bistümer in Innerösterreich unter Erzherzog Karl II. und Kaiser Ferdinand
                        II., in: MIÖG 68 (1960), S. 457–469.</note>così il suo accomodamento
                    gioverebbe infinitamente a molte cose et alla religione principalmente; che ho
                    voluto aggiungere per quella fede et devotione, che io professo et tengo al
                    servitio et commandamenti di V. S. Ill.ma …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
