<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00151">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-08-10" n="1">1596-08-10</title>
                <title level="a">151. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 August 10</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 57 (int. b), f. 31rv,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00151">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1596-08-10" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00150.xml"
                        >150. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 August 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00152.xml">152. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 August 10</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00150.xml">150. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 August 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00152.xml">152. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 August 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Papst mit Antwort Marias und Ferdinands wegen des Provinzialkonzils von Aquileia
                    unzufrieden. Türkenabwehr darf Religion nicht behindern.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="151">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 August 10</head>
            <div>
                <p>N. S. non si sodisfa punto della risposta c’hanno fatta cotesti prencipi nella
                    materia del concilio provinciale d’Aquileia, ove non si mostra veramente quella
                    intiera pietà che converrebbe.<note xml:id="FN4_00151_01" type="footnote">Siehe
                        Nr. 146.</note>S. B.ne è risoluta di replicare vivamente alle lettere di
                    loro AA., et se i brevi saranno spediti per questa sera, V. S. gli riceverà qui
                    aggiunti con le loro copie, <note xml:id="FN4_00151_02" type="footnote">Breven
                        vom 17. August 1596 für Ferdinand und Maria: ASV, Ep. ad Principes, Registra
                        28, f. 310v–313r.</note>dalle quali caverà anco la sostanza degl’officii con
                    che gl’havrà d’accompagnare di nuovo et dell’instanze che si havranno da fare
                    all’ AA. loro in una occasione così grave; onde a lei mi basterà di dire che ’l
                    negotio se gl’incarica strettissimamente anco con questa, et ch’io non lascio di
                    communicare suoi raccordi al patriarcha, bench’ella possa sempre farlo da se
                    stessa.</p>
                <p>Ai pericoli che soprastanno a coteste provincie dall’uscita del Turco<note
                        xml:id="FN4_00151_03" type="footnote">Siehe Nr. 145.</note>è necessaria
                    senza dubio una buona et celere provisione, et come di qua si adimpiscono da noi
                    tutti gl’offitii che ci posson convenire, et massime con l’imperatore, così si è
                    inteso volontieri che V. S. facci il medesimo costì servendo et consigliando
                    come mostrano le sue scritture; la quale havrà sempre da raccordare in
                    congiunture simili che consistendo principalmente ogni sicurezza nel presidio
                    infallibile di Dio et nel caso presente in particolare ove <pb
                        xml:id="P4_0000182"/>si scorgono pur troppo le nostre debolezze et la
                    potenza de nemici, non è la buona via quella che si tiene dando impedimento
                    nelle cose ecclesiastiche et della religione, dove si havrebbe da prestar
                    favore; et qui citare il negotio del concilio prenominato, nel quale riceverà S.
                    D. M.tà una grave offesa, se non si miglioraranno i consigli, et ne havrà
                    giustissima causa N. S. di mostrare la sua indignatione. Ch’essendo quanto
                    m’occorre in risposta della lettera di V. S. delli 29 di luglio …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
