<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00438">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1598-08-19" n="1">1598-08-19</title>
				<title level="a">438. Portia an Ferdinand - Ferrara, 1598 August 19</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
						</editor>
						<respStmt>
							<resp>Mitarbeit</resp>
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
								Elisabeth</persName>
							<persName>Rainer Christian</persName>
						</respStmt>
						<respStmt>
							<resp>Register</resp>
							<persName>Bauer Oswald</persName>
						</respStmt>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
						<idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>2012</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
									Rom</orgName>
								<persName>Bösel Richard</persName>
								<persName>Fillitz Hermann</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
							Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>Wien, HHStA, Fam. Korr. A, Karton 7, f. 6r–9v, Orig.,
							eigenhändig</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L4_00438">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
					<date when="1598-08-19" n="1"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/3177090">Ferrara</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118532510">Heiliges Römisches Reich, Kaiser,
						II., Ferdinand</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_099">Heiliges
						Römisches Reich, Kaiser, II., Ferdinand - Portia, Girolamo</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00437.xml"
						>437. Portia an Ferdinand - Ferrara, 1598 August 6</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00439.xml">439.
						Carrillo an P. Aldobrandini - Graz, 1598 August 24</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_099" target="L4_00437.xml">437. Portia an Ferdinand -
						Ferrara, 1598 August 6</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_099" target="L4_00440.xml">440. Portia an Ferdinand -
						Rovigo, 1598 August 26</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Außerordentlicher Kurier Ferdinands angekommen; hatte wegen Pestverdacht größte
					Schwierigkeiten beim Betreten von Ferrara. Wegen Abwesenheit der Prokuratoren,
					Lamberg in Venedig und kaiserlicher Botschafter auch auswärts, selbst
					Notwendigstes erledigt. Schickt Breve für Passauer <pb xml:id="P4_0000463"
					/>Domkapitel zur Vermeidung von Unordnung und zur Sicherung des Eintrittes
					Leopolds. Vom Papst gestern die baldige Expedition der ganzen Angelegenheit
					erfahren, wofür aus Rom Schriften angefordert wurden. Lamberg aus Venedig
					zurückgerufen, kaiserlicher Botschafter gestern Abend nach Abreise des Papstes
					angekommen.</p>
				<p>Erlaubnis zum Besuch von Frauenklöstern in Italien für Maria. Breve für Auflösung
					der Ehe Sigismunds von Siebenbürgen schon geschrieben; Maria Christierna soll
					aber zur endgültigen Erledigung nach Graz kommen. Der Fall muss mit größter
					Vorsicht behandelt werden und soll nicht den Grazer Hoheiten unerwünschten
					Personen und auch nicht dem unerfahrenen Nuntius am Kaiserhof anvertraut werden.
					Breve für Straßburg in Vorbereitung. Da Papst auswärts, begibt sich Portia nach
					Rovigo. Fortdauern der Verhandlungen mit Montoja. Dem aus Florenz
					zurückgekehrten kaiserlichen Botschafter zufolge sagt Großherzog Ferdinand
					Bereitschaft zur Hilfe an Türkengrenze zu. Erbprinz von Lothringen hat Schwester
					des französischen Königs geheiratet. Nachbesetzung des Bistums Laibach. Schickt
					einen vom Gefolge Ferdinands in Poggibonsi verlorenen Diamantring. Beiliegend
					Päckchen vom Herzog von Sessa für spanischen Botschafter am Kaiserhof.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="438">Portia an Ferdinand - Ferrara, 1598 August 19</head>
			<div>
				<p>Arrivò il corrier straordinario espedito da V. A. alli 17 del presente mese<note
						xml:id="FN4_00438_01" type="footnote">Unwahrscheinlich, dass ein am 17.
						August in Graz abgeschickter Kurier drei Tage später in Ferrara
					war.</note>et trovò grandissima difficoltà per poter entrare in Ferrara per gli
					sospetti che s’hanno della peste di Germania, <note xml:id="FN4_00438_02"
						type="footnote">Die Angst vor der Pest war begründet: Rainer, Hochzeit, S.
						12. Siehe Nr. 434 A 2.</note>però si operò et fatticò tanto che entrò.
					Ricevute le letttere et ordine di V. A. in tempo che non si trovava qui nessuno
					degl’ordinarii procuratori, trovandosi il sig. Lamberg <note
						xml:id="FN4_00438_03" type="footnote">Johann Jakob von Lamberg, Domherr in
						Passau, 1603–1630 Bischof von Gurk: Siehe Nr. 416 A 9.</note>a Venetia et
					anco il sig. ambasciatore dell’Imperatore fuori, <note xml:id="FN4_00438_04"
						type="footnote">Botschafter Raimund von Thurn war in Florenz wegen Hilfe für
						die Türkenfront.</note>feci io tutti quegl’officii che mi parvero necessarii
					conforme a quello che V. A. vedrà espresso nelle lettere di Madama Ser.ma, il
					che non repeto per non far la lettera troppo molesta a V. A. <note
						xml:id="FN4_00438_05" type="footnote">Schreiben G. Portias an Maria vom 15.
						Juli: Nr. 433.</note></p>
				<p>Si manda però un breve apostolico diretto al capitolo di Possa col quale si
					impedirà ogni disordine di che si dubitava, et V. A. commetterà che sia dato
					diligentemente in mano del preposito di Possa alla presenza di alcuno et di
					persona fidata et confidente della Ser.ma Casa d’Austria, perché questo breve
					importa la salute di tutto ’l negotio et l’assicura in tutto per il Ser.mo <pb
						xml:id="P4_0000464"/>Leopoldo. <note xml:id="FN4_00438_06" type="footnote"
						>Passau betreffende Breven vom 5. August 1598: Ep. ad Principes, Registra
						30, f. 175v, vom 19. August 1598: ebenda, f. 200rv, vom 2. September 1598:
						ebenda f. 226v–227r, und vom 4. September 1598: ebenda f.
					228v–229r.</note>Heri S. S.tà mi diede intentione di espedir il negotio
					interamente et totalmente et per questo si espedì corriero a posta a Roma per
					pigliar alcune scritture che hanno a servire per far bene questa espeditione, la
					qual credo si haverà col primo consistoro che sarà al creder mio la settimana
					che viene, se S. S.tà sarà sana. <note xml:id="FN4_00438_07" type="footnote"
						>Klemens VIII. litt an Gicht.</note>Io ho fatto espedire a Venetia per
					richiamar il sig. di Lambergh, acciocché anch’esso facci la parte sua et credo
					che sarà qui dimani. È anco ritornato heri sera al tardi il sig. conte della
					Torre ambasciatore di S. M.tà dopo che S. S.tà era partita di Ferrara ad un
					luogo vicino 12 milia, et anch’esso soleciterà l’espeditione concistoriale la
					quale non ha più difficoltà, poiché S. S.tà vuol farla presto et lo disse a me
					assai apertamente. <note xml:id="FN4_00438_08" type="footnote">Siehe Nr. 441,
						443.</note>In maniera che V. A. può quietar l’animo et creder che il negotio
					haverà ottimo successo.</p>
				<p>Ho replicato a S. S.tà circa quella licenza di poter entrar ne monasteri di
					monache d’Italia per la ser.ma arciduchessa et S. S.tà ne ha dato l’ordine al
					sig. cardinale Aldobrandini che la dovrà far espedire.<note
						xml:id="FN4_00438_09" type="footnote">Siehe Nr. 436.</note>Ho anco instato
					per il breve della dissolutione del matrimonio di Transilvania et mi han detto
					che il breve è fatto e scritto <note xml:id="FN4_00438_10" type="footnote">Ep.
						ad Principes, Registra 30, 225rv–226v vom 2. September 1598, ein weiteres
						Breve folgte am 8. Oktober 1598, ebenda f. 249 v–250r.</note>né manca altro
					che trovar persona a chi commetterlo et aspettavan anche che la Ser.ma dovesse
					venire a Graz per far il negotio con maggior commodità et honestà. <note
						xml:id="FN4_00438_11" type="footnote">Maria Christierna verließ erst im
						April 1599 Siebenbürgen: Szilas, Carrillo, S. 126. Die Annullierung der Ehe
						wurde von G. Portia im August 1599 in Graz offiziell bekannt gegeben: vgl.
						Zingerle, Maria Christierna; Zingerle, GN V, Nr. 66.1.</note>Et in questo V.
					A. potrà trattarne con Madama Ser.ma et avvertire che non sarebbe bene che il
					negotio si commettesse a persona non confidente a V. A. <note
						xml:id="FN4_00438_12" type="footnote">Angeblich hat Carrillo dem Papst
						vorgebracht, „in Gratz befänden sich drei Frauen der Erzherzogin, welche
						eidlich bekräftigen können, dass die Ehe niemals seye vollzogen worden“:
						Hurter III, S. 341.</note>et per questo V. A. potrebbe in questo dechiararsi
					et scriverne in buona forma al sig. conte della Torre <note
						xml:id="FN4_00438_13" type="footnote">Graf Raimund von
					Thurn.</note>ambasciatore in questa corte, né a me piacerebbe che questa causa
					fosse commessa al nuntio dell’Imperatore <note xml:id="FN4_00438_14"
						type="footnote">Filippo Spinelli, Neapolitaner, wurde am 26. August 1598 zum
						Nuntius am Kaiserhof ernannt, traf aber erst am 7. März 1599 in Prag ein:
						Jaitner, Hauptinstruktionen, S. CCLIII.</note>perché è napolitano né è stato
					più fuori d’Italia, né in negotii de prencipi et ci sarebbon disvantaggi per la
						<pb xml:id="P4_0000465"/>parte di V. A. et della sua Casa et perché S. S.tà
					vuol commetter il negotio cum causae cognitione et sine inspectione,
					bisognarebbe che si trattasse con molta secretezza et honestà del negotio per la
					parte della ser.ma sorella di V. A. et questo io non posso esprimere in lettere
					tanto quanto basta, però V. A. ci consideri et pensi a tempo insieme con Madama
					Ser.ma.</p>
				<p>Si attende anco al negotio di Argentina<note xml:id="FN4_00438_15"
						type="footnote">Siehe Nr. 434. Schon 1597 setzte der Schriftverkehr um eine
						Domherrenstelle in Straßburg für Leopold oder Karl ein: Hurter III, S. 473
						f.</note>et si è dato alcune scritture per ottenerne il breve.</p>
				<p>Essendo S. S.tà fuori di Ferrara io penso di arrivar anch’io sin a Rovigo per
					veder di aiutar quei che mi son raccomandati per conscienza et obligatione,<note
						xml:id="FN4_00438_16" type="footnote">G. Portia war seit 7. August 1598
						Bischof von Adria mit Sitz in Rovigo: H. C. IV, S. S. 69.</note>né sarò
					lontano dal servitio di V. A. in ogni occasione perché in quattro hore posso
					sempre arrivar a Ferrara. In tanto si attenderà a sollecitar da questi sig.ri
					che saran qui come ho detto di sopra.</p>
				<p>Il Montoia è molto superbo et altiero et mi fa desperare, però io non lascio di
					trattare et far trattar seco et io ne ho per le mani due altre propostimi dal
						Soto<note xml:id="FN4_00438_17" type="footnote">Siehe Nr. 434 A 5. Francesco
						Soto, ebenfalls Mitglied der päpstlichen Hofkapelle, hatte G. Portia
						geraten, sich in Venedig und Florenz nach Sängern umzusehen, sollte es mit
						Montoja zu keiner Einigung kommen.</note>et vedrò che V. A. resti servita in
					qualche maniera. È ritornato il sig. ambasciatore dell’Imperatore da Fiorenza
					senza haver ottenuto cosa alcuna et me ha detto il medesimo sig. ambasciatore
					che il granduca dice di haver animo di procurar aiuti per li confini di V. A.
					principalmente <note xml:id="FN4_00438_18" type="footnote">Erst 1601 entsandte
						der Großherzog wieder 2.000 Mann: Niederkorn, S. 399.</note>il che dovrebbe
					permettere a S. M.tà perché sarebbe anco servitio suo et de suoi stati etc.</p>
				<p>V. A. potrà dir a Madama Ser.ma che si ha havuto nuova che il prencipe di Lorena
					ha preso per moglie la sorella del re di Francia<note xml:id="FN4_00438_19"
						type="footnote">Der lothringische Erbprinz Heinrich II. von Lothringen
						heiratete am 30./31. Januar 1599 Cathérine de Bourbon, Herzogin von Albret,
						Schwester König Heinrichs IV.: Europäische Stammtafeln II, Tafel
					28.</note>et che di già il negotio è fatto et così quel prencipe sarà fatto più
					francese che mai; né occorre a discorrer delle consequenze et attinenze perché
					sarebbe longa materia, basta dire che Lorena è una porta da passar di Francia in
					Germania.</p>
				<p>Nella lettera scritta da V. A. per mano di segretario è alcuna cosa in proposito
					del vescovato di Lubiana, di che scrissi a Madama Ser.ma la settimana passata
					lungamente o almeno a sufficienza.<note xml:id="FN4_00438_20" type="footnote"
						>Nicht vorhanden.</note>Et a V. A. replico che io non mi ingerisco più nel
					negotio et functus sum officio meo com’ella sa et amo l’eletto come fratello et
					vorrei poterlo servire come farò sempre ch’io <pb xml:id="P4_0000466"/>potrò
					anco in questo et principalmente poiché veggo che V. A. me lo commanda tanto
					seriamente. Et se V. A. per caso intendesse alcuna cosa di mio circa quelle
					parole di prattica italiana, io ricceverei gran torto da V. A. alla quale
					essendo io tanto devoto servitore et fedele che ella mi pregiudicasse nella
					mente sua nell’honore et nella conscienza per i quali punti extrema paterer et
					ferrem più tosto che permetter in essi alcun pregiudicio.</p>
				<p>(P.S.:) Io ho ricevuto l’allegato scattolino di Fiorenze con un annellino
					diamante che si perse da un gentilhuomo di corte di V. A., credo in Poggibonzi,
					forse sarà del sig. Ecchemberg o sig. di Tennaus.<note xml:id="FN4_00438_21"
						type="footnote">Die Freiherren Hans Ulrich von Eggenberg und Balthasar von
						Thannhausen waren mit Ferdinand am 3. Juni in Poggibonsi: Loserth,
						Reisetagebuch, S. 70.</note>V. A. potrà farlo restituire a chi ne sarà il
					padrone. Il sig. duca di Sessa <note xml:id="FN4_00438_22" type="footnote"
						>Gonzalo Fernández de Córdoba y Cardon, Herzog von Sessa, spanischer
						Botschafter beim Papst: Siehe Nr. 353 A 3.</note>mi ha raccomandato il piego
					aggiunto per il sig. Don Guglielmo San Clemente et importa (come dice) molto che
					sia dato in sua propria mano. V. A. si degnerà di farlo ricapitare.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
