<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00138">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-07-15" n="1">1596-07-15</title>
                <title level="a">138. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 15</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 99r–101r, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00138">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-07-15" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00137.xml"
                        >137. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juli 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00139.xml">139. C.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juli 20</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00135.xml">135. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Juli 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00139.xml">139. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Juli 20</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Probleme in der Diözese Aquileia, Villacher Handel. Schreiben allein nützt
                    nichts, persönlicher Einsatz nötig. Bevorstehender Auszug Maximilians aus Wien
                    verzögert, weil angeblich noch kein Geld vom Kaiser eingetroffen ist und
                    Westernach mit 30.000 Talern vom Deutschen Orden erwartet wird. Befürwortet
                    Bitte des Bischofs von Laibach, unabkömmlich als Statthalter Innerösterreichs
                    und fußkrank, um Erlaubnis zur Sendung eines Vertreters für Liminabesuch.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="138">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 15</head>
            <div>
                <p>Havendo io scritto a V. S. Ill.ma la settimana passata molto a lungo circa i
                    negotii di mons. rev.mo patriarca d’Aquileia, et della sua diocesi,<note
                        xml:id="FN4_00138_01" type="footnote">Nr. 130.</note>non mi resta di
                    aggiunger altro, per corrisponder al mio debito et a quello ch’ella mi impone
                    ultimamente nelle sue de 29 del passato, <note xml:id="FN4_00138_02"
                        type="footnote">Nr. 124, 125 A 3, 125 A 5.</note>se non ch’io ho fatto et
                    farò tutti quegl’officii che si richiedono et che mi saran possibili per servire
                    et aiutare in questa corte et appresso questo Ser.mo tutti quegli’affari; et in
                    particolare perché sia commesso al conte d’Ortemburg <note xml:id="FN4_00138_03"
                        type="footnote">Nr. 126 A 5.</note>che gli protegghi et favorischi in ogni
                    occorrenza; dicendo però in conformità di quanto ho altre volte scritto che per
                    tutti gl’officii et diligenze che si faccino con lettere, a me pare che non
                    risponda il frutto negl’effetti, non <pb xml:id="P4_0000160"/>essendoci persona
                    che solleciti ne luoghi dove converrebbe per l’essecutione delle commissioni che
                    si ottengono da me, et forsi da altri ancora. Et a me parerebbe necessario che
                    l’arcidiacono o commissario patriarcale che ha o deve havere la cura di Villacco
                    et di quel distretto, <note xml:id="FN4_00138_04" type="footnote">Emmerich
                        Molitor, Archidiakon von Oberkärnten: Koller-Neumann, Gegenreformation S.
                        46, 81.</note>sollecitasse egl’appresso il vicedomo di Bamberga et il conte
                    di Ortemburg, il quale è obligato et ne ha commissione come servitore di questo
                    arciduca et capitano in Carinthia di favorire et aiutare quel negotio, ma se
                    questi signori non son richieduti et sollecitati a suo tempo, l’occasioni
                    passano, et quello che s’impetra riesce senza profitto: et per il medesimo
                    rispetto, credo che sia anco avvenuto che non si sia potuto mai cavar altra
                    rissolutione di Praga, poiché doppo quella informatione favorabile ch’io ottenni
                    già che si mandasse di qua a quella corte, non si è mai fatto altro officio che
                    con lettere, et gl’avversarii vanno et mandano persone continuamente per questi
                    effetti; <note xml:id="FN4_00138_05" type="footnote">Karl Ungnad: Siehe Nr. 130
                        A 10.</note>né gli servitori et ministri di S. B.ne possono per l’ordinario
                    altro che impedire che non si faccino certi enormi pregiudicii, et ottenere
                    lettere et commissioni, le quali se non sono sollecitate poi dagl’interessati,
                    avvengono mille impedimenti a noi ascosti et traversi, per i quali non si può
                    venir mai ad un fine, et per questo al creder mio la sudetta causa è rimasta sin
                    hora indecisa et anco con tante difficoltà et pericoli; non potendosi dubitare
                    della sollecitudine et zelo di mons. rev.mo di Cremona, né molto meno dire che
                    mons. patriarca non habbi ricevuto tutti quei suffragii che ha saputo desiderare
                    da questa corte; con tutto ciò farò io sempre la parte mia, quanto mi sarà mai
                    possibile, et m’affaticherò di portar et trar questo peso, come se ciascuno
                    facesse la parte sua et m’aiutasse; né mi guarderò mai a dietro, né a quello che
                    altri non faccino o mirino, et questo per quello ch’io mi conosco tenuto per
                    termine d’obbedienza et obligatione a i commandamenti di S. B.ne et di V. S.
                    Ill.ma.</p>
                <p>Ne particolari di Ongheria et dell’espeditione et uscita in campagna del Ser.mo
                    Massimigliano non si sente in questi contorni cosa di molto momento, né meno
                    molto buona;<note xml:id="FN4_00138_06" type="footnote">Maximilian war seit 18.
                        Juni in Wien, wo er mit seinem Bruder Matthias Kompetenzen regelte und den
                        Feldzug vorbereitete, am 26. Juli war er in Pressburg: Hirn, Maximilian I,
                        S. 43, 46; Noflatscher, Maximilian, S. 326 f.</note>solo che dovria uscire
                    quell’A. circa gli 15 o 20 di questo mese, standosi però in consulta et senza
                    rissolutione ancora di quello che s’habbia a fare, dubitandosi della venuta
                    dell’essercito del Turco, nel qual caso non sanno quello che s’habbi a fare o
                    possi rissolvere l’essercito imperiale, il quale dicono che rimanendo accampato
                    in pianura, saria destrutto dal turchesco, poiché marciando questo in forma di
                    mezza luna circonderebbe et stringerebbe l’altro, come si farebbe o direbbe per
                    essempio <pb xml:id="P4_0000161"/>con una forfice; il pigliar poi i posti dei
                    colli, et de luoghi più forti, per non godere del beneficio et avvantaggio del
                    Danubio, sarà per esser agl’imperiali molto pericoloso, et a questo il Turco non
                    sarà tardo se ve lo potrà indurre, come suol sempre procurare di fare, per
                    metterlo in necessità di viveri et dell’acqua; et per questo scrivono alcuni più
                    intimi che si sia per campeggiare vicino a Strigonia et venendo i turchi
                    ritirarsi poi a Comar <note xml:id="FN4_00138_07" type="footnote">Komorn,
                        Festung an der Mündung der Waag in die Donau in der Südslowakei gelegen,
                        heute zwischen Slowakei (Komárno) und Ungarn (Komárom) geteilt.</note>che
                    però è tenuto anco per molto difficile partito, rispetto alla vicinanza di
                    Javerino, <note xml:id="FN4_00138_08" type="footnote">Raab/Győr, lat. Jaurinum,
                        ital. Javarino oder Giavarino. Festung an der Mündung der Raab in einen
                        Seitenarm der Donau im westlichen Ungarn gelegen.</note>et d’altri luoghi
                    che daranno spalle, animo et forza ai turchi, et son pochi che credono che
                    l’arciduca in questo caso sia per star fuori di Vienna; però piacesse a Dio che
                    havessero per il passato proveduto meglio a quello che hora son forzati di
                    pensare et che havessero procurato di havere più soldati vecchi et meglior
                    capitani che non hanno, perché senza dubio non si sarebbe in queste difficoltà
                    né forsi in questi pericoli; ne quali ci troviamo la difficoltà et la ragione
                    perché l’arciduca Massimigliano sudetto non si parta di Vienna, come vien
                    scritto da buona parte, è perché l’imperatore non gli ha dato né mandato mai
                    danari per questa espeditione per il che le convien’ aspettar anco il sig. di
                    Vesternoch <note xml:id="FN4_00138_09" type="footnote">Johann Eustach
                        Westernach, Deutschordensstatthalter in Mergentheim, kaiserlicher Kommissar:
                        Noflatscher, Maximilian, S. 186; Jaitner, Hauptinstruktionen, S. 52, A
                        38.</note>suo luocotenente nel gran maestrato teutonico che le porti 30 mila
                    taleri in contanti, <note xml:id="FN4_00138_10" type="footnote">Wahrscheinlich
                        viel zu hoch angesetzt: Noflatscher, Maximilian, S. 182.</note>senza i quali
                    non potrà, come si dice, mai partire, et così per questi et simil mancamenti si
                    perde il tempo, l’opportunità et la riputatione dell’imprese, et della guerra
                    insieme.</p>
                <p>Il vescovo di Lubiana si è accorto solamente questi giorni d’esser incorso nella
                    bolla della s. memoria di Sisto quinto de visitandis liminibus;<note
                        xml:id="FN4_00138_11" type="footnote">Die Bulle vom 20. Dezember 1585 sieht
                        bei Nichterfüllung des Liminabesuches Suspension und Verlust von Einkünften
                        vor: Pastor X, S. 101 ff.; siehe Nr. 142.</note>et perché egli si trova qui
                    occupato in officio et carica molto importante per servitio di questo prencipe,
                    massime per la occasione della dieta vicina, <note xml:id="FN4_00138_12"
                        type="footnote">Johann Tautscher war Statthalter von Innerösterreich: Thiel,
                        S. 205.</note>oltre che le sarebbe quasi impossibile per una certa sua
                    indispositione nelle gambe far sì lungo viaggio, et venir in persona a sodisfar
                    a questo debito, supplica per tanto a S. B.ne et a V. S. Ill.ma che interceda et
                    impetri perché possi effettuare questo con mandar alcuno per suo nome; et io
                    conoscendo che al prencipe tornerebbe molto incommodo et fors’anco pregiuditio
                    questa sua absenza et insieme l’impedimento della sua indispositione, confi<pb
                        xml:id="P4_0000162"/>do di raccommandarlo anco a V. S. Ill.ma come faccio
                    ancora per maggiormente obligarlo ne servitii di N. S. et di tutto quello che si
                    può appartenere all’honore di cotesta S. Sede et diffesa della nostra s. et
                    catolica religione …</p>
                <p>(P.S.): Di Transilvania non si hanno lettere di mons. nuntio come V. S. Ill.ma
                    havrà veduto, di già per tre settimane; quello ch’io ho potuto sapere da questi
                    Se.rmi et da suoi ministri, sarà nel foglio ordinario. Invio anco alcune lettere
                    a M. Capponi<note xml:id="FN4_00138_13" type="footnote">Neri Capponi (1577–1650)
                        war der Schatzmeister Giovanni Francesco Aldobrandinis, er begleiteten
                        diesen auf seinem Feldzug nach Kanisza. Ich danke Mag. Elisabeth Zingerle
                        für die Auskunft.</note>di suo fratello che si truova nel campo del S.
                    prencipe, dalle quali V. S. Ill.ma potrà intendere la sostanza et la somma del
                    seguito sotto Themesvar, essendo l’ultime de 26 del passato scritte sotto Lippa,
                    se ben mi ricordo. Et mi son capitate nel punto di espedir le lettere per
                    l’ordinario di Venezia. Mi sovviene di aggiungere che sempre ch’invio lettere
                    per il P. Generale de Jesuiti V. S. Ill.ma si può far comunicare le nuove che le
                    vengan date da suoi di qua, i quali sanno alcune volte buoni particolari et
                    degni et per questo le ricevo et l’invio anco più volontieri.</p>
                <p>Ho fatto replicare l’ordine et la commissione al S. conte d’Ortemburg nel
                    particolare di Vilacco. Et la lettera dell’arciduca si manderà questa sera con
                    le altre commissioni che s’inviano in Carintia. Ma sarebbe molto meglio che ci
                    fosse persona che la presentasse et la sollecitasse poi, come ho considerato di
                    sopra, et ogni ecclesiastico di qua, per mediocremente versato che fosse,
                    sarebbe sufficiente ad un simil officio …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
