<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00178">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-09-23" n="2">1596-09-23</title>
                <title level="a">178. Avvisi - Graz, 1596 September 23</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 139r–140v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00178">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-09-23" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524" cert="low">Papst, VIII.,
                        Klemens</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst, VIII.,
                        Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00177.xml"
                        >177. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 September 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00179.xml">179. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 September 28</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00173.xml">173. Avvisi - Graz, 1596
                        September 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L4_00183.xml">183. Avvisi - Graz, 1596
                        Oktober 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Rückzug der Kaiserlichen von Hatvan nach Waitzen. Überfall auf türkisches Lager
                    bei Pest. Auftrag des Sultans zur Belagerung Egers/Erlaus. Sultan mit Großwesir
                    und Paschas in Ungarn in Erwartung des Paschas Sokolovic Hasan mit angeblich
                    über 100.000 Mann und ebenso vielen Tataren. Türken bei Petrinja besiegt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="178">Avvisi - Graz, 1596 September 23</head>
            <div>
                <p>A gli 9 del corrente il campo imperiale partì d’Attvan,<note
                        xml:id="FN4_00178_01" type="footnote">Siehe Nr. 172.</note>havendo prima
                    guasto et abbrugiato quant’ ha potuto, conoscendo di non poterlo mantenere, né
                    presidiare non trovandosi particolarmente che n’habbia voluto sopra di se la
                    difesa.</p>
                <pb xml:id="P4_0000213"/>
                <p>A gli 10 giunsero col campo a Vaccia, dove si sono trattenuto fino alli 14 nel
                    quale giorno l’arciduca Massimigliano s’è con tutto l’essercito inviato per
                    assalire il campo del Turco, attendato vicino a Peste che si dice non essere di
                    numero maggiore di 15 in 20 mila turchi, non trinciato, né ben guardato senza
                    che i capi si riducono poi ogni notte a dormire nel sudetto luogo di Peste.</p>
                <p>Scrivono che nel medesimo tempo che l’arciduca mosse a quella volta l’essercito
                    levossi un grandissimo vento che dava nelle spalle a nostri et in faccia a
                    turchi che fu preso per buon augurio da soldati imperiali, a quali Iddio N. S.
                    conceda prosperevole sucesso di vittoria.</p>
                <p>Si è inteso alcuni giorni sono che Giaffer bascia<note xml:id="FN4_00178_02"
                        type="footnote">Giaffer Pascha, 4. Wesir: Jačov, S. 157.</note>habbia havuta
                    commissione dal Turco di passare all’assedio d’Agria o vero Erla (ch’è il
                    medesimo luoco) solo per tagliare il passo fra ’l Transilvano e l’essercito
                    imperiale onde l’arciduca ha inviato a quella difesa il colonello Terezchi boemo
                    con mille archibugieri sciolti e mille cavalli con monitione conveniente et
                    un’ingegniere; <note xml:id="FN4_00178_03" type="footnote">Nach Hammer IV, S.
                        266 Wilhelm Terzka (Trčka), Hirn, Maximilian I, S. 53; Claudio Cogorani,
                        geboren 1552 in Parma, Militäringenieur in Flandern und Ungarn, wurde aus
                        türkischer Gefangenschaft befreit: Hammer IV, S. 266; Diz. Biogr. dei
                        Parmigiani II, Parma 1999; Jačov, S. 157.</note>e se bene non ci ha nuova
                    del suo arrivo, si spera che v’entreranno, non intendendosi ancora che fossero
                    gionti que turchi di Salnoch <note xml:id="FN4_00178_04" type="footnote"
                        >Szolnok.</note>a quell’assedio, come s’era detto, che sarebbono andati.
                        <note xml:id="FN4_00178_05" type="footnote">Siehe Nr. 182, 184.</note>Ma in
                    breve si sentirà avviso più certo dell’una o dell’altra impresa sopradetta.<note
                        xml:id="FN4_00178_06" type="footnote"> Eger/Erlau wurde am 12. Oktober 1596
                        von den Türken erobert; unter den verwundeten Verteidigern befand sich auch
                        Matthias Thurn: Hammer IV, S. 265 f.; Jačov, S. 158.</note>
                </p>
                <p>Petrina<note xml:id="FN4_00178_07" type="footnote">Siehe Nr. 173, 174.</note>sta
                    tuttavia assediata e stretta con trincee o cavallieri assai forti e dalli 10 del
                    corrente che vi cominciò l’assedio fino alli 15 hanno turchi sempre combattuto o
                    travagliato gli assediati, con artiglieria, fuochi artificiati e mine, ma le
                    genti di dentro che possono essere circa 700 si sono gagliardamente difese,
                    ributtando anche più volte i turchi. Fin hora però non si è possuta soccorrere
                    essendo le trincee nemiche troppo forti e grandi. Ci sono giunti insieme il
                    generale di Croatia, <note xml:id="FN4_00178_08" type="footnote">Georg
                        Lenković.</note>quello di Schiavonia<note xml:id="FN4_00178_09"
                        type="footnote"> Siegmund von Herberstein.</note>et il bano di Croatia <note
                        xml:id="FN4_00178_10" type="footnote">Thomas Erdödy.</note>, i quali possono
                    havere seco circa 10 mila soldati e sono accampati vicino al fiume Culpa, quasi
                    contiguo alla fortezza di Petrina; ma il passo è difficile e pericoloso a nostri
                    per non esserci ponte fatto e per<pb xml:id="P4_0000214"/> le ragioni o
                    pericoli, ch’intendono i prattichi soldati nel passaggio di fiumi.</p>
                <p>Turchi, i quali sono a quell’assedio possono essere 20 o quasi 25 mila con 20
                    insegne di gianizzeri che non passeranno però il numero di 2 mila e così si sta
                    fra la speranza e’l timore.</p>
                <p>Avisano di Strigonia intendersi ch’appresso al Gran Turco si trovano Ebrain
                    bascia suo visier grande,<note xml:id="FN4_00178_11" type="footnote">Ibrahim
                        Pascha, Großwesir: Jačov, S. 264.</note>il Cicala, <note
                        xml:id="FN4_00178_12" type="footnote">Siehe Nr. 174 A 4.</note>Mahemet
                        bascia,<note xml:id="FN4_00178_13" type="footnote"> Mehmed Pascha.</note>e
                    due altri bascia<note xml:id="FN4_00178_14" type="footnote"> Giaffer Pascha,
                        Hasan Pascha: Jačov, S. 157.</note>eunuchi con l’aga di gianizzeri.</p>
                <p>Che alli confini di Vallachia si trovi anche Hassan bascia,<note
                        xml:id="FN4_00178_15" type="footnote">Sokolovic Hasan, Sohn des gewesenen
                        Großwesirs Sokolovic Mehmed: ebenda, S. 275.</note>il qual si dice che
                    condurrà seco più di 100 mila persone e ch’aspettasse il fratello del Gran
                    Tartaro, il quale doveva condurre seco anch’egli più di 100 mila tartari.<note
                        xml:id="FN4_00178_16" type="footnote"> Die Zahlen sind übertrieben, an
                        anderer Stelle ist von 50.000 die Rede: ebenda, S. 150.</note>
                </p>
                <p>Con più fresco avviso di Petrina s’è inteso, c’havendo i nostri fatto fabbricare
                    un ponte, alquante miglia lontano da Petrina verso Sissech sopra la Culpa per
                    passare al soccorso degli assediati: mentre alli 19 stante marchiavano a quella
                    volta con tutto l’essercito furono assaliti da 3 mila cavalli turchi, i quali
                    non sapendo il disegno de nostri, e facendosi a credere che si ritirassero come
                    disperati di più potere soccorrer Petrina, havevano guazzato il fiume, e dato
                    loro alla coda; ma che le genti nostre facendo valorosamente testa gli habbiano
                    mal trattati o cacciati nel fiume sopradetto, il quale s’era un poco più grosso,
                    gli havrebbe tutti annegati, come che pochi se sono salvati, et i nostri,
                    seguendo il viaggio loro, dovevano trovarsi l’altro giorno sotto Petrina per
                        soccorrerla.<note xml:id="FN4_00178_17" type="footnote">Siehe Nr. 174 A
                        6.</note>
                </p>
                <p>Con uno straordinario poi, venuto questa notte all’arciduca, si ha che alli 20
                    che fu il venerdì passato (havendo già i nostri rotto i turchi nella fattione
                    detta di sopra) giunsero sul mezo giorno sotto Petrina, dall’assedio della quale
                    si era quella notte levato la fanteria e l’artigliaria de turchi, e trovandovi
                    ancora circa 6 mila cavalli nemici, gli posero in fuga, tagliandone molti a
                    pezzi e guadagnando due stendardi, l’uno de quali è lo stendardo generale di
                    color verde, detto di Maometto; e così liberarono con l’aiuto di S. D. M.tà
                    Petrina dall’assedio. Fin hora però non si ha cos’altra particolare, solo, ch’il
                    collonello Francol<note xml:id="FN4_00178_18" type="footnote">Vielleicht Daniele
                        Francol, 1616 im Uskokenkrieg gefallen: Morelli IV, S. 94.</note>che l’ha
                    difesa fortemente habbia passato un braccio d’archibugiata.</p>
                <pb xml:id="P4_0000215"/>
                <p>Hora s’intende anco che turchi si siano ritirati verso Costanovizza<note
                        xml:id="FN4_00178_19" type="footnote">Kostajnica an der Una.</note>e tutte
                    le genti di queste provincie si sono fermate d’intorno a Petrina per far
                    distruere le trincere che v’erano intorno ch’eran fortissime, <note
                        xml:id="FN4_00178_20" type="footnote">Die dort lebenden Serben griffen die
                        Türken an; viele ertranken in der Una: Jačov, S. 152.</note>et è meraviglia,
                    come in dieci giorni havessero fatto tant’opra, et in particolare havevano
                    lavorato sotto un bastione con la zappa, et, in foggia di fare una mina gli
                    havevano posto sotto di molte legna di pino, le quali erano di già accese, e se
                    non si soccorreva nell’istesso giorno, si abbrugiava tutta quella parte, e per
                    necessità si sarebbe persa quella fortezza, essendo stato il numero de turchi
                    più tosto maggiore che menore di 30 mila. Iddio la guardi da un’altra simil
                    fattione; poiché questa è stata pericolosissima se ben molto più miracolosa
                    nell’esser liberata da 5 mila de nostri, c’hanno fatto temere tutto il sudetto
                    campo turchesco.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
