<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00185">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-10-05" n="2">1596-10-05</title>
                <title level="a">185. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Oktober 5</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 39, f. 16rv, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00185">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1596-10-05" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00184.xml"
                        >184. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Oktober 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00186.xml">186.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Oktober 7</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00179.xml">179. P. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 September 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00190.xml">190. P. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Oktober 12</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Mehr Krankheiten und Todesfälle in Rom. Befreiung Petrinjas von türkischer
                    Belagerung. Bayerischer Rat Speer noch nicht in Rom erschienen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="185">P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Oktober 5</head>
            <div>
                <p>Avanti hieri ricevei la lettera di V. S. delli 23 del passato<note
                        xml:id="FN4_00185_01" type="footnote">Nicht vorhanden. Ein Brief mit dem
                        genannten Datum ist an Cinzio Aldobrandini überliefert: Nr.
                    177.</note>scritta di suo pugno per esserli mancato il secretario, et io per
                    questa stessa causa sarò breve, poiché i miei o sono infermi o convalescenti, et
                    in vero pare che l’influsso di quest’anno sia caduto sopra questa corte, di
                    persone sendone morte molte in questa città, come lei haverà saputo. Ma,
                    lasciando questo da parte et venendo alla risposta della sudetta sua, le dico
                    che grandissimo è stato il contento che da N. S. et universalmente da tutti si è
                    sentito della liberatione di Petrina dall’assedio turchescho, <note
                        xml:id="FN4_00185_02" type="footnote">Petrinja war in der Nacht vom 10. zum
                        11. August 1594 von Ezhg Maximilian erobert worden, ging aber im September
                        schon wieder verloren und wurde im August 1595 von Georg Lenković und
                        Siegmund von Herberstein zurück gewonnen: Noflatscher, Maximilian, S. 180;
                        Rainer, GN III, S. 425 (Register); Jačov, S. 121; siehe Nr. 177,
                    178.</note>nella quale fattione, per quel che lei et altri ne scrivono, si è
                    veramente conosciuto il favore et aiuto divino, che con tanta facilità ha levato
                    l’inimico, che con sì grosso nevo<note xml:id="FN4_00185_03" type="footnote"> So
                        zu lesen, gemeint ist wohl nervo (Mut, Energie).</note>si era messo per
                    espugnar quel luogo. Et, come V. S. ha avvertito molto bene, questo buon
                    successo farà pigliare animo alli nostri, come all’incontro lo farà fiaccare
                    all’inimico. Dio ci aiuti conforme al bisogno che ne habbiamo.</p>
                <pb xml:id="P4_0000223"/>
                <p>Il consegliero Sperio non è ancora comparso:<note xml:id="FN4_00185_04"
                        type="footnote">Dr. Ulrich Speer, Geheimsekretär von Herzog Wilhelm V., war
                        schon 1592 wegen Berchtesgaden in Rom, jetzt wegen der Versorgung der
                        Wittelsbacher Prinzen Ferdinand und Philipp: Stieve, Wittelsbacher Briefe
                        II, S. 148; Rainer, GN III, S. 68, 71 f., 86, 88 f.; siehe Nr.
                    190.</note>giunto che sarà, io non lascierò di fargli l’accoglienze che
                    convengono alla conditione et grado che egli tiene, et al rispetto della persona
                    dalla quale vien mandato, et alla causa della sua missione, come so di haverle
                    scritto con altra mia. Circa il particolare che mi tocca della nominatione che
                    questo signore potrebbe fare della persona di V. S. per il carico di che mi
                    scrive, io non lascierò, per l’affetione che le porto, di fare tutto quel che
                    intenderò esser di suo gusto et contentamento; et quando ella voglia fermamente
                    escludersi dal negotio, io non mancherò di oppormi gagliardamente per impedirlo,
                    sì come all’incontro, quando voglia attendervi, non mi mancherà modo di far per
                    lei effettivamente tutto quel che la vorrà et che conoscerà esser di suo maggior
                    servitio, nel quale mi troverà prontissimo sempre, et come ella sappia
                    maggiormente desiderare. La ringratio poi delli avvisi mandatemi <note
                        xml:id="FN4_00185_05" type="footnote">Siehe Nr. 178.</note>et della
                    confidenza che mostra havere in me, et certo a gran ragione, perché l’amo da
                    dovero et la stimo molto…</p>
                <p>V. S. mi avvisi sempre liberamente l’animo suo, perché la servirò volintieri et
                    con il Sperio mi governerò appunto in quella maniera che altre volte gli ho
                    scritto.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
