<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00174">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-09-16" n="2">1596-09-16</title>
                <title level="a">174. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 September 16</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 135 Arv–135r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00174">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-09-16" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00173.xml"
                        >173. Avvisi - Graz, 1596 September 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00175.xml">175. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 September 21</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00172.xml">172. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 September 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00176.xml">176. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 September 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Reisender, von Konstantinopel über die Walachei und Polen nach Graz kommend,
                    erzählt vom Auszug des Sultans mit riesiger Armee mit Ziel Wien; Feldzug Cicalas
                    gegen Siebenbürgen, beabsichtigte Überwinterung in Belgrad, Angst der Türken vor
                    vereinigter Macht aller christlichen Fürsten. Huldigungslandtag.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="174">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 September 16</head>
            <div>
                <p>Scrissi ultimamente a V. S. Ill.ma<note xml:id="FN4_00174_01" type="footnote"
                        >Vielleicht Nr. 172.</note>con l’occasione d’uno straordinario che passava
                    in Ancona, il quale com’intesi dopo, era uno de Lodovici <note
                        xml:id="FN4_00174_02" type="footnote">Siehe Nr. 180.</note>della medesima
                    città che partito di Constantinopoli, passato il Danubio in Valachia et entrato
                    in Polonia, è venuto per le poste per passare in Ancona, sua patria, per alcuni
                    suoi particolari affari. Questo ha detto d’esser partito di Constantinopoli 40
                    giorni inanti et rifferisce il numero de turchi esser quasi infinito, come che
                    passi un million di persone, <note xml:id="FN4_00174_03" type="footnote">Siehe
                        Nr. 145 A 1 und 2.</note>intendendo quelle che sono stati levati et armati
                    per la mossa del Gran Turco, confermando che il Cicala <note
                        xml:id="FN4_00174_04" type="footnote">Cigalazade Yusuf, Sinan Pascha: siehe
                        Nr. 39 A 2.</note>sia per entrare in Transilvania per combatter quel
                    prencipe, et aggiunge che condurrà seco circa 140 mila soldati, et che
                    senz’altro il Turco sia per venire a Vienna, et quello che deve far più
                    maravigliare et sospirare insieme, massime a chi conosce et intende lo stato di
                    queste provincie, è, che habbi a trattenersi in Belgrado questo verno, solo
                    perché le sue genti siano più pronte et preste a danni di queste provincie la
                    primavera che verrà. Ha <pb xml:id="P4_0000208"/>anco detto che ne turchi sia
                    del timore credendosi tra di loro in universale che tutti i prencipi christiani
                    siano in armi per occasione di questa guerra, et di più che gran parte
                    dell’essercito turchesco sia di gente nuova, le quali cose considerate tutte
                    insieme con le forze che si trovano in Ungheria et Croatia per difesa della
                    christianità, fariano maravigliare et perder l’animo ad ogn’uno che non
                    confidasse più nella misericordia di Dio benedetto che ne mezzi et forze humane,
                    non intendendosi né vedendosi apparire cosa ch’apporti maggiore speranza
                    dell’ordinario, né di Spagna, né d’altre parti, così paiono le persone in questi
                    affari più tosto adormentate che spaventate; per lo ché mi conviene per
                    necessità esser vehemente et sollecito in tutti gli uffici ch’io faccio in
                    questa materia, rendendo gratie a S. D. M.tà che se ben’ non tutti, alcuni
                    riescano con frutto, come quelli ch’io feci con gli ultimi memoriali ch’io diedi
                    a questo arciduca perché si riduccesse [sic!] quest’ultima dieta di già
                    espedita.</p>
                <p>Intenderà anche V. S. Ill.ma con gli avvisi di questa settimana<note
                        xml:id="FN4_00174_05" type="footnote">Nr. 173.</note>il pericolo, nel quale
                    si sta in Croatia, che è di perder Petrina <note xml:id="FN4_00174_06"
                        type="footnote">Seit 10. September belagerte der Pascha von Bosnien
                        Petrinja, wurde aber am 20. September unter großen Verlusten zum Rückzug
                        gezwungen: Jačov, S. 152.</note>et di haver l’assedio a Carlstadt,
                    scrivendosi per cosa certa ch’il sardar della Bossina habbi animo de andare a
                    Carlstatt et di lasciare il bassa di Bagnalucca all’impresa di Petrina, a gli
                    muri della quale erano di già accostati i gianizzeri et lavoravano con le mine
                    gagliardamente in maniera che se non sarà stata soccorsa di subito, la speranza
                    di difenderla sarà brevissima et il soccorso, come si dice, non può essere
                    altrimente che tirare il Turco al combattere con le genti di Schiavonia et
                    Croatia che potrebbono essere 9 mila o 10 mila tutti insieme, et gli Turchi
                    possono essere circa 30 mila. <note xml:id="FN4_00174_07" type="footnote">Siehe
                        Nr. 178.</note>In somma io dubito che difficilmente si potranno difendere
                    questi luoghi per le ragioni altre volte considerate et scritte, et se si
                    perdesse (che Dio guardi) Carlestat, sarebbe tanto dannosa a queste provincie et
                    all’Italia quella perdita, come Giavarino a Vienna et all’Austria, perché non
                    sarebbe mai possibile ricuperarlo senza essercito numeroso et perfetto, il quale
                    non si può lungamente alimentare in quelle parti, però non ci riman altro che
                    supplicar di continuo S. D. M.tà che diffenda i suoi fedeli con la sua potente
                    mano, non essendoci veramente né forze né mezzi per resistere a questa potenza
                    di turchi, quando essi la voglino usare, et questo si fa qui certo con assidue
                    orationi et supplicationi. <note xml:id="FN4_00174_08" type="footnote">Siehe Nr.
                        145; Rainer, GN III, S. 205.</note></p>
                <p>Mons. vescovo di Gurg si trova qui per gli affari di Carinthia et anche per
                    trattare alcune cose per la dieta che si dovrà fare per l’occasione dell’ho<pb
                        xml:id="P4_0000209"/>magio di queste provincie et da quello ch’io intendo da
                    lui stesso, il negotio havrà delle difficoltà solo per l’interesse della
                    religione, per la quale è da dubitarsi di qualche sollevamento della nobiltà in
                    particolare et de alcune città, se non se sarà ben provisti et avvertiti, di che
                    scriverò anche un giorno più distintamente a V. S. Ill.ma <note
                        xml:id="FN4_00174_09" type="footnote">Der Kärntner Huldigungslandtag am 28.
                        Jänner 1597 verlief ohne Probleme: Obersteiner, Griming, S. 339 f.;
                        Fräss-Ehrfeld, II, S. 580 f.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
