<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00403">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1598-02-09" n="2">1598-02-09</title>
                <title level="a">403. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 9</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 233rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00403">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1598-02-09" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00402.xml"
                        >402. (Portia an P. Aldobrandini) - (Graz, 1598 Februar 9)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00404.xml">404.
                        Avvisi - Graz, 1598 Februar 9</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00402.xml">402. (Portia an P.
                        Aldobrandini) - (Graz, 1598 Februar 9)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00405.xml">405. P. Aldobrandini an
                        Portia - Ferrara, 1598 Februar 13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Der größere Teil der Waffen wird schon in der Romagna sein. Die von Kärnten
                    geschickten Waffen müssen wegen großer Schneemengen und eines gewaltigen
                    Bergsturzes wahrscheinlich über venezianisches Gebiet befördert werden. Fragt
                    an, ob er die verschiedenen Händlern geleisteten Anzahlungen gegen geringen
                    Verlust zurücknehmen oder die wenigen noch nicht gelieferten Waffen übernehmen
                    soll.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="403">Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Februar 9</head>
            <div>
                <p>Ho significato con altre mie lettere<note xml:id="FN4_00403_01" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 395, 397, 399.</note>a V. S. Ill.ma gli recapiti dati per diverse
                    parti agl’archibugi et moschetti, ch’io ho ricevuti et da questo ser.mo et anco
                    da altre persone et mercanti, et mi persuado che di già una gran parte sarà
                    arrivata in Romagna. Et perché per via di Carinthia io ho fatto dar ricapito a
                    1700 pezzi, che vengano sopra i carri incassati et ben accommodati, temo che per
                    queste gran nevi et per la rotta d’un mezzo monte verso il contado di Goritia,
                    che non si potran così facilmente né così presto incaminar verso Trieste et che
                    sarà forsi necessario pensar di farli entrar nel stato de’ sig.ri venetiani per
                    imbarcarli al luoco che si troverà più commodo et vicino; <note
                        xml:id="FN4_00403_02" type="footnote">Der kürzeste, immer auf
                        österreichischem Territorium gelegene Weg von Kärnten nach Triest führte
                        über den im Winter gefährlichen Predilpass und Görz: Rainer,
                    Waffen.</note>di questo però desiderarei intender prima la volontà et il comando
                    di V. S. Ill.ma, alla quale significai anco di haver dato diverse caparre a
                    mercanti per assicurarmi di buon numero et quantità d’armi secondo l’ordine di
                    V. S. Ill.ma et anco per una certa provisione di polvere, però io sto sin hora
                    ambiguo di quello ch’io debba rissolvere con alcuni, con i quali mi potrei
                    restringer et con un poco di perdita rinonciar al partito et mercato fatto. Et
                    se ben gl’avvisi dell’accordo seguito m’han apportato pensiero di restar nelle
                    provisioni fatte et non passar più oltre, non venendomi però rivocato né
                    restretto l’ordine, m’ha fatto star anco sospeso et dubio, considerando <pb
                        xml:id="P4_0000434"/>ch’ai servitori et ministri convien obedire et
                    esseguire et non discorrere, né men rissolversi secondo il suo discorso o
                    giudicio, non potendo sapere le rissolutioni de padroni, né meno l’occorrenze et
                    bisogni dei lor stati et affari, et queste son state le ragioni et dubi miei
                    sopra i quali riceverò per gratia intender la mente di V. S. Ill.ma, <note
                        xml:id="FN4_00403_03" type="footnote">Siehe Nr. 405.</note>la qual deve
                    sapere che di già si son mandati 5500 archibugi et circa 1500 moschetti tutti
                    eletti et finiti, et ne restan alcuni puochi incaparrati, che non potrò far a
                    meno di ricceverli per non perder la caparra, che è la metà del suo valore; ma
                    d’un migliaro et mezzo tra archibugi et moschetti ho sospeso la deliberatione et
                    rissolutione, aspettando di giorno in giorno lettere di V. S. Ill.ma che mi
                    dichiarino alcuna cosa in questo particolare et così della polvere, potendo
                    esser che V. S. Ill.ma si voglia et possa servire di tutte queste cose per finir
                    di provedere il stato nuovamente et gloriosissimamente da Lei acquistato di
                    tutte le cose necessarie al mantenimento et conservatione sua. Nel rimanente io
                    non tengo altro desiderio che di viver in sua gratia et d’esser raccommandato
                    alla sua protettione et supplicandola dell’uno et dell’altro con ogni affetto,
                    humilmente le bacio le mani, significandole ch’io diedi la settimana passata
                    ricapito a due lettere di V. S. Ill.ma per mons. R.mo di Cremona, <note
                        xml:id="FN4_00403_04" type="footnote">Die beiden Schreiben von Pietro
                        Aldobrandini sind nicht vorhanden, Speciano bestätigt aber am 16. Februar
                        1598 den Erhalt von drei Briefen: Mosconi V, S. 217.</note>raccommandatemi
                    da mons. vescovo d’Amelia. <note xml:id="FN4_00403_05" type="footnote">Von
                        Venedig ging eine Postverbindung über Graz nach Wien und von da, auf
                        Empfehlung des Nuntius in Venedig, Graziani, auch nach Prag, wohin in der
                        Regel der Weg über Innsbruck und München führte: Nr. 19.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
