<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_0368A">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-12-01" n="2">1597-12-01</title>
                <title level="a">368A. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1597 Dezember 1</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 22 A, f. 32rv, f. 34r (P. S.),
                            Kopie; Barb. lat. 5863, f.<lb/>82v–84r, Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_0368A">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1597-12-01" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00368.xml"
                        >368. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1597 Dezember 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00369.xml">369. P.
                        Aldobrandini an Portia - Ancona, 1597 Dezember 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00368.xml">368. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1597 Dezember 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00369.xml">369. P. Aldobrandini an
                        Portia - Ancona, 1597 Dezember 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ferdinand zur Unterstützung des Papstes bereit. Vorschläge, wie über Kaiser und
                    Reichstag ein Verbot der Ausfuht von Waffen und Soldaten nach Italien erreicht
                    werden kann. Gleichzeitig Überlegungen zur Durchbrechung eines solchen Embargos
                    in päpstlichem Interesse. Mögliche Unterstützung für Cesare d’Este aus
                    Frankreich.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="368A">[Portia an P. Aldobrandini] - [Graz, 1597 Dezember 1]<note
                    xml:id="FN4_0368A_01" type="footnote">Undatierte Kopie eines Schreibens an
                    Cinzio Aldobrandini, das G. Portia dem Bericht an Pietro Aldobrandini vom 1.
                    Dezember 1597 beigelegt haben dürfte. Das Datum ergibt sich aus dem Hinweis auf
                    das positive Ergebnis seiner Gespräche mit Ezhg Ferdinand (siehe Nr. 363 A). Die
                    auf einem gesonderten Blatt erhaltene Meldung einer militärischen Unterstützung
                    für Don Cesare durch einen Sohn des Herzogs von Mayenne dürfte als P. S. zu
                    diesem Bericht gehören.</note></head>
            <div>
                <p>Nell’offitio ch’io feci la settimana passata co ’l ser.mo arciduca in proposito
                    delle cose di Ferrara, se bene ero in qualche speranza che il ser.mo arciduca si
                    sarebbe dechiarato nel modo et termini ch’egli fece con la lettera sua, non
                    m’assicurai però di certificarne V. S. Ill.ma nelle mie precedenti<note
                        xml:id="FN4_0368A_02" type="footnote">Siehe Nr. 363 A.</note>, dubitando
                    quasi che i suoi consiglieri fassero per ritardare una simil dechiaratione, solo
                    per aspettar prima quello che si risolvesse di far S. M.tà come superiore et
                    capo di tutta la casa d’Austria et dell’impero, et perché si poteva <pb
                        xml:id="P4_0000396"/>dubitar d’alcuni che per interesse di qualche prencipe
                    d’Italia si venisse a qualche deviamento di gente di Ungaria massime hora, che
                    si và licentiando et sbandando buona parte dell’essercito, mi parve d’usar un
                    poco più di sollecitudine per cavarne più chiara et più presta la resolutione
                    confidando che se si otterrà (come io spero) di chiuder il passo di Tirolo et di
                    Svevia che di Germania, stenterano i prencipi d’Italia molto a valersi di questa
                    natione et gente, et anco de svizzeri per lo stato di Milano, alla quale il re
                    cattolico dovrà et potrà ostare, et quella de sig.ri venetiani i quali
                    difficilmente anche per interesse loro dovranno permettere il passo a simil
                    gente. Mi occorre però anco di proporre a V. S. Ill.ma se fusse o potesse esser
                    bene ch’oltre alle provisioni sopradette et altre che si saranno fatte, se ne
                    procurassero anco dui altre: l’una che si trattasse d’ottener dalla M.tà
                    dell’imperatore (come s’otterrebbe facilmente al creder mio da questo ser.mo)
                    una pubblicatione et prohibitione generale per tutte queste provincie austriache
                    che nessuno ardisse di far o mandar gente, né in ordinanza, né fuori, come si
                    dice alla sfilata, al servitio et soldo de prencipi d’Italia, massime con
                    l’honesto pretesto dell’urgente necessità della guerra che s’ha contro il turco.
                    L’altro sarebbe che si potrebbe anco far trattar questo punto nella dieta da
                    tenersi in Ratisbona procurandone la conclusione et il decretto di consenso di
                    tutti i prencipi che quivi saranno congregati. Et se bene l’uno et l’altro di
                    questi capi si doveria ordinariamente osservare per le leggi dell’imperio,
                    niente di meno sono molti di questi prencipi che non l’attendono, et una simil
                    renovatione di legge o editto imperiale giovarebbe particolarmente in questa
                    occasione, né impedirebbe al creder mio l’haver gente per servitio di S. S.tà in
                    evento che bisognasse, perché o si haverebbono le patenti dalla M.tà
                    dell’imperatore, o vero anco si potrebbe secretamente et alla sfilata cavar
                    qualche migliaia de fanti alemanni anche da imbarcarsi forse a Trieste, dove
                    gl’editti dell’imperio non s’attendono; il ché potrà considerar molto meglio V.
                    S. Ill.ma con la sua prudenza et riccever queste poche mie considerationi come
                    uscite dal zelo ch’io tengo al servitio et honore di S. Sede et dall’obligatione
                    di servità ch’io devo alla S.tà di N. S. et a V. S. Ill.ma …</p>
                <p>Ho avviso di Baviera che in Monaco fosse arrivato un figliuolo del duca du Mena
                    con 20 altri soldati et capitani, da quali si è inteso c’habbino d’andare a
                    trovar Don Cesare et porsi in Ferrara;<note xml:id="FN4_0368A_03"
                        type="footnote">Charles-Emanuel conte de Sommarive (1581–1609), über dessen
                        Anwesenheit in München auch der päpstliche Sondernuntius an den Kaiserhof,
                        Carlo Conti, berichtet (Barb. lat. 5863, f. 5 („conte di Sommarvis“, 18.
                        Dezember 1597). Sein Vater war Karl II. von Lothringen-Guise, Herzog von
                        Mayenne („Umena“), dessen Mutter war Anna d’Este, Schwester Alfonsos II.
                        Detlev Schwennicke, Europäische Stammtafeln Neue Folge I, 2 (Frankfurt/M.
                        1999), Tafel 209 und 210 A. Die Herzöge von Mayenne sind in den von
                        Schwennicke herausgegebenen Europäischen Stammtafeln von Isenburg-Freytag
                        von Loringhoven nicht enthalten.</note>dicendo il figliuolo del sudetto duca
                    ch’egli sia partito di Francia con animo di venire in Italia a visitar il <pb
                        xml:id="P4_0000397"/>duca ch’è hor morto <note xml:id="FN4_0368A_04"
                        type="footnote">Alfonso II. d’Este.</note>et che trovandosi hor in camino
                    egli habbi pensiero di visitar Don Cesare come suo parente. Questo è il
                    pretesto, ma le verità si dice che debba essere come s’è detto di sopra.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
