<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00177">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-09-23" n="1">1596-09-23</title>
                <title level="a">177. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 September 23</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 138rv und 142r, Orig., P.
                            S. eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00177">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-09-23" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00176.xml"
                        >176. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 September 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00178.xml">178.
                        Avvisi - Graz, 1596 September 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00176.xml">176. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 September 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00180.xml">180. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 September 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Gefährlicher Zustand der Grenze wegen Mangel an Mannschaft, Geld, Verpflegung,
                    Konfusion, Druck der Türken und Häretiker. Fall von Petrinja und Karlstadt macht
                    den Weg frei bis nach Görz. Oftmalige Gespräche mit Ferdinand über Verstärkung
                    der Verteidigung (Soldaten und Bauten). <pb xml:id="P4_0000211"/>Soeben
                    erhaltene Nachricht vom Sieg bei Petrinja: Prozessionen und vierzigstündiges
                    Gebet.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="177">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 September 23</head>
            <div>
                <p>Penso che dovranno essere arrivate a V. S. Ill.ma certe mie lettere ch’io scrissi
                    di Offlenz,<note xml:id="FN4_00177_01" type="footnote">Die auf der Wallfahrt
                        nach Maria Zell in Aflenz geschriebenen Briefe sind nicht
                    vorhanden.</note>le quali, con tutto che non havessero in se molto che
                    importasse, furono però scritte et mandate perch’ella intendesse quello in che
                    mi trovavo impedito et anche ciò che si sentiva di nuovo negl’affari di questa
                    guerra e queste lettere sono quelle che non erano arrivate come V. S. Ill.ma mi
                    avvisa con l’ultime sue de 7 del corrente, <note xml:id="FN4_00177_02"
                        type="footnote">Nr. 168.</note>le quali saranno com’io spero capitate poco
                    dopo.</p>
                <p>Vedrà V. S. Ill.ma dal foglio aggiunto tutto quello, c’habbiamo di questi
                    contorni ne’ quali si sta così male,<note xml:id="FN4_00177_03" type="footnote"
                        >Nr. 178.</note>che, al creder mio, si potrebbe star poco peggio, ond’io mi
                    risolvo e credo di poter dire liberamente che, se questa guerra durerà anche un
                    anno a questi confini, queste provincie non la potranno sopportare né meno
                    difendere questi confini; in maniera si vanno riducendo a miseria et
                    impossibilità, consumandosi il danaro, le vettovaglie o le genti ad un tratto,
                    senza migliorare, né assicurare d’un palmo di terra, e questo per il poco ordine
                    e per la confusione in che si trovano le persone et i suoi affari, ne quali non
                    convien mai tutto quello che bisogna et sarebbe necessario mancando hora le
                    genti, hora il denaro o talhora le vettovaglie o ’l resto insieme; e ciascuno
                    ch’intende lo stato di questi confini, giudica che con facilità si assicurarebbe
                    questa parte con gran beneficio d’Italia o delle parti più fedeli della
                    christianità, contra la quale s’il Turco troverà manco resistenza, egli farà
                    certo più impressione o gli heretici li introduranno. Così Dio voglia che
                    s’ingannino tutti quelli che fanno questo discorso; ma se Petrina o Carlestot si
                    riducessero in pericolo gli turchi potrebbono facilissimamente scorrere
                    senz’altro in pochissimo tempo fino a Goritia.</p>
                <p>Dello stato di Graz non si può dire né scriver cosa senza dolore, essendo piazza
                    tanto prencipale et importante, la quale da tutti gl’ingegneri italiani<note
                        xml:id="FN4_00177_04" type="footnote">Domenico dell’Allio u. a.: Popelka II,
                        S. 35.</note>che l’hanno veduta, è stata sempre più stimata che Vienna;
                    particolarmente per la cittadella c’ha nel suo recinto, piantata sopra un colle,
                    la maggior parte di sasso vivo: ma la cittadella non ha 30 soldati di presidio,
                    et il capitano d’essa ch’è il sig. Ecchemberg è absente: <note
                        xml:id="FN4_00177_05" type="footnote">Eggenberg war an der Türkengrenze:
                        Rainer, GN III, S. 201.</note>la città poi ha i suoi baloardi, o fosse; ma
                    in molte parti ha de diffetti (rimediabili però) coi qua<pb xml:id="P4_0000212"
                    />li s’il Turco s’avvicinasse all’improviso, darebbe del fastidio con pericolo
                    grandissimo di tutte queste provincie o del christianesmo. Di questo ho
                    trattatto molte volte col prencipe e particolarmente coi memoriali che già
                    mandai a V. S. Ill.ma. Ma in somma non ci è polso né modo di far quello che
                    bisogneria, et il prencipe con le provincie si va anichilando in maniera per
                    questa guerra e per gli disordini passati, ch’è da temere ch’un giorno tutti i
                    prencipi christiani saranno necessitato per suo interesse a soccorrere queste
                    parti, in tempo però che a guisa di stomaco indebolito non potrà ricevere il
                    cibo. Piaccia a Dio che sia falso il creder mio et il senso d’altri, ma se io
                    potessi dira a bocca quello che difficilmente si può scrivere, farei
                    maravigliare V. S. Ill.ma, considerando il miracolo con che si vive o mantiene
                    in difesa questi stati, solo per divina providenza o qualche occolta debolezza
                    del nemico. Ho dato subito ricapito alle lettere di V. S. Ill.ma per
                    Transilvania <note xml:id="FN4_00177_06" type="footnote">Siehe Nr.
                    168.</note>…</p>
                <p>(P.S.): Doppo haver scritto fin qui son arrivate le nuove che V. S. Ill.ma vedrà
                    qui aggiunte, le quali son miracolose, et credami V. S. Ill.ma che di già tutti
                    havevano desperato di Petrina, come assediata et stretta di 30 mila persone, et
                    i nostri non son stati più di 5 o 6 mila buoni soldati, i quali gl’hanno
                        fugati,<note xml:id="FN4_00177_07" type="footnote">Siehe Nr. 178; Jačov, S.
                        152 f.</note>né si sa come, solo perché S. D. M.tà incussit timorem hostibus
                    nostris, Dio ne sia sempre lodato: qui si son fatte processioni, orationi di
                    quarant’hore et simil devotioni. <note xml:id="FN4_00177_08" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 174 A 8.</note>Hora si attende a render gratie della gratia
                    ricevuta …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
