<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00274">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-03-29" n="2">1597-03-29</title>
                <title level="a">274. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 März 29</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, vol. 18 A–P, f. 664v–665r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00274">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1597-03-29" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00273.xml"
                        >273. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 März 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00275.xml">275. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 April 5</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00271.xml">271. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 März 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00276.xml">276. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 April 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Empfiehlt Reform. Lob für Konversion zweier Adeliger. Päpstliche Hilfe für
                    Türkenkrieg. Trotz Versprechen Sigismunds, keinen Frieden mit Türken zu
                    schließen, bleibt Angst wegen dessen Unbeständigkeit.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="274">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 März 29</head>
            <div>
                <p>Il pensiero c’hanno costì in materia di riforma è degno non meno di favore che di
                    commendatione a V. S.<note xml:id="FN4_00274_01" type="footnote">Siehe Nr. 271.
                        Wilhelm V. lobte das rühmliche Vorhaben Ferdinands: Stieve, Wittelsbacher
                        Briefe III, S. 497.</note>che non si restringe a i particolari et che si
                    riserba di scriver più volte et di allargarsi. Più non posso rispondere se non
                    generalmente anch’io ch’ella non potrà errare dando di mano a quella cosa che
                    conoscerà dover cedere in servitio di Dio et della religione, che sarà
                    conseguentemente in servitio del principe et di suoi stati. Ma sì come per
                    arrivar al fine che si pretende è necessario che siano molto bene essaminati i
                    mezi, così potrò scoprire a V. S. ogni mio senso più individuo o per dir meglio
                    il senso di N. S. istesso, quando da lei si venga similmente a i particolari.
                    Fra tanto non è veramente debole principio di bene la conversione de i due
                    nobili che V. S. avvisa et massime del coppiero dell’arciduca, <note
                        xml:id="FN4_00274_02" type="footnote">Balthasar Thannhauser,
                        Oberstjägermeister der Steiermark, großer Förderer der Jesuiten. In den
                        Litterae Annuae 1597, S. 95 f., wird die Konversion von drei Häretikern vor
                        dem Nuntius vermerkt: Hurter III, S. 400 f.; Andritsch, S. 87.</note>s’egli
                        <pb xml:id="P4_0000315"/>oltre la nobiltà è d’ingegno così eminente. Et come
                    N. S. ha lodata l’humanità che hanno usata seco et S. A. et la ser.ma sua madre,
                    così lo benedice anch’esso et lo farebbe con breve particolare quando egli
                    havesse dato conto d’esser uscito da gl’errori dell’heresia.</p>
                <p>In materia degl’aiuti la inclinatione di S. B.ne sarebbe quella che già si è
                    notificata a V. S., ma se l’imperatore l’intende diversamente, noi di qua non
                    potiamo se non dolercene et dolerci insieme che le forze della sede apostolica
                    siano così indebolite che hora convenga a S. B.ne di dubitar del modo di
                    sovvenire S. M.tà, quando anco il sussidio habbia da esser pecuniario, se bene
                    in fine si impegnarà affatto et ne patirà essa con i sudditi oltre ogn’uso de
                    suoi predecessori.<note xml:id="FN4_00274_03" type="footnote">General G. F.
                        Aldobrandini wurde deswegen Anfang Februar an den Kaiserhof gesandt, wo er
                        am 6. März ankam: ASV, Segreteria di Stato, Particolari 4, f. 171; Mosconi
                        IV, S. 128; Pastor XI, S. 219.</note></p>
                <p>Si è veduto quel che di nuovo scrive V. S. circa le cose di Transilvania delle
                    quali m’imagino che si sarà poi trattato longamente co ’l Carriglio. Da lui mi
                    si avvisa in tanto che ’l principe prometteva pur di non pacificarsi co ’l Turco
                    che alleviarebbe non poco gl’altri mali che ci sono, ma io confesso che la sua
                    inconstanza mi terrà sempre in timore<note xml:id="FN4_00274_04" type="footnote"
                        >Siehe Nr. 272. Befürchtungen über einen Friedensschluss Sigismund Báthorys
                        mit den Türken kamen immer wieder auf. Im Mai 1597 schickte er einen Agenten
                        mit Friedensvorschlägen an die Pforte: Randa, Republica, S. 150 f.;
                        Niederkorn, S. 126.</note>et a V. S. mi raccommando.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
