<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00283">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-05-03" n="1">1597-05-03</title>
                <title level="a">283. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Mai 3</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 18 A–P, f. 668r–669v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00283">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1597-05-03" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00282.xml"
                        >282. C. Aldobrandini an Portia - Spoleto, 1597 April 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00284.xml">284. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Mai 10</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00282.xml">282. C. Aldobrandini an
                        Portia - Spoleto, 1597 April 25</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00285.xml">285. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1597 Mai 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Rom erwartet strenges Vorgehen gegen Uskoken und Beruhigung Venedigs. Probleme
                    zwischen Ordensbrüdern werden an die Kardinalprotektoren weitergeleitet.
                    Konversion eines Prädikanten. Beschwerden des Bischofs von Gurk. Denkschrift
                    über Klesl. In Erwartung von Nachrichten aus Siebenbürgen von Sigismund von
                    Thurn. Papst mahnt Venedig zur Mäßigung im Vorgehen gegen Uskoken.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="283">C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Mai 3</head>
            <div>
                <p>Da Spoleti accusai a V. S. le lettere sue delli 14 d’aprile<note
                        xml:id="FN4_00283_01" type="footnote">Nicht vorhanden; siehe Nr.
                    282.</note>dopo le quali mi sono anco capitate l’altre delli 21 del
                        medesimo<note xml:id="FN4_00283_02" type="footnote"> Nicht
                    vorhanden.</note>et se bene io ho più tempo da risponderle che non hebbi
                    all’hora, ne ho nondimeno poca materia. Ha causa il ser.mo arciduca di sentir
                    gl’eccessi degl’uscocchi <note xml:id="FN4_00283_03" type="footnote">Uskoken
                        waren mit 20 Booten ausgefahren und machten reiche Beute: Horvat, S. 161,
                        Grünfelder, S. 185.</note>et applicarsi da <pb xml:id="P4_0000323"/>dovero
                    al rimedio cominciandosi hormai a vedere assai da vicino i mali che ne sono per
                    derivare. Di qua si attende ad impedirli con tutti gl’offitii possibili et a
                    temperare gl’animi accesi de Venetiani; ma il modo più efficace per farlo sarà
                    che costì et in corte Ces. si risolvano a demostrationi tali contra i medesimi
                    uscocchi, che levino ogni necessità alla republica di pigliar vendetta
                    dell’ingiurie et de i danni che ha ricevuti.</p>
                <p>Si parlerà a sig. cardinali Matthei<note xml:id="FN4_00283_04" type="footnote">Zu
                        Girolamo Mattei, Protektor der Franziskaner (Observanten) siehe Nr. 279 A
                        3.</note>et Cusano <note xml:id="FN4_00283_05" type="footnote">Agostino
                        Cusano, 1588 Kardinal, Protektor der Minoriten (Franziskaner-Konventualen),
                        gestorben 1598: H. C. III, S. 52.</note>perché rimediino a i disordini nati
                    tra i frati sottoposti alla loro autorità non essendosi fatto prima per la
                    nostra absenza<note xml:id="FN4_00283_06" type="footnote"> Cinzio Aldobrandini
                        begleitete den Papst nach Spoleto: Nr. 282.</note>et poi per la strettezza
                    del tempo et si lauda in tanto V. S. d’ogni opera interposta per aquietarli.</p>
                <p>L’abiuratione del predicante luterano è stata di contento a N. S. che maggior lo
                    sentirà anco quando s’intenda che l’essempio faccia effetto in altri et che a S.
                    A. sia riuscito di superare le difficoltà in che era posta per il favor che
                    prestano gl’heretici a quell’altro loro empio predicante, in che confidiamo che
                    l’A. S. havrà mostrata ugual costanza et pietà sino al fine.<note
                        xml:id="FN4_00283_07" type="footnote">Am 20. März 1597 erging der
                        landesfürstliche Befehl zum Einstellen des Predigens und aller anderen
                        „exercitia“ des Prädikanten Salomon Eginger: Loserth, FRA II/58, S.
                        229–231.</note>
                </p>
                <p>Si è havuta la lettera del vescovo di Gurgh intorno alla controversia ch’egli ha
                    co ’l commendator Popel et si sono havute insieme le scritture ch’egli ha
                    mandate et le quali si consigneranno a mons. Orano che le veda et
                        referisca.<note xml:id="FN4_00283_08" type="footnote">Schreiben von Bischof
                        Christoph Spaur von Gurk an Mons. Francesco Orano, Auditor der Rota, nicht
                        vorhanden. Möglicherweise ein Mitglied der Familie der Popel von Lobkowitz,
                        in Frage kommen Christoph d. J., Georg, Ulrich Felix, Zdenko Adalbert,
                        Ladislaus, alle Mitglieder des Hofstaats Rudolfs II., siehe Hausenblasová,
                        S. 394, 395, 396, 317, 226.</note>
                </p>
                <p>Il memoriale toccante alla persona del Cleselio è stato in mano di S. S.tà
                    medesima la quale essendo di quel zelo ch’è noto non lascierà di valersene
                        opportunamente.<note xml:id="FN4_00283_09" type="footnote">Melchior Klesl
                        war 1597 wegen des Bistums Passau für Erzherzog Leopold in Rom: Rainer,
                        Prozess, S. 45; ASV, Ep. ad Principes, vol 29, f. 110r–114r.</note>
                </p>
                <p>Di Transilvania perseveri V. S. d’avvisare quanto intenderà et massime con la
                    materia che ne daranno le lettere del conte della Torre dopo ch’egli sarà in
                    quelle parti;<note xml:id="FN4_00283_10" type="footnote">Sigismund von Thurn,
                        Statthalter von Görz, wurde Hofmarschall der Fürstin Maria Christierna. Er
                        kehrte im Februar 1597 nach Prag zurück: siehe Nr. 272 A 1; Mosconi IV, S.
                        93 f.; Morelli III, S. 365; Szilas, Carrillo, S. 122, 160 f.</note>ch’altro
                    non mi occorrendo di replicarle qui resto et me le raccommando.</p>
                <pb xml:id="P4_0000324"/>
                <p>Aggiunta dell’Ill.mo etc.</p>
                <p>N. S. ha parlato di nuovo in quest’ultima audienza con l’ambasciatore
                        Delfino<note xml:id="FN4_00283_11" type="footnote">Giovanni Delfino,
                        Botschafter Venedigs in Rom.</note>molto efficacemente perché scriva alla
                    republica che si temperi nelle deliberationi prese contra gl’uscocchi. L’istesso
                    si scrive anco al nuntio et se gl’incarica il negotio grandemente; <note
                        xml:id="FN4_00283_12" type="footnote">Henken oder an die Galeeren schmieden
                        war der übliche Umgang mit Gefangenen. Nuntius Antonio Maria Graziani
                        empfahl Venedig, anstatt Härte walten zu lassen, sich die Uskoken zu
                        verpflichten, indem man den Uskoken Gewinne aus der Besteuerung
                        levantinischer Handelsgüter zukommen ließe. Grünfelder, S. 184.</note>quei
                    sig.ri son pieni di prudenza et molto riverenti verso S. B.ne, ma il fatto sta
                    ch’essi vedono che si diano loro parole, onde il miglior modo per quietarli et
                    persuaderli che si dica da vero è il provedere con ogni rigore contro quei furbi
                    facendoli castigare nelle persone con severa giustitia et procurando che si
                    restituiscano le robbe tolte in quanto si può; così commanda N. S. che V. S.
                    dica all’arciduca in nome suo significando a S. A. che ’l Regini ha reso a S.
                    S.tà la lettera ch’egli haveva di sua credenza et espostoli pienamente quanto
                    haveva in commissione sopra ciò.<note xml:id="FN4_00283_13" type="footnote">
                        Rudolf II. und Ferdinand entsandten eine Kommission nach Senj/Zengg mit dem
                        Auftrag, dafür zu sorgen, dass die Uskoken nicht mehr ausfahren und damit
                        die Seefahrt stören konnten: ebenda, S. 187.</note>Se si potrà rispondere a
                    quella lettera questa sera s’inviarà a V. S., quando non, supplisca essa et
                    scusi la scarsità del tempo.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
