<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00390">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1598-01-05" n="1">1598-01-05</title>
                <title level="a">390. Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 5</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 22 A, f. 33r–34r, 37r, Orig., P. S.
                            teilweise eigenhändig,<lb/>weiteres eigenhändiges PS f. 41; BAV, Barb.
                            lat. 5863, f. 84r–85v, 87r, Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00390">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1598-01-05" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00389.xml"
                        >389. General G. F. Aldobrandini an P. Aldobrandini - Görz, 1598 Januar
                        4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00391.xml">391.
                        General G. F. Aldobrandini an P. Aldobrandini - Görz, 1598 Januar 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00388.xml">388. P. Aldobrandini an
                        Portia - Faenza, 1598 Januar 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00392.xml">392. Portia an P.
                        Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 12</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Kanonikus Regini kehrt zurück mit der Antwort Ferdinands und Marias sowie mit der
                    ihm gegebenen Instruktion über den landesfürstlich geförderten Erwerb und
                    Transport der Waffen. 30 bis 40 Säume und Wagen mit Arkebusen bereits nach
                    Laibach und Triest geschickt. Zur raschen Abwicklung der Sendungen Leute,
                    darunter Bruder von Regini, in Laibach und Triest bestellt. Letzte Weisung vom
                    15. Dezember aus Rimini von Hauptmann von Paar überbracht. Kann wegen Erkrankung
                    nicht bei General Aldobrandini sein, hat ihn aber über alles informiert. Wird
                    trotz kaiserlichen Verbotes der Waffenausfuhr in Kürze 4.000 Arkebusen
                    schicken.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="390">Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 5</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000416"/>
                <p>Partì il sig. Regini a 2 del corrente la notte per le poste per ritornar a V. S.
                    Ill.ma con quella diligenza che le sarà possibile et oltre alle risposte di
                    questi ser.mi prencipi ha ricevuto anco da me instruttione in voce et in
                    scrittura di tutto quello che può occorrere per la condotta et indrizzo
                    dell’armi che si sono trovate et provedute qui col favore et autorità del ser.mo
                    arciduca, sopra di che egli dirà a bocca tutto quello che habbiamo lungamente
                    discorso per servitio del negotio et di quello che può bisognare et occorrere di
                    tempo in tempo.<note xml:id="FN4_00390_01" type="footnote">Siehe Nr.
                    387.</note>Però mi rimetto alla sua relatione et a quello che egli potrà
                    aggiungere d’haver veduto et trovato anco per viaggio.</p>
                <p>Son state di già inviate circa 30 in 40 some et carriaggi carrichi d’archibugi
                    verso Lubiana et Trieste et così s’andarà di mano in mano inviando quante più
                    some che si troveranno havendo io qui ordinato quattro persone che non attendono
                    a far altro che a sollecitar quest’espeditione, et due altri sono ordinati da me
                    pure in Lubiana, dove conviene provedere d’altri carriaggi per incaminarle verso
                    Trieste nella qual città dovrò anche havere due persone, che attendino a
                    riccevere tutto quello che s’inviarà di qua et imbarcare con ogni diligenza per
                    il qual effetto ho pensato di valermi d’un fratello del sig. Regini persona
                    assai prattica et che servirà nel tener conto di libri et nel far espedire
                    diligentemente ciò ch’io le farò di qua et di Lubiana inviare, né in questo
                    m’occorre di aggiungere altro a V. S. Ill.ma havendo scritto et replicato
                    abbondantemente nelle precedenti mie; massime non havendo lettere di V. S.
                    Ill.ma doppo quelle scrittemi di Rimini a 15 del passato<note
                        xml:id="FN4_00390_02" type="footnote">Siehe Nr. 386 A 3.</note>resemi dal
                    capitano di Par la notte del Natale del Signore Nostro, et questo per essersi
                    forse creduto in Venetia ch’io fossi per trovarmi con l’ecc.mo generale, come
                    sarei stato se non mi fossi amalato nel viaggio. Ho però dato conto a S. Ecc.za
                    di tutto quello che s’è potuto fare et che si va facendo et due giorni sono
                    gl’espedii un corriere a Goritia acciò che egli sapesse il tutto prima che
                    s’imbarcasse et partisse di queste provincie. Sua Ecc.za s’è anco offerta di
                    lasciar qualche danaro per queste provisioni, de quali (se mi capiteranno) mi
                    valerò secondo l’ordine di V. S. Ill.ma et tenirò conto di questi et di
                    quant’altri mi capiteranno come si conviene fare negl’affari et interessi de
                    padroni …</p>
                <p>Vien scritto di Vienna che la M.tà dell’Imperatore habbi fatto publicare editto
                        generale<note xml:id="FN4_00390_03" type="footnote">Siehe Nr. 386 A
                        2.</note>che non si possi levar né extraher genti, armi, né monitioni <pb
                        xml:id="P4_0000417"/>fuori de suoi stati et che in breve ne sarà fatto anco
                    instanza appresso questo ser.mo per nome et ordine di Sua M.tà. Però io anderò
                    seguendo et attendendo ad espedir la robba ch’io ho affermata et ne anderò
                    cavando sinch’haverò ordine di farlo et che non sia impedito, et la cavarò anche
                    bisognando sotto diversi nomi et persone, né guardarò ad altro che servire et
                    sodisfare a gl’ordini ch’io mi trovo havere da V. S. Ill.ma, si come ho anco
                    fatto nei recapiti delle genti et soldati di S. S.tà non ostante le difficoltà
                    et ordini delle provincie.</p>
                <p>(P. S.:) Se parerà a V. S. Ill.ma che s’inviino anco delle canne di moschetti
                    senza casse, perché forse si potrebbe lavorarle anco in Italia, se ne
                    invieranno, poiché qui non si troverà tanta robba lavorata et incassata in così
                    breve tempo. Penso però che prima che passi quaresima che io ne potrò inviar una
                    buona somma, pur che la navigatione non sia impedita né trattenuta, ma aperta et
                    espedita, come ho di già scritto due altre volte a V. S. Ill.ma. Spero d’inviar
                    questa settimana sin alla somma di 4 mila pezzi, gli moschetti seguiranno perché
                    qui non si è trovato moschetti se non a ruota et molto pochi a lesca o
                        miccio.<note xml:id="FN4_00390_04" type="footnote">Siehe Nr. 382,
                        395.</note>Io sollecito quanto posso et le vetture mi stentano, son di già
                    obligato per alcuni migliara di fiorini per Venetia nella ragione del magnifico
                    Bartolomeo del Calice. <note xml:id="FN4_00390_05" type="footnote">Bartolomeo
                        Calice, Bankier: Siehe auch Nr. 427.</note>Et in benigna gratia di V. S.
                    Ill.ma humilmente mi raccomando.</p>
                <p>(P. S.:)<note xml:id="FN4_00390_06" type="footnote">Das als Original auf einem
                        losen Zettel überlieferte Postscriptum muss vor dem 12. Januar 1598
                        geschrieben sein, da sich G. Portia in Nr. 392 darauf bezieht.</note>Hor
                    hora ho avviso di Lubiana che si sian trovati 400 archibugi con i fiaschi et
                    cose necessarie et circa cento moschetti da campagna con nove centinaria di
                    polvere fina di Norimberga, et penso che tutto sarà stato in punto per inviarsi
                    al tempo dell’imbarcare con l’ecc.mo generale, altrimente io darò l’ordine che
                    sia voltato verso Trieste tutto il ricapito. Potrebbe esser anco che di Vienna
                    io potessi havere circa mille pezzi di archibugi et moschetti et 2 mila di
                    Staier nell’Austria superiore et forsi più, et mentre io farò dar il ricapito ad
                    una parte, si porran in ordine gli altri più lontani. Intanto aspetto con
                    desiderio avviso che sian capitate a V. S. Ill.ma le lettere ch’io le inviai col
                    mezzo del segretario del sig. cardinale Radzivil <note xml:id="FN4_00390_07"
                        type="footnote">Siehe Nr. 381 A 8, 387.</note>et dell’ordinario che lo
                    seguiva …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
