<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00386">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1598-01-02" n="1">1598-01-02</title>
                <title level="a">386. Portia an General G. F. Aldobrandini - Graz, 1598 Januar
                    2</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 21 B², f. 340r–341r,
                            Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00386">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1598-01-02" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1033659053">Aldobrandini, Giovanni
                        Francesco</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_091">Aldobrandini,
                        Giovanni Francesco - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00385.xml"
                        >385. Portia an Isaia Capito - Graz, 1597 Dezember 31</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00387.xml">387.
                        Portia an P. Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 21</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_091" target="L4_00384.xml">384. General G. F.
                        Aldobrandini an Portia Flitsch/Bovec, 1597 Dezember 31</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Hat bereits 4.500 Arkebusen und Musketen; schickt davon heute noch 600 nach
                    Laibach zum Weitertransport nach Triest, morgen weitere. Ferdinand half dabei
                    und gab freie Fahrt. Erwartet Antwort aus Steyr wegen Musketen. Kaiser verbot,
                    Waffen, Söldner und Munition ins Ausland zu bringen. Eine Muskete kostet vier
                    Gulden, eine Arkebuse drei Gulden, zusammen 6.000 Gulden und 12.000 Gulden.
                    Bezahlung entweder mit von General G. F. Aldobrandini geschickten ungarischen
                    Dukaten à zwei Gulden oder durch Castelli in Wien. Beschaffung weiterer Waffen.
                    Nach Auskunft des Postmeisters kann Geld Kurier anvertraut werden. Befehl zur
                    sofortigen Einschiffung der Waffen angebracht.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="386">Portia an General G. F. Aldobrandini - Graz, 1598 Januar 2</head>
            <div>
                <p>Dopo la ricevuta delle lettere di V. Ecc.za non ho lasciato diligenza alcuna per
                    esseguire et satisfare a commandamento del Ill.mo Cardinale Aldobrandino et di
                    già ho accordato per 4.500 pezzi tra archibugi et moschetti, de quali ne invierò
                    hoggi per schiena de cavalli<note xml:id="FN4_00386_01" type="footnote">Wegen
                        des schneereichen Winters musste oft gesäumt werden.</note>600 sin a Lubiana
                    et dimani o l’altro ne invierò altretanti. Di Lubiana si vedrà di mandarli a
                    Trieste dove io desiderarei che V. Ecc.za commandasse che sempre si trovassero
                    barche et marinari de servitio di S. S.tà con patenti di V. Ecc.za o dell’Ill.mo
                    sig. cardinale Aldobrandino perché fussero lasciati passare senza impedimento
                    per quei porti d’Italia. Dal ser.mo si è ottenuto ogni cosa et quanto all’armi
                    et quanto a i passaporti. Ho anco mandato a Staier per levar moschetti et
                    aspetto di giorno in giorno la risposta, né hora ho altro fastidio se non che
                        <pb xml:id="P4_0000413"/>le vetture sono difficili et care, però in tempo di
                    necessità convien far come si potrà per non perdere, intendendosi massime che
                    l’Imperatore habbi publicato decreto che non si levin armi, né genti, né
                    munitioni di nessuna sorte per condursi fuori di Germania. <note
                        xml:id="FN4_00386_02" type="footnote">Laut Schreiben Specianos an G. Portia
                        vom 17. Januar 1598 soll der Kaiser dem Papst mitgeteilt haben, dass er bei
                        dem Dekret getäuscht und falsch beraten worden sei: ASV, Fondo Borghese,
                        serie III, 22 A, f. 35v.</note>Non si è potuto haver moschetti per manco di
                    4 fiorini l’uno et archibugi con suoi finimenti per tre l’uno, di modo che gli
                    archibugi ascendono alla somma di 12 mila fiorini et i moschetti a 6 mila
                    fiorini. Se V. Ecc.za vorrà mandar gli Ungheri, si spenderanno a due fiorini
                    l’uno, se vorrà anco che le su dette due partite siano pagate dal Castelli di
                    Vienna, sarà il medesimo, né io mancherò di diligentia in esseguire quanto V.
                    Ecc.za mi commanda, conforme anco all’ordine dell’Ill.mo sig. cardinale
                    Aldobrandino, le cui ultime lettere dicono anco che si provegga della maggior
                    quantità che si potrà, in modo ch’io potrei forse haverne anco altretanti da
                    questi convicini, dove io ho di già scritto con diversi mezzi et mandate diverse
                    persone, sopra di che V. Ecc.za potrà dire anco quello che le parerà di
                    comandare et desiderarei che V. Ecc.za comettesse che mi fusse rimandata la
                    lettera dell’Ill.mo sig. cardinale Aldobrandino scritta a me da Rimini le XV del
                    passato, <note xml:id="FN4_00386_03" type="footnote">Aus Rimini sind nur
                        Schreiben vom 7. und 10. Dezember 1597 bekannt: Nr. 372, 373.</note>nella
                    quale è l’ordine di questi archibugi et moschetti. V. Ecc.za sappi che il
                    corriere espedito dall’ Ill.mo sig. cardinale Aldobrandino fu un servitore di
                    questo ser.mo che ritornava in Italia per le poste, et io comisi al messo
                    espedito a V. Ecc.za che venisse giorno et notte se ben non l’ha fatto né haverà
                    che far altro. Il messo è arrivato di ritorno qui alli 2 genaro il venerdì sul
                    hora del desinare et subito mi son risoluto d’espedir il presente corriere, uno
                    di questi dell’arciduca, al quale mi ha detto il maestro di poste che si può
                    fidare il dinaro, però starà a V. Ecc.za il fargli dare quel gruppo che le
                    parerà.</p>
                <p>Sarebbe anco bene che V. Ecc.za comandasse e facesse dire al sig. Michele
                    Somacchi, se si trovasse al porto che subito espedito dall’imbarco, si
                    trasferisse et trovasse in Lubiana per inviare l’armi che andranno di mano in
                    mano arrivando verso Trieste, et io le scrivo anco l’istesso …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
