<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00372">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1597-12-07" n="1">1597-12-07</title>
                <title level="a">372. P. Aldobrandini an Portia - Rimini, 1597 Dezember 7</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>BAV, Barb. lat. 5860, f. 60v–61v, Kopie</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00372">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1597-12-07" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169361">Rimini</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00371.xml"
                        >371. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1597 Dezember 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00373.xml">373. P.
                        Aldobrandini an Portia - Rimini, 1597 Dezember 10</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00369.xml">369. P. Aldobrandini an
                        Portia - Ancona, 1597 Dezember 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00373.xml">373. P. Aldobrandini an
                        Portia - Rimini, 1597 Dezember 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bestätigt Erhalt des Schreibens vom 7. November. Höchst zufrieden mit Haltung
                    Ferdinands im Krieg um Ferrara. Bezüglich Mitteilung P. Carrillos vom Hinneigen
                    am Kaiserhof zu Don Cesare Aufklärung notwendig. Abtei Rosazzo. Krankheit des
                    Kardinals von Bayern.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="372">P. Aldobrandini an Portia - Rimini, 1597 Dezember 7</head>
            <div>
                <pb xml:id="P4_0000400"/>
                <p>Ho la lettera di V. S. de 7 copia della lettera publica<note
                        xml:id="FN4_00372_01" type="footnote">Der Kopist dürfte 7 (arabisch) statt
                        10 (römisch) gelesen haben, da der 7. November 1597 kein Posttag nach Rom
                        war, siehe Nr. 355. Dass G. Portia an diesem Tag auch „lettere pubbliche“ an
                        Cinzio Aldobrandini geschickt hatte, geht aus dessen Dank in Nr. 362 hervor
                        (hier auch Anspielung auf Nachrichten aus Senj/Zengg). S. auch Nr. 356 A
                        1.</note>et con gl’avvisi nel particolare di Segna. <note
                        xml:id="FN4_00372_02" type="footnote">Siehe Nr. 362 A 2.</note>Resto
                    sodisfattissimo dell’amorevole e pronta volontà che cotesto Ser.o sig. mostra a
                    N. S. et alla Sede Apostolica in questa guerra di Ferrara. V. S. non resti di
                    continuare la sua solita diligenza in confermarnelo o più tosto accenderlo
                    maggiormente con tutte quelle ragioni che li presenterà la giustitia della
                    causa, la stretta congiuntione che tiene S. A. con la S.tà S. et che le
                    suggerirà la molta sua prudenza.</p>
                <p>Quanto a quello che avvisa il P. Cariglio del dubbio che si ha, che in Praga si
                    penda dalla parte di Don Cesare,<note xml:id="FN4_00372_03" type="footnote">Auch
                        G. Portia war von der festen Haltung des Kaisers für den Papst nicht
                        überzeugt: Rainer, Waffen, S. 176. Siehe auch Niederkorn, S.
                    422–423.</note>non le dico altro, se non che si come non credo, che questo
                    contra ogni ragione debba seguire, così fra tanto giudico necessario il cercare
                    d’haver distinto raguaglio di tutto che passa di mano in mano, per poter
                    opportunamente o impedire o provedere a quel che farà di bisogno. Et V. S. che è
                    più vicino può andar pensando a tutto quello che si potrebbe fare in questo
                    genere et avvisarne in un foglio distinto.</p>
                <p>La diligenza d’impedir che non si pigli soldo in quelle parti è stata
                    opportunissima et V. S. procurerà che si continui. Quei commodi che V. S. va
                    apparecchiando al sig. generale per facilitarli il viaggio in Italia dovranno
                    esser graditi da S. Ecc.za, si come a me sono accettissimi.</p>
                <p>Nel particolare dell’abbadia de Rossazzi<note xml:id="FN4_00372_04"
                        type="footnote">Siehe Nr. 290. Die Abtei brachte 1601 4.100 Dukaten:
                        Jaitner, Hauptinstruktionen, S. CV A 67.</note>havuta che si haverà dal
                    Bartolelli mio agente piena informatione del fatto, si procurerà quella
                    confirmatione conforme al bisogno. Del cardinale di Baviera si come io sento
                    straordinario <pb xml:id="P4_0000401"/>dispiacere, così prego Dio con tutto
                    l’animo a restituirgli la sanità et a preservarcelo longamente per servitio
                    della fede cattolica et della S. Chiesa …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
