<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00126">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-07-01" n="1">1596-07-01</title>
                <title level="a">126. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 1</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 88r–90r, Orig., P. S.
                            eigenhändig</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Druck: Horvat; S. 131–132.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00126">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-07-01" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00125.xml"
                        >125. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Juni 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00127.xml">127.
                        Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 1</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00125.xml">125. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Juni 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00127.xml">127. Portia an C.
                        Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Hat auftragsgemäß Erzherzogin Maria gebeten, ihre Töchter Anna und Christierna
                    aufzufordern, zur Beseitigung der Spannungen zwischen Polen und Siebenbürgen
                    beizutragen. Umfangreiches Schreiben Ferdinands an Kaiser Rudolf II über die
                    Probleme nach dem Fall von Klis/Clissa. Nach Bericht des kaiserlichen
                    Botschafters in Rom hat der Papst 2.000 Mann zur Unterstützung von Klis/Clissa
                    in Marsch gesetzt. Kardinal Andreas will Schloss Veldes/Bled dem Grafen
                    Sigismund von Thurn wegnehmen und seinem Diener Albizi verleihen. Eroberung von
                    Temesvár. Sendung C. Portas nach Rom.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="126">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Juli 1</head>
            <div>
                <p>Conforme a quello che V. S. Ill.ma mi significò et commise con le lettere degli
                    otto del passato<note xml:id="FN4_00126_01" type="footnote">Nr. 112,
                    113.</note>feci ultimamente officio con questa Ser.ma arciduchessa perché
                    s’adoperasse et affaticasse in essortare et disponer le figliole, così la regina
                    di Polonia come la principessa di Transilvania accioché anch’esse aiutassero a
                    rimuover i sospetti et gl’odii che potessero esser <pb xml:id="P4_0000146"
                    />generati negl’animi dei principi cognati, <note xml:id="FN4_00126_02"
                        type="footnote">Wegen des Fürstentums Moldau waren große Probleme zwischen
                        Polen und Siebenbürgen entstanden: siehe Nr. 53, 55, 56; Jorga III, S. 313
                        f.; Jačov, S. 94, 107; Niederkorn, S. 483–485.</note>massime con l’occasione
                    che il sig. cardinal legato sarà per far al presente il medesimo officio con
                    l’un et l’altro de prencipi; <note xml:id="FN4_00126_03" type="footnote"
                        >Instruktion für Caetani vom 13. April 1596: Jaitner, Hauptinstruktionen, S.
                        434– 450.</note>a che l’arciduchessa mi ha affermato che sì come ell’ha
                    fatto sin’hora tutti gl’officii possibili a quest’effetto, così ella non
                    mancherà in questa occasione di replicarli con quella efficacia che potrà
                    maggiore. In questo proposito S. A. m’ha detto in secreto che era dispiacciuto
                    al re di Polonia che il Transilvano si fosse sottoscritto prencipe di Moldavia
                    in una lettera che quella M.tà haveva ricevuto ultimamente dal prencipe medesimo
                    et anco che il cancellier Iosica era poco buono instromento alla concordia per
                    quella parte, et questo per dirmi che da tutti due le parti ci è qualche
                    diffetto, di che ho anco avvisato destramente l’ill.mo sig. cardinale legato
                    perché si vaglia nell’occasione et negl’officii che sarà per fare in questa
                    materia, nella quale io non lascierò di far et procurare tutto quello che
                    giudicherò esser a proposito che si facci dal canto di questi principi.</p>
                <p>Doppo la perdita di Clissa et il ritorno di questi soldati rimasti mi pare che
                    qui si sia perso grandemente d’animo et che sia cresciuto il dubio del pericolo
                    con la consideratione di quello che possano valere questi capi et queste genti
                    che si trovano a questi confini né si sa quasi che fare né che rimedio pigliare.
                    L’arciduca ha scritto assai lungamente all’imperatore il disordine seguito in
                    tutto il negotiato di Clissa, et il pericolo nel quale hora son maggiormente
                    constituiti questi paesi, protestandosi che se non si farà meglior rissolutione
                    per l’avvenire, che ci sarà del travaglio molto maggiore di quello che hora si
                    possi imaginare. Mi son state dette tutte queste cose da uno di questi
                    consiglieri, ma io veramente spero molto poco dalle rissolutioni de Praga, con
                    tutto che si dica che sia per venir il marchese di Burgau per luogotenente
                    generale di questo arciduca.<note xml:id="FN4_00126_04" type="footnote">Karl von
                        Burgau wurde zunächst Kommandant von Wien: Hirn, Maximilian I, S. 45, 55
                        f.</note></p>
                <p>Il sig. ambasciatore dell’imperatore residente costì,<note xml:id="FN4_00126_05"
                        type="footnote">Raimund von Thurn, Landeshauptmann von Görz, kaiserlicher
                        Botschafter in Rom: Morelli III, S. 363–365; Jaitner, Hauptinstruktionen, S.
                        51 A 37; siehe Nr. 74, 121.</note>per quanto ho sentito dire, ha scritto a
                    questo Ser.mo che la S.tà di N. S. haveva di già dato ordine che dalla Marca
                    passessero 2 mila fanti sotto il sig. Mario Farnese al soccorso di Clissa, da
                    che intendo che i principi et il conseglio secreto sian rimasti in certo modo
                    consolati et anco entrati in discorso et consultatione se si potessero ottenere
                    da S. B.ne quelle genti medesime per servitù et dif<pb xml:id="P4_0000147"/>fesa
                    di questi confini, anzi mi vien detto che siano per scrivere al sudetto sig.
                    ambasciatore perché ne facci officio con S. B.ne. A me è stato anco parlato di
                    questo per sentire, credo, quello che io ne sapevo, et io ho detto per risposta
                    d’esser certificato che S. S.tà havesse dato ordine che Clissa fosse soccorsa
                    nel meglior modo et più presto che fosse stato possibile, ma del modo et delle
                    particolarità non saper cosa alcuna, come è anco la verità. Non so hora che si
                    rissolverà in questo proposito. Posso ben dire a V. S. Ill.ma con mio
                    grandissimo dolore che mi dubito di qualche gran ruina da questa parte, se S. D.
                    M.tà non ci assiste con la sua potentissima et misericordiosa mano, et se gli
                    turchi si avveggano che questa parte sia più debole dell’ordinario come è senza
                    dubio per questo disordine di Clissa, per mancamento di capo et di buoni
                    soldati, al sicuro ardiranno di tentar l’impresa di Petrina et di Sisek <note
                        xml:id="FN4_00126_06" type="footnote">Der Pascha von Bosnien entsetzte im
                        Juli 1596 das von einem innerösterreichischen Heer eingeschlossene
                        Kostajnica und belagerte ab 10. September Petrinja: Jačov, S. 152 f. Sissek,
                        Festung in Kroatien am Fluss Kupa gelegen.</note>, sotto i quali luoghi se
                    si accamperanno, son molti che ne desperano per mancamento di molte cose
                    necessarie alla difesa, sì come ho di già altre volte scritto et significato a
                    V. S. Ill.ma.</p>
                <p>Penso che V. S. Ill.ma habbi memoria di certa intercessione et raccomandatione
                    fatta con brevi di N. S. a favore del conte Sigismondo della Torre<note
                        xml:id="FN4_00126_07" type="footnote">Graf Sigismund von Thurn, Statthalter
                        von Görz, Hofmarschall Maria Christiernas: Mosconi IV, S. 24.</note>al sig.
                    cardinal d’Austria, principalmente perché fosse conservato nel governo del
                    castello di Bleda constituito in Cragno, et circondato da tutte le parti
                    dagl’heretici. <note xml:id="FN4_00126_08" type="footnote">Breven vom 13. Januar
                        1596 an Kardinal Andreas und an Kapitel von Brixen: ASV, Ep. ad Principes,
                        Registra 28, f. 29v–31r. Danach bemühte sich sein Sohn Karl von Thurn um die
                        Herrschaft Veldes/Bled, erhielt sie aber trotz der Bemühungen der Kurie
                        nicht: vgl. Zingerle, GN V, Nr. 229.1, 252.1, 252.5, 264.2.</note>Hora il
                    sig. cardinale sudetto tenta ogni strada per privarnelo et per porvi il sig.
                    Albizi suo servitore, il che è tenuto per molto pericoloso a questi tempi, et
                    per ragion delle heresie, et anco per haver sin’hora l’auttorità del conte della
                    Torre molto ben ridotto et purgato quel luoco; et perché di questo il sig.
                    ambasciatore dell’imperatore costì è assai ben informato, et come quello che
                    intende lo stato et pericolo di quel luoco et provincia, penso che ne tratterà
                    con V. S. Ill.ma, mi rimetterò volontieri alla sua informatione aggiungendo solo
                    che io intendo che questo Ser.mo non sente molto bene ne anco, che il conte
                    della Torre sudetto ne sia privato per interesse della religione et del suo
                    governo. <note xml:id="FN4_00126_09" type="footnote">Sigismund von Thurn behielt
                        die Herrschaft Veldes/Bled bis zu seinem Tod 1601: Rainer,
                        Inquisitionsarchive, S. 125, Nr. 87.</note>Che è quanto mi occorre di
                    significar a V. S. Ill.ma con inviarle gl’alligati pieghi venutimi di
                    Transilvania …</p>
                <pb xml:id="P4_0000148"/>
                <p>(P.S.): Qui s’intende di Vienna la presa di Themisvar,<note xml:id="FN4_00126_10"
                        type="footnote">Siehe Nr. 122.</note>ma per non trovarsi qui i prencipi non
                    si è potuto intendere le particolarità, ne meno se ci son lettere del prencipe
                    transilvano. Gl’è stato però espedito un corriere con l’avviso et con le lettere
                    che le vengano di Ongheria et Austria, con il sequente ordinario si possan
                    mandare i particolari che s’intenderanno. <note xml:id="FN4_00126_11"
                        type="footnote">Sigismund Báthory konnte am 17. Juni nur den von Serben
                        bewohnten Teil von Temesvár besetzen und musste am 4. Juli die Belagerung
                        aufheben: Jačov, S. 141 f.</note></p>
                <p>Beilage: Hor hora intendo che questo Ser.mo sii per mandar costà il capitano
                    Cesare Porta da Rimini,<note xml:id="FN4_00126_12" type="footnote">Siehe Nr.
                        115.</note>il quale fu anco espedito per il soccorso di Clissa, et è soldato
                    assai prattico di questi confini di Croatia et Schiavonia; et mi vien detto che
                    sia per dar conto a S. B.ne dello stato di essi et de pericoli, et credo che di
                    Petrina si partirà per la Marca et Roma; né sin’hora ho potuto intender altro
                    essendo il prencipe uscito fuori ad una divotione et trovandomi io con un poco
                    di catarro che mi fa stare per forza in casa. Credo che il prencipe non habbi
                    voluto richieder in questo il mio parere, perché non le dicesse cosa in
                    contrario come forsi havrei fatto, ma solo mi ha fatto dire questo suo concetto
                    et deliberatione senza darmi occasione et tempo di replicare. Se intenderò altro
                    lo significherò a V. S. con le sequenti.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
