<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L4_00235">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1596-12-23" n="1">1596-12-23</title>
                <title level="a">235. Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Dezember 23</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118968440">Rainer Johann</persName>
                        </editor>
                        <respStmt>
                            <resp>Mitarbeit</resp>
                            <persName ref="https://d-nb.info/gnd/128045272">Garms-Cornides
                                Elisabeth</persName>
                            <persName>Rainer Christian</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                            <resp>Register</resp>
                            <persName>Bauer Oswald</persName>
                        </respStmt>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1595-1598</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7139-3</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="4">4. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="558">558 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III, 92 A, f. 197rv, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L4_00235">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1596-12-23" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00234.xml"
                        >234. C. Aldobrandini an Portia - Rom, 1596 Dezember 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L4_00236.xml">236.
                        Avvisi - Graz, 1596 Dezember 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00234.xml">234. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Dezember 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L4_00239.xml">239. C. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1596 Dezember 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Guter Verlauf des Landtages. Begleitet Ferdinand zur Huldigung in Kärnten.
                    Erzherzogin Maria dankt für Sorge um Siebenbürgen. Überlegungen zur Beseitigung
                    der Probleme der Bischöfe von Triest und von Chiemsee mit Aquileia bzw. mit
                    Salzburg. Obödienzgesandter nach Rom.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="235">Portia an C. Aldobrandini - Graz, 1596 Dezember 23</head>
            <div>
                <p>Havend’io a sufficienza, per creder mio, con le precedenti lettere mie scritto a
                    V. S. Ill.ma in proposito del buon successo di questa dieta dell’homaggio,<note
                        xml:id="FN4_00235_01" type="footnote">Siehe Nr. 228, 231.</note>mi
                    rest’anche di significarle che si sper’anco che questa degli aiuti per la guerra
                    contra il Turco si conchiuderà convenientemente bene. E di già si è intimata per
                    gli 20 del seguente l’altra dieta in Carinthia, dov’anderà il prencipe in
                    persona per ricevere il giuramento da quella provincia ancora,<note
                        xml:id="FN4_00235_02" type="footnote"> G. Portia begleitete Ferdinand nach
                        Klagenfurt und Laibach: Nr. 232 A 3, 247, 263; Obersteiner, Griming, S. 339
                        f.; Fräss-Ehrfeld II, S. 580 f.; Hurter III, S. 383 f.</note>nella quale io
                    non lascierò di far tutti quelli uffici che mi pareranno convenire, conforme a
                    quelli che si sono fatti anch’in questa, seguendo nell’altre provincie, nel
                    migliore e più sicuro modo che si potrà giudicare, che convegna allo stato et al
                    bisogno dell’ordine e giurisdittione ecclesiastica e per la conservatione della
                    cattolica religione.</p>
                <p>Ho significato a questa Ser.ma la diligenza e sollecitudine che V. S. Ill.ma è
                    per fare usare in Bologna per lo particolare di quel Pompeo;<note
                        xml:id="FN4_00235_03" type="footnote">Siehe Nr. 209.</note>di che <pb
                        xml:id="P4_0000282"/>S. A. le rende molte gratie et aspetta dall’altro canto
                    con qualche ansietà d’intendere quello che si faccia in Transilvania <note
                        xml:id="FN4_00235_04" type="footnote">Siehe Nr. 222; Sigismund hatte 1593
                        mit dem Tschausch Mohammed verhandelt, Anfang 1597 verschob er seine Reise
                        nach Prag in Erwartung zweier Tschauschen; Gerüchte über sein diplomatisches
                        Doppelspiel verstummten nie: Hammer IV, S. 225; Hirn, Maximilian I, S. 75,
                        76 A 1; Veress, Carrillo, S. 268.</note>e quello c’habbia trattato un certo
                    Chiaus che si dice essere stato alcuni giorni appresso il prencipe di
                    Transilvania, d’onde non s’hanno qui né lettere né avvisi così spesso com’era
                    ordinario per lo passato, e si sta di questo con molestia e pensiero più
                    ch’ordinario.</p>
                <p>Nel particolare del vescovo di Trieste scrissi a V. S. Ill.ma quello ch’io
                    n’haveva inteso;<note xml:id="FN4_00235_05" type="footnote">Siehe Nr.
                        219.</note>e, perché fors’egli non isperò di trovare appresso di me quel
                    favore che gli pareva di desiderare e bisognare, penso che ricorresse al mezzo
                    del ser.mo, dal quale ho conosciuto ch’egli è favorito in questo particolare, sì
                    come S. A. me n’ha mostrato e pregato in diversi propositi a volerlo favorire,
                    et in particolare ultimamente essendo occorso di promoverlo alla chiesa di
                    Chiems e dar questa di Trieste a mons. Cataneo, col qual mezzo si potrebbono
                    accomodare diverse controversie e provedere assai bene all’uno et all’altro di
                    questi vescovati. <note xml:id="FN4_00235_06" type="footnote">Durch diesen
                        Tausch sollten die Probleme Cattaneos mit Salzburg und die Johann Wagenrings
                        mit Aquileia aus der Welt geschafft werden: siehe Nr. 144.</note>Per questo
                    può V. S. Ill.ma considerare che l’arciduca sarà per restare grandemente
                    ubbligato e contento d’ogni favore che si presterà a questa persona, per essere
                    stato suo precettore e per esserle anche particolarmente cara. <note
                        xml:id="FN4_00235_07" type="footnote">Johann Wagenring, Bischof von Triest,
                        war vorher Präzeptor Ferdinands gewesen.</note>Non haverei però lasciato
                    d’ammonire il vescovo d’alcuna cosa et in particolare di quello che V. S. Ill.ma
                    mi ha ultimamente significato, s’egli fosse qui; ma ritornando di Salzburg,
                    dov’è andato, lo farò con modo ch’egli conoscerà il suo errore e ne domanderà
                    venia e perdono.</p>
                <p>Intendo, che questo Ser.mo habbia risoluto di mandare un suo gentilhuomo a posta
                    per dar conto a S. S.tà del successo di questa dieta e per prestarle et
                    offerirle l’ubbidienza e dedicare la persona e gli stati in servigio di S. B.ne
                    e di codesta S. Sede.<note xml:id="FN4_00235_08" type="footnote">Siehe Nr. 232 A
                        1, 252; Gratulations-Breve vom 28. Dezember 1596: ASV, Ep. ad Principes,
                        Registra 28, f. 398r–399r. Joseph von Rabatta wurde nach Rom gesandt, um dem
                        Papst den Regierungsantritt Ferdinands anzuzeigen und um Hilfe gegen die
                        Türken zu bitten, „denn am Karste und an der Kroatischen Grenze werde auch
                        Italien verteidigt“: Schuster, S. 333. Josef von Rabatta war Vizedom von
                        Krain, Statthalter von Görz für Hans Khevenhüller, kaiserlichen Botschafter
                        in Madrid, wurde 1601 in Senj/Zengg ermordet: Morelli III, S.
                        325–334.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
