<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_00001">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" notBefore="1600-11-01" notAfter="1600-11-30" n="1">zwischen
                    1600-11-01 und 1600-11-30</title>
                <title level="a">1. Portia an Clemens VIII. - Graz, 1600 November</title>
                <title level="a" type="appendix">Anhang – Berichte Portias aus der Feder seines
                    Sekretärs Giorgio Tomasi</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>TOMASI, Lettere, fol. 1r–2r</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_00001">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date notBefore="1600-11-01" notAfter="1600-11-30" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst, VIII.,
                        Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_376.1.xml"
                        >376.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1602 Dezember 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_00002.xml">2.
                        Portia an San Giorgio - Brixen, (1601 Februar 4)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L5_332.1.xml">332.1. Clemens VIII. an
                        Portia - Rom, 1602 Juli 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Verlust der Festung Kanizsa an die Türken und dessen Folgen für die umliegenden
                    Gebiete. Rolle des Hauptmannes Paradeiser.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="1">Portia an Clemens VIII. - Graz, 1600 November<note xml:id="FN5_00001_01"
                    type="footnote">Vermutlich stammt dieser Brief von Anfang November 1600 und
                    wurde mit einem Sonderkurier nach Rom gesandt, denn der reguläre Posttag wäre
                    der 30. Oktober oder 6. November gewesen. San Giorgio antwortet in dieser
                    Angelegenheit aber schon am 11. November: Nr. 170.1.</note>
            </head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000761"/>
                <p>Gran perdita è quella che si è fatta della Fortezza di Canisa caduta in potere
                    del Turco. E io dovendone humilmente dar conto alla S.tà V., lo faccio con tanta
                    maggior mia pena quanto che all’animo mi si rappresenta la imagine del sommo
                    dispiacere che dall’udirlo ne sarà per ricevere V. S.tà la quale come Padre
                    Universale del Christianesimo, sendo solita di sentire con amaritudine tutti gli
                    sinistri suoi, non potrà nell’istesso grado non havere questo caso di alta
                    consequenza e per l’Augustissima Casa d’Austria che signoreggiava il Luogo e per
                    la Republica Christiana che più d’apresso haverà l’armi de’ Barbari e per la
                    setta detestanda di Maccometo. Era la Piazza propognacolo validissimo di questa
                    Provincia di Stiria e di parte dell’Austria, servendo anco di freno a Sighetto.
                    Hora ch’ella è divenuta nemica senza pararsele ostacolo che li Turchi di là
                    uscendo non manomettano fieramente il Paese, resta alla somma prudenza della
                    S.tà V. il vedere a qual termine si truovi ridotto il Ser.mo Arciduca Ferdinando
                    co ’l suo Stato sì vicino al male e con la propria residenza di questa di lui
                    Città di Grazzo non molto discosta dai nemici. L’accidente quì accora ognuno e
                    non vi è chi non lo deplori dolorosamente, più acerbo rendendolo la perfidia con
                    cui fuori di qualunque necessità si è reso il Paradeisero Alemano Governatore
                    della Fortezza<note xml:id="FN5_00001_02" type="footnote">Georg Paradeiser: vgl.
                        Nr. 175.2.</note>, perché truovandosi ella gagliarda di presidio, guernita
                    di munitione e sicura per arte e per natura da qualsivoglia insulto e da non
                    poter esser presa che per diuturno assedio, l’huomo iniquo accompagnato da viltà
                    e spinto da odio che come heretico porta alla Catolica religione e alla riforma
                    introdotta dal zelo ardentissimo dell’Arciduca, ne ha fatta spontanea deditione
                    salve le persone e le sue ricchezze. È ben vero che il tradimento non anderà
                    presso di Cesare impunito ma se il castigo riuscirà di pena meritevo<pb
                        xml:id="P5_0000762"/>le al delinquente e di essempio altrui non perciò verrà
                    a risarcirsi la perdita, né a scemarsi i perigli che sovrastano maggiori alla
                    Christianità. Piaccia all’Altissimo di mirare con pietosi sguardi cotale
                    importantissima commune giattura e con fecondità delle sue divine gratie
                    instilli modo, ov’egli si compensi nella mente della B.ne V. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
