<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_036.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-05-03" n="2">1599-05-03</title>
                    <title level="a">36.2. Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 Mai 3</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 29r,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="beilage">
						<lb/>Beilagen: fol. 21r–22r, Copia eorum quae episcopus nuntius apostolicus
						capitulari-<lb/>bus et electo Bambergensis ecclesiae proposuit et
						significavit per primam<lb/>scripturam eisdem presentatam, Bamberg, 1599
						April 26.<lb/>fol. 35r–36r, Copia literarum capituli cathedralis ecclesiae
						Bambergensis<lb/>et responsi dati ad primam scripturam episcopi Adriae
						nuntii apostolici<lb/>praesentatam, Bamberg, 1599 Mai 1.</bibl>
					<bibl type="regest">
						<lb/>Regesten der Beilagen in: BAUER, Quellen, S. 192, 195 (Nr. 33,
						37).</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_036.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-05-03" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2952984">Bamberg</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_036.1.xml">36.1. Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 Mai 3</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_036.3.xml">36.3. Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 Mai 3</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_036.1.xml">36.1. Portia an
                            Aldobrandini - Bamberg, 1599 Mai 3</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_036.3.xml">36.3. Portia an
                            Aldobrandini - Bamberg, 1599 Mai 3</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Entsendung des Bamberger Kanonikers Stadion, Vizedom in Kärnten, nach Villach
						mit der Aufgabe, dort die Reform voranzutreiben. Portia erklärt, warum
						Nuntius Spinelli nicht in den Informativprozess Gebsattels eingeschaltet
						worden war, wie von der Kurie erwünscht. Beigelegte Schriftstücke.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="36.2">Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 Mai 3</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000075"/>
					<p>Ho finalmente, doppo molte instanze et repliche fatte all’Eletto et questi
						Capitolari, ottenuto che si spedirà tra due giorni di qua il Canonico
						Stadion Vicedomino in Carinthia<note xml:id="FN5_036.2_01" type="footnote">Johann Georg von Stadion (gest. 1612), Sohn des Johann Ulrich von
							Stadion. Kanoniker in Bamberg (1562), Kanoniker in Augsburg (1575),
							Vizedom in Kärnten (1591-1612), bischoflicher Rat in Bamberg: vgl.
							HAEMMERLE, S. 159 (Nr. 792); JAITNER, Clemens VIII., S. 43 (Anm.
							24).</note> con particolar commissione d’attender alla riforma della
						Terra di Villacco et que’ contorni et di congiongersi et accommodarsi a
						questi effetti con l’auttorità et assistenza dell’Arciduca; et io stesso ho
						parlato et trattato lungamente con il medesimo Canonico et penso che hora
						con il suo et mio ritorno faremo per l’avvenire qualche profitto maggiore di
						quello c’habbiamo potuto fare per l’adietro, forsi solo per mancamento
						d’intelligenza tra questo Capitolo et Vescovo passato.</p>
					<p>Doppo che mi truovo in Bamberga non ho ricevuto lettere di Monsig.
						Arcivescovo Spinelli, se non una ch’esso haveva inviatami verso Graz, la
						quale poi mi è stata mandata qua, né io ho però mancato di darle conto del
						mio viaggio, del mio arrivo et del negotio ch’io havevo in queste parti, et
						il medesimo se ben mi ricordo penso haver significato a V. S. Ill.ma con le
						lettere mie scritte li 4 del passato<note xml:id="FN5_036.2_02" type="footnote">Nr. 27.2.</note>, con aggionger che vedendo l’Eletto di
						Bamberga essersi impossessato del governo del Vescovato et Prencipato con
						l’indulto et favore dell’Imperatore et con una continova communicatione de
						Prencipi di queste Provincie, che mi sarebbe convenuto reggermi<pb xml:id="P5_0000076"/> et governarmi conform’a quanto Dio N. S. mi
						havesse inspirato et favorito della sua Santa gratia, nel che non ho mancato
						di quell’attentione et solecitudine c’ho potuto et che V. S. Ill.ma havrà
						anco di tempo in tempo veduto.</p>
					<p>Hora le invio una delle proposte ch’io ho fatto ultimamente a quest’Eletto et
						Capitolo con la lor risposta in proposito<note xml:id="FN5_036.2_03" type="footnote">Beilagen dieser Nr.</note> del conservare et proseguire
						la riforma col progresso della Cattolica Religione …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
