<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_007.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-01-30" n="1">1599-01-30</title>
                <title level="a">7.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Januar 30</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 39, fol. 34r–v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_007.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1599-01-30" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_006.1.xml"
                        >6.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Januar 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_007.2.xml">7.2.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Januar 30</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_006.1.xml">6.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1599 Januar 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_007.2.xml">7.2. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 Januar 30</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Betroffenheit des Papstes über die an den Kardinal von Österreich
                    [Andreas] und einige Prälaten Schwabens gesandte kaiserliche Resolution. Breve
                    für den Kaiser wird über den Nuntius am Kaiserhof [Spinelli] übermittelt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="7.1">Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Januar 30</head>
            <div>
                <p>Può credere V. S. che habbia grandemente afflitto l’animo di N. S. l’avviso
                    venuto con la sua lettera de 11 di questo<note xml:id="FN5_007.1_01"
                        type="footnote">Nicht auffindbar.</note>circa le resolutioni uscite <note
                        xml:id="SN5_007.1_a" type="siglum">Ergänzt nach Kopie in DAG.</note>et
                        scritte<ref target="#SN5_007.1_a"/> dall’Imperatore al Cardinal d’Austria
                    Vescovo di Costanza <note xml:id="FN5_007.1_02" type="footnote">Andreas von
                        Österreich (1558–1600), Sohn von Eh. Ferdinand II. von Tirol und Philippine
                        Welser, Kardinal (1576), Bischof von Konstanz (1589–1600), Fürstbischof von
                        Brixen (1591–1600), Statthalter der spanischen Niederlande (1598–1599): vgl.
                        JAITNER, Clemens VIII., S. 312f.; GATZ, 1448–1648, S. 21–23.</note>et ad
                    alcuni Prelati di Svevia, nelle quali viene impedito quel frutto che si sperava
                    dalle visite et riforme de Nuntii Apostolici et Prelati di Germania <note
                        xml:id="FN5_007.1_03" type="footnote">Die Zisterzienserinnen in Schwaben
                        verzögerten mithilfe der schwäbischen Reichsritterschaft erfolgreich die
                        Umsetzung der Klausurbestimmungen des Tridentinums über mehrere Jahre. Als
                        der Abt von Salem im Jahr 1598 von Clemens VIII. mit der Visitation der
                        Klöster betraut und Kardinal Andreas von Österreich zum Kommissar ernannt
                        und mit der Reform der Frauenklöster beauftragt worden war, sprach sich
                        Kaiser Rudolf II. auf Veranlassung der Ritterschaft im September 1598 für
                        einen Aufschub der Maßnahmen bis zum Ende der diesbezüglichen kaiserlichen
                        Verhandlungen mit Rom aus. Die vier Frauenabteien Wald, Heiligenkreuztal,
                        Gutenzell und Baindt wies Rudolf II. im November 1598 an, niemanden eine
                        Visitation vornehmen und von keiner Seite Neuerungen einführen zu lassen:
                        vgl. KUHN-REHFUS, S. 271– 281.</note>. Se ne è<pb xml:id="P5_0000014"/> in
                    vero comossa grandemente S. B.ne et subito ha risoluto di scriverne con un suo
                    Breve risentitamente alla M.tà Cesarea <note xml:id="FN5_007.1_04"
                        type="footnote">Clemens VIII. an Rudolf II., Rom, 1599 Januar 30:
                        NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 12953.</note>et con ordine all’Arcivescovo Spinello
                    Nuntio <note xml:id="FN5_007.1_05" type="footnote">Filippo Spinelli (gest.
                        1616), Koadjutor im Bistum Policastro und Titularerzbischof von Rhodos
                        (1592), Nuntius am Kaiserhof (1598–1603), Vizelegat von Ferrara (1604),
                        Kardinal (1604), Bischof von Aversa (1605–1616). Er wurde am 26. August 1598
                        zum Nuntius am Kaiserhof ernannt. Da sich seine Abreise um einige Monate
                        verzögerte, traf er erst am 7. März 1599 in Prag ein, wo er dieses Amt bis
                        April 1603 inne hatte. Von der Abreise des vorangegangenen Nuntius Cesare
                        Speciano (1539–1607, Nuntius am Kaiserhof 1592–1597) im September 1597 bis
                        zum März 1599, der Ankunft Spinellis in Prag, führte der Auditor der
                        Nuntiatur am Kaiserhof, Sebastiano Lamberto de’ Fornari, die Geschäfte: vgl.
                        JAITNER, Clemens VIII., S. CCLI–CCLIV. Zur Übermittlung des oben erwähntes
                        Breves: vgl. Aldobrandini an Spinelli, Rom, 1599 Januar 30, ASV, Fondo
                        Borghese, serie III 57 [E], fol. 109r–v.</note>che nel rendere il breve a S.
                    M.tà l’accompagni con offitii tali che si venga a procurare il rimedio
                    necessario et opportuno alli gravi danni che senza dubio alcuno porteranno
                    l’essecutioni delle sudette risolutioni, alle quali è necessario di opporsi
                    gagliardamente, et V. S. non lascierà di scriverne anco in nome di S. B.ne a chi
                    tocca, animandoli alla conservatione della giurisditione ecclesiastica conforme
                    all’obligo che tengo di defenderla sin con la vita propria. Si starà aspettando
                    il frutto che farà questo breve, et in tanto è bene di raccomandare a Dio
                    benedetto questo negotio a finchè ci ponga la sua santa mano. .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
