<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_002.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-01-04" n="1">1599-01-04</title>
                    <title level="a">2.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Januar 4</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 3r,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_002.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-01-04" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_001.1.xml">1.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Januar 2</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_003.1.xml">3.1. Clemens VIII. an Portia - Rom, 1599 Januar 7</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L4_00380.xml">380. C. Aldobrandini
                            an Portia - Rom, 1597 Dezember 27</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_037.1.xml">37.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1599 Mai 8</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Rückkehr Portias nach Graz am 3. Januar. Die protestantischen Landstände
						drohen mit Abwesenheit vom Landtag. Rückgang der Pestgefahr. Ein Botschafter
						der Tataren [Paliiologus] befindet sich vermutlich zur Aufnahme von
						Friedensverhandlungen in Ungarn.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="2.1">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Januar 4</head>
				<div>
					<p>Io son gionto qui hieri sera al tardi dal mio viaggio di Carinthia et Stiria
						superiore et ho ritrovato il Serenissimo il quale ha di già intimato la
						Dieta per gl’11 del presente<note xml:id="FN5_002.1_01" type="footnote">Die
							Ausschreibung des steirischen Landtages für den 11. Januar 1599 erfolgte
							am 23. November 1598: vgl. LOSERTH, Akten 1, S. 421. Hier auch eine
							Auflistung jener Archivalien, die im Zusammenhang mit den Landtagen des
							Jahres 1599 in Kärnten, Krain und der Steiermark stehen.</note>, alla
						quale questi Provinciali Heretici si lasciano però intender di non voler
						comparire, essendosi ritirati in un altra Città lontana di qua quattro
						leghe, ma io spero che S. A. proseguirà con la fortezza dell’animo c’ha
						cominciato et che non si perderà cos’alcuna di quelle che si son poste in
						vantaggio et augmento per la parte della Religione Cattolica, sì come non
						mancherò di dar raguaglio a V. S. Ill.ma di quanto succederà di temp’in
						tempo.</p>
					<p>Qui si dice et conferma che la peste sia cessata in gran parte della Città,
						se ben ne Borghi non si può haver sicurezza ancora a bastanza.</p>
					<p>Da diverse parti vien significato ch’in Hungheria superiore sia arrivato
						Ambasciatore del Tartaro<note xml:id="FN5_002.1_02" type="footnote">Der Chan
							der Tataren, Gazi Giray II., sandte Alexander Paläologus an den
							Kaiserhof, der dort am 23. Mai eintraf und diesen im Juni 1599 reich
							beschenkt wieder verließ: vgl. Vendramin an Grimani, Prag, 1599, Mai 24,
							HHStA, Venedig, Dispacci di Germania 29, S. 93–95; VOLTELINI, S. CLXIV.
							Zuvor war er am 10. Mai in Wien eingetroffen und von Eh. Matthias
							empfangen worden: vgl. Bonhom an Ferdinand, Wien, 1599 Mai 15, HHStA,
							Familienkorr. A 7, fol. 113r–v. Die Friedensverhandlungen mit den
							kaiserlichen Bevollmächtigten und den türkischen Vertretern fanden auf
							der Andreasinsel statt: vgl. HAMMER-PURGSTALL, Geschichte, S. 291, 313.
							Zu Gazi Giray II.: vgl. Nr. 356.2.</note> che proponghi nuovo partito di
						pace con vantaggio della M.tà dell’Imperatore<note xml:id="FN5_002.1_03" type="footnote">Rudolf II. (1552–1612), Sohn von Kaiser Maximilian II.
							und Maria von Spanien, König von Ungarn (1572), König von Böhmen (1575),
							Kaiser (1576): vgl. HAMANN, S. 410–413.</note>, ma non sapendone io
						ancora fondamento al<pb xml:id="P5_0000005"/> cuno di consideratione non lo
						posso significare a V. S. Ill.ma per cosa certa, sperando con le seguenti di
						poter aggionger alcuna cosa di più, massime se ci sarà verità negl’avvisi
						che sin hora mi son venuti d’Hungheria …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
