<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_015.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-02-20" n="1">1599-02-20</title>
                <title level="a">15.1. Aldobrandini an Portia - Frascati, 1599 Februar 20</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 39, fol. 36r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_015.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1599-02-20" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3176589">Frascati</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_014.1.xml"
                        >14.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Februar 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_015.2.xml">15.2.
                        Aldobrandini an Portia - Frascati, 1599 Februar 20</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_014.1.xml">14.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 Februar 15</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_015.2.xml">15.2. Aldobrandini an
                        Portia - Frascati, 1599 Februar 20</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Forderungen der protestantischen Stände im Landtag. Der Papst hofft
                    auf die Unterstützung des Kaisers. Kommunion unter beiderlei Gestalten in Wien
                    und den umliegenden Gebieten. Diesbezügliches Schreiben an den Nuntius am
                    Kaiserhof [Spinelli]. Portia soll sich gegen eine eventuelle Erlaubnis zur
                    Kommunion in beiderlei Gestalten in den innerösterreichischen Ländern
                    einsetzen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="15.1">Aldobrandini an Portia - Frascati, 1599 Februar 20</head>
            <div>
                <p>Doppo haver risposto alla sua lettera delli 8 nella quale toccava il particolare
                    delli Uscocchi, mi è sopragiunta l’altra della medesima data<note
                        xml:id="FN5_015.1_01" type="footnote">Nr. 10.1, 10.2.</note>, et per essa
                    avvisa la pertinacia delli Provinciali luterani in non voler proseguir la Dieta
                    con il particolare delle contributioni se prima non cavano dall’Arciduca qualche
                    concessione dell’esercitio loro. N. S. ha rimproverato questa<pb
                        xml:id="P5_0000031"/> pertinacia, et ha altretanto lodato S. A. della
                    costanza che mostra nella resolutione presa; et poiché tutto si fa per servitio
                    di Dio et della sua santa, et vera Religione, bisogna necessariamente sperare
                    che la M.tà S. habbia a concorrere con la gratia sua divina per sollevare S. A.
                    dal travaglio et pensiero in che si trova per la renitenza di questi mali
                    huomini. Circa l’avviso che V. S. mi scrive havere havuto da Vienna che in
                    quella Città et contorni si dà la Communione sub utraque specie con autorità et
                    assenso anco di quelli che hanno il carico della giurisditione ecclesiastica, S.
                    S.tà mi ha ordinato che io ne scriva al Nuntio Cesareo, come fo questa sera
                    istessa acciò s’informi di questa cosa diligentemente et che avvisi per
                    applicarvi poi il rimedio necessario et opportuno <note xml:id="FN5_015.1_02"
                        type="footnote">Aldobrandini an Spinelli, Rom, 1599 Februar 20, ASV, Fondo
                        Borghese, serie III 57 [E], fol. 111v–112r.</note>. Et quanto alla proposta
                    che V. S. scrive esser stata fatta a cotesta A. che si accomodarebbono molte
                    cose se nelle sue Provincie si permettesse la sudetta Communione sub utraque
                    specie, posso dire a V. S. che N. S. concorre nella sua opinione, cioè che più
                    tosto si accrescerebbono le difficoltà et contrarietà alla vera nostra
                    Religione, et però vuole S. S.tà che ella sia contraria a queste et altre simili
                    proposte et trattationi. Che è quanto posso dire in risposta della sudetta
                    lettera. Ci troviamo a Frascati, dove N. S. è venuto a passare questi quattro
                    giorni di carnevale. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
