<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_097.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-12-20" n="1">1599-12-20</title>
                    <title level="a">97.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Dezember 20</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 203r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_097.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-12-20" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_096.3.xml">96.3. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Dezember 18</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_098.1.xml">98.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Dezember 25</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_096.2.xml">96.2. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1599 Dezember 18</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_098.1.xml">98.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1599 Dezember 25</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Kein Posteingang. Das päpstliche Breve für Erzherzog Ferdinand hat die
						beabsichtigte Wirkung nicht verfehlt. Die Reformationskommission unter
						Bischof Brenner wurde mit der Ausweisung der Protestanten in Radkersburg und
						Marburg beauftragt. Jener Dominikanerbruder, der den Prior von Graz ermordet
						hat, wurde eingekerkert und verhört. Portia wird demnächst den Prozess in
						Angriff nehmen.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="97.1">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Dezember 20</head>
				<div>
					<p>Con l’ultimo ordinario d’Italia non essendo comparse lettere da V. S. Ill.ma
						fa ch’ancor io habbia angusta materia di scrivere et mi rimetta a quello che
						hanno portato le precedenti<note xml:id="FN5_097.1_01" type="footnote">Nr.
							91.1.</note>. Il Breve di N. S. inviatomi con le lettere di V. S. Ill.ma
						per il ser.mo Arciduca<note xml:id="FN5_097.1_02" type="footnote">Clemens
							VIII. an Ferdinand, Rom, 1599 November 27: NANNIIMRKONJIé 3, Nr.
							13336.</note> è stato carissimo a S. A. et ha prodot<pb xml:id="P5_0000255"/> to quel frutto apunto che predicevo scorgendosi
						sempre spiriti maggiori et molto ardenti et infervorati nel negotio della
						Religione, et per me son sicuro che non sarà mai per cader d’animo, purchè
						non soccomba per debolezza o mancamento di forze.</p>
					<p>Questi giorni il medesimo Prencipe ha destinato Commissarii Monsig. di
						Seccovia et alcuni altri gentilhuomini<note xml:id="FN5_097.1_03" type="footnote">Martin Brenner leitete die militärisch gesicherten
							Reformationskommissionen ab Dezember 1599. Zur Kommission gehörten neben
							Brenner Andreas von Herberstorff, Alban von Mosheim, Hans Friedrich von
							Paar als Hauptmann der Garde und der Regierungssekretär Wolfgang
							Kaltenhauser. Diese rückte am 16. Dezember mit etwa 300 Bewaffneten in
							Mureck und Radkersburg ein: vgl. HÖFER, Brenner, S. 28.</note> verso le
						due Città di Rochespurg et Marpurg con ordini espressi di purgarle affatto
						da Lutherani, i quali, se non voranno accettare la Fede Cattolica et
						lasciare gl’errori della prava heresia, saranno sforzati di vendere i loro
						beni et partirsi non solo dalle Città, ma di uscire anco della
						Provincia.</p>
					<p>Si è usata tanta diligenza et prestezza nel cercare quel Frate Dominicano che
						ucise di notte il suo Priore<note xml:id="FN5_097.1_04" type="footnote">Vgl.
							Nr. 93.4.</note>, sì come ne diedi contezza a V. S. Ill.ma, ch’è stato
						preso et condotto qua alle Carceri<note xml:id="SN097.1_a" type="siglum">Marginalie des Staatssekretariates links: li confermi anco la
							facoltà.</note>, nelle quali di mio ordine è stato horamai dal suo
							Provinciale<note xml:id="FN5_097.1_05" type="footnote">Nicht
							identifiziert.</note> e dall’Auditor mio<note xml:id="FN5_097.1_06" type="footnote">Girolamo Rota: vgl. Nr. 93.4.</note> con assistenza di
						due altri Ecclesiastici et con un Notaro della mia Famiglia constituito et
						essaminato due volte, essercitando io sin’hora liberissimamente la
						giuridittione, come si conviene per essere il reo religioso et sacerdote et
						per la buona mente del Prencipe; et con tutto ch’esso reo neghi sin’hora il
						fatto, penso però che difficilmente per li molti et chiari inditii potrà
						fuggire d’essere convinto. Si seguirà donque di farne debita inquisitione et
						di formare il processo secondo la qualità del delitto, di che a suo tempo ne
						darò poi conto a V. S. Ill.ma …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
