<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_093.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-12-02" n="2">1599-12-02</title>
                <title level="a">93.3. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Dezember 2</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 221r–222v und 182r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_093.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-12-02" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_093.2.xml"
                        >93.2. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Dezember 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_093.4.xml">93.4.
                        Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Dezember 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_093.2.xml">93.2. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Dezember 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_093.4.xml">93.4. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Dezember 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia reiste über Salzburg nach Graz, da in Eisenerz die Reformationskommission
                    tätig war. In Salzburg wurde ihm vom Domdekan [Thun] und einer weiteren Person
                    mitgeteilt, dass der Erzbischof [Raitenau] von bedeutenden Personen und
                    Kardinälen erfahren habe, dass Portia in Übereinstimmung mit dem Grafen von
                    Lodron über die schlechte Verwaltung des <pb xml:id="P5_0000240"/>Erzbistums und
                    die Auseinandersetzungen mit den Bischöfen von Seckau [Brenner] und Lavant
                    [Stobaeus] an die Kurie Bericht erstattet habe. Portia nimmt sich und den Grafen
                    von Lodron diesbezüglich in Schutz und rechtfertigt seine Berichte über das
                    Erzbistum von Salzburg als objektive Berichterstattung. Portia bittet um Hilfe
                    bei der Aussöhnung mit dem Erzbischof von Salzburg.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="93.3">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Dezember 2</head>
            <div>
                <p>Essendomi espedito da Monaco, mi convenne per necessità fare il camino di
                    Saltzburg per ritornarmene a Gratz, non potendo pigliar la via di Aisenarz et di
                    quelle Valli dove erano concorsi li Soldati per cacciarne i Predicanti<note
                        xml:id="FN5_093.3_01" type="footnote">In Eisenerz war vor dem Eintreffen der
                        Reformationskommission der neueingesetzte katholische Pfarrer vertrieben und
                        der Geheime Rat Peter Kugelmann misshandelt worden. Nach anfänglichem
                        Widerstand gaben die Eisenerzer angesichts einer nahezu 400 Mann starken
                        militärischen Truppe ihre Waffen und den Kirchenschlüssel ab, woraufhin die
                        gegenreformatorischen Maßnahmen teils gewaltsam durchgeführt werden konnten:
                        vgl. HÖFER, Brenner, S. 25–27.</note>et far altre essecutioni che son
                    seguite et che ho significate con altre, et havendo di questo mio passaggio, che
                    doveva essere d’una notte sola, fattone consapevole prima Monsig. Arcivescovo,
                    mi mandò incontro il Decano della Cathedrale <note xml:id="FN5_093.3_02"
                        type="footnote">Johann Anton von Thun (1559–1602), Domherr (1578) und
                        Domdekan (1589–1602) in Salzburg. Als Domdekan litt er am stärksten unter
                        Erzbischof Wolf Dietrich von Raitenau und nahm sich während einer
                        Kapitelsitzung am 7. Dezember 1602 das Leben: vgl. RIEDL, S. 199;
                        ENGELSBERGER/WAGNER, S. 501.</note>et un altro Dottore, i quali con
                    dimostrarmi l’alloggiamento destinatomi, mi dissero in somma per nome di Monsig.
                    Arcivescovo che essendo stata S. S. Ill.ma avisata da gran personaggi, nominando
                    anco alcune volte Cardinali, che io havevo scritto a Roma della mala
                    amministratione della sua Chiesa a soggestione del Conte di Lodrone<note
                        xml:id="FN5_093.3_03" type="footnote"> Anton von Lodron (1537–1615), Domherr
                        (1559) und Dompropst (1606–1615) in Salzburg. Onkel des Paris Lodron, des
                        späteren Erzbischofs von Salzburg (1619– 1653). Wolf Dietrich von Raitenau
                        bezichtigte ihn 1599 der Parteinahme für den in Ungnade gefallenen Chiemseer
                        Bischof Cattaneo, worauf Anton Lodron Abbitte leisten musste: vgl. RIEDL, S.
                        162; ENGELSBERGER/WAGNER, S. 500.</note>, della giuriditione impedita a
                    Monsig. di Seccovia et delle differenze co ’l Vescovo di Lavant et simil cose,
                    si truovava di animo alienato dalla mia persona <note xml:id="FN5_093.3_04"
                        type="footnote">Entwürfe von Schreiben des Domkapitels und des Erzbischofs
                        von Salzburg an Portia in dieser Angelegenheit befinden sich in: AES,
                        Altbestiinde, 11/92 Romana, Decreta Romana.</note>. A che io risposi
                    brevemente che non era mio ordinario d’ingerirmi molto nelli affari del suo
                    Arcivescovato et che parimente molt’altri potevano scrivere et havere
                    corrispondenza in Roma et nella Corte di S. S.tà senza che io come Nuntio desse
                    conto a S. B.ne di queste cose, et perché essi incolpavano particolarmente <pb
                        xml:id="P5_0000241"/>il Conte sodetto Canonico, il quale per opinion mia è
                    innocentissimo, mi affaticai quanto puoti di levargli tal impressione,
                    considerando il danno et il pericolo che potrebbe derivare all’istesso Conte,
                    benché lontano da ogni colpa; ma con tutti gl’uffici non mi parve di veder punto
                    rimossa così cattiva et sinistra opinione, onde mi partii la mattina seguente
                    senza rinovare altro ufficio, facendo loro solamente sapere che io haverei di
                    tutto datone conto alla S.tà di N. S., per la qual obligatione vengo a
                    significarlo a V. S. Ill.ma, aggiongendo che questo buon Prelato con simil
                    attioni dà agevolmente di conoscere al mondo la stima che tiene delle
                    ammonitioni che gli vengono fatte, perché recusandole et facendo poco conto dei
                    mezzi et delle persone c’haverebbono desiderato di procurare il beneficio della
                    sua Chiesa et di sé stesso, li vicini et sudditi pongono l’animo in quiete se
                    non anco in disperatione. Io non scrissi in tutta la mia Nunciatura mai cosa
                    alcuna di Monsig. Arcivescovo che fosse di mio proprio pensamento<note
                        xml:id="FN5_093.3_05" type="footnote"> Der Autor des Schriftstückes
                        Disordini di Monsig. Arcivescovo di Salzburg, che s’odono nelle Provincie et
                        che eccitano pensiero di ricorrer a Roma ist nicht bekannt: Beilage der Nr.
                        70.1.</note>, ma solo spinto et indotto hor da memoriali datimi, hor da
                    querele et lamenti de Prencipi, de Vescovi et Prelati de sudditi Ecclesiastici
                    inferiori, et di ciò sarei in ogni tempo apparecchiato di darne compitissimo
                    conto, anziché io ho lasciato alcune volte cose anco importanti, parte per non
                    sperarvi rimedio, parte perché ho dubitato spesso di un tale accidente che
                    potesse ridondare anco a detrimento d’altri et di me medesimo parimente; per il
                    che replico et asserisco di non haverci parte alcuna ne’ particolari de quali si
                    querela Monsig. Arcivescovo, et ogni volta che S. S.tà si disponesse di farne
                    inquisitione si truoveranno persone in queste parti che ne renderanno ottimo
                    testimonio et si conoscerà che io son stato più tosto appassionato et diffettoso
                    in coprire i lamenti che si facevano contro esso Arcivescovo, non che ardente in
                    notificare le cose udite, et questo non si è fatto per altra ragione che per
                    voglia c’ho havuto di farne guadagno all’anima et esistimation sua, acciò fosse
                    rimasto congionto con questo Serenissimo nell’essecutione contro Heretici, unito
                    con li suoi Suffraganei alla riforma del Clero et finalmente disposto in ogni
                    parte all’aiuto di queste Provincie, ma non essendo stato possibile a
                    conseguirsi, io me ne sono acquetato et se tal’hora ho scritto et significato
                    che questi Suffraganei hanno bramato di sodisfare all’obligo visitandi limina
                    Apostolorum, l’ho fatto per instanze reiteratemi da loro, sì come appare da
                    proprie sue lettere, i quali tuttavia persistono nella medesima sentenza et
                    desiderio, adducendo per loro ragioni che se ben son stati confirmati Vescovi da
                    Monsig. Arcivescovo come Commissario et Legato nato Apostolico, non perciò
                    vengono essi privati di haver ricorso immediatamente ai<pb xml:id="P5_0000242"/>
                    Suffragii et beneficii della Sede Apostolica Madre universale, et quello che
                    dico di questo particolare, dico di tutti gl’altri. Et mi restringo infine a
                    dire a V. S. Ill.ma che io ho sentito et sento altretanto il scandolo ne sudditi
                    et pregiuditio che può venire da questi moti et impeti di Monsig. Arcivescovo,
                    quanto il particolare che potrebbe derivare nella persona et honor mio in
                    occasione di altri viaggi et negocii che mi venissero imposti dalla S.tà di N.
                    S., dolendomi anco di non poter con quel frutto che io vorrei proporre et
                    aiutare il Stato di così ampla Prelatura, restando però consolato che sempre che
                    S. B.ne haverà pensiero di udirne di tempo in tempo l’essere, saranno de’
                    Prencipi et Prelati vicini che non mancaranno dal debito suo.</p>
                <p>A Monsig. Arcivescovo come Vescovo d’Adria son affettionatissimo et
                    desiderosissimo d’ogni suo bene et prosperità, ma come Ministro Apostolico et
                    deputato da S. S.tà alla cura et solecitudine di queste Provincie son obligato
                    di pregare et di affaticare per la salute sua et delle anime raccommandate et
                    sottoposte al suo governo, et S. D. M.tà, alla quale son noti i cuor nostri et i
                    pensieri, giudicarà l’uno et l’altro di noi, et questo mi basterà per propria
                    consolatione et per sodisfattione di quanto son tenuto al servitio addossatomi
                    da S. B.ne.</p>
                <p>Supplico pertanto V. S. Ill.ma di farmi gratia di pensare et procurar mezzi per
                    far rimuovere il sodetto Monsig. Arcivescovo da simil sinistra impressione che
                    ha contro di me che io gli sia contrario, raccordandogli che egli contemne,
                    strapazza, odia et castiga molti che si reputano innocenti, et li Prelati
                    principalmente, et quel che più mi preme che si levi dalla mente di Monsig.
                    Arcivescovo il sospetto che nutrisce contro il Conte di Lodrone, il quale
                    replico essere innocentissimo et potrebbe quel pover Gentilhuomo perdere almeno
                    i frutti del suo Canonicato Salisburgense se continuasse in questa sinistra et
                    mala sospettione. Che è quanto mi occorre di dire in questa materia a V. S.
                    Ill.ma solamente per ragguagliarla di tutti i successi, come si conviene al
                    debito mio …<note xml:id="SN5_093.3_a" type="siglum">Dorsalvermerk des
                        Staatssekretariates, fol. 187v: Non si dia fastidio et quando sente cosa che
                        di qua possi ricever giovamento non resti di scrivere. Quanto al giustificar
                        lui et il Lodrone con lettere saria difficilissimo et forse ne fanno
                        peggio.</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
