<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_049.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-06-21" n="1">1599-06-21</title>
                <title level="a">49.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juni 21</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 61r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilagen: fol. 57r, Alla S.tà di N. S. per la chiesa et vescovo
                        Eystetense [Supplik].<lb/>fol. 62r–64r, Mandatum Rev.mi Riarii Auditoris
                        Camerae pro exequutione<lb/>contributionis ad Seminarium Eystettensis, Rom,
                        1567 Dezember 11.<lb/>fol. 66r–v, Copia Brevis Gregorii XIII super erectione
                        Seminarii Eystetten-<lb/>sis, Rom, 1575 Februar 15.<lb/>fol. 67r–v, Mandatum
                        Pii V Pont. max. de contributione universi Cleri Eys-<lb/>tettensis ad
                        Seminarium, Rom, 1567 August 6.<lb/>fol. 70r–72r, Memoriale de Immutatione
                        Seminarii Eystadiensis, [o. D.].<lb/>fol. 75r, Memoria del negotiato
                        Eistetense, unterzeichnet vom Bischof von<lb/>Eichstätt, [o. D.].<lb/>fol.
                        77r, Avviso, Graz, 1599 Juni 21.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_049.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-06-21" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_048.1.xml"
                        >48.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Juni 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_049.2.xml">49.2.
                        Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juni 21</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_048.1.xml">48.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1599 Juni 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_049.2.xml">49.2. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Juni 21</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia übermittelt Bitten aus Franken: Bischof von Eichstätt [Gemmingen] will das
                    Seminar nach Ingolstadt oder Dillingen verlegen. Portia empfiehlt Dillingen.
                    Ehedispens.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="49.1">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juni 21</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000104"/>
                <p>Nel viaggio c’ho fatto ultimamente in Franconia mi son stati proposti vari negoti
                    per proponer et supplicare alla S.tà di N. S., tra quali uno è del Vescovo
                    d’Eistatio, il quale trovandosi havere un Seminario fondato con l’auttorità de
                    Sommi Pontefici con applicatione di molti benefici semplici et diminutione
                    d’entrate di molti Curati et Parochie<note xml:id="FN5_049.1_01" type="footnote"
                        >Bischof Martin von Schaumberg hatte 1563 das Priesterseminar Willibaldinum
                        in Eichstätt gegründet, die Jesuiten übernahmen es 1614 und richteten ein
                        Kolleg ein: vgl. DUHR, Geschichte 2.1, S. 235–239.</note>et vedendo che
                    quella Diocese pate per questo grandissimo danno principalmente nella cura
                    dell’anime senza ritrar alcun profitto di consideratione nell’educatione di que
                    giovani et Alunni, non solo per mancamento di Precettori et institutori, ma
                    anche per la qualità del luogo poco disposto et ordinato a simil educatione, s’è
                    rissoluto finalmente, conform’alle scritture mandatemi, le quali invio a V. S.
                    Ill.ma con queste <note xml:id="FN5_049.1_02" type="footnote">Beilagen dieser
                        Nr.</note>, di supplicar alla S.tà di N. S. a farli gratia di concederle
                        <note xml:id="SN5_049.1_a" type="siglum">Marginalie des Staatssekretariates
                        links: trattisi nella Congregatione di Germania parli con [l’agente] del
                        modo perchè non guasti anco il Seminario et non acconciamo il
                    resto.</note>che possa disponer altrimente circa quel Seminario, et in
                    particolare che le conceda facoltà di poter mutar il luogo di Eistadio in
                    Ingolstadio o Dilinga, i quali luoghi sono puoco lontani dal suo Vescovado <note
                        xml:id="FN5_049.1_03" type="footnote">Laut dem Archivar des Diözesanarchives
                        Eichstätt, Dr. Bruno Lengenfelder, fand die projektierte Transferierung des
                        Eichstätter Seminars in eine andere Stadt bisher keinen Niederschlag in der
                        Eichstätter Forschung, auch nicht in der 2010 veröffentlichten Dissertation
                        von Irene Reithmeier über Johann Konrad von Gemmingen: vgl.
                        REITHMEIER.</note>. Et perch’io giudico col parer anco de buoni et prattici
                    che questa mutatione sia per esser molto utile a quella Diocese, io riputarei
                    anco che, rissolvendosi la S.tà di N. S. di permettere quant’il Vescovo richiede
                    et supplica, che si potrebbe preferir et elegger Dilinga più tosto che
                    Ingolstadio, essendo commun parere ch’il profitto sia maggiore in quello ch’in
                    questo luogo et che si potrebbe imponer anco al Vescovo per Breve che mantenesse
                    in Dilinga dodici Alunni nel modo che sono mantenuti gli Pontificii,
                    sottoponendoli all’obedienza et alla censura del Rettore di quel Collegio et
                    Università, né permettere che si rimovessero Alunni senza porne degl’altri per
                    non lasciar diminuire il numero et perire l’instituto et la fondatione di già
                    fatta et introdotta. Et rimettendomi humilmente a quanto la S.tà di N. S. si
                    degnerà di rissolvere et commandare, supplico solo V. S. Ill.ma ad haver in
                    raccomandatione et protettione il sopradetto Vescovo et Vescovado.</p>
                <p>Occorre anco per la medesima Provincia di Franconia supplicar alla S.tà di N. S.
                    per una dispensa matrimoniale, della quale ho fatto scriver un <pb
                        xml:id="P5_0000105"/>memoriale particolare sopr’il fatto, et sarà con questa
                        <note xml:id="FN5_049.1_04" type="footnote">Nicht auffindbar. Es handelt
                        sich dabei um die Ehedispens fur den Bruder des Dompropstes von Bamberg,
                        Wolf Albrecht von Würtzburg, Johann Veit von Würtzburg (1561–1610), der
                        trotz seiner Domherrenämter in Bamberg (1572) und Würzburg (1577) sowie der
                        1585 erfolgten Subdiakonatsweihe 1594 die Witwe Anna Rufina von Rotenhan
                        geheiratet hatte. Rat des Hochstiftes Bamberg (1595). Seine Frau verstarb am
                        29. Februar 1600, er heiratete am 1. Februar 1601 Margarete von Ebleben:
                        vgl. HOTZELT, S. 298–423. Vgl. Nr. 52.1, 75.3, 83.1, 110.3, 298.1.</note>et
                    pregando V. S. Ill.ma a degnarsi di favorir et protegger il negotio nel miglior
                    modo che le parerà, come che concerna la maggior parte di quella Nobiltà et
                    principalmente de’ Catholici …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
