<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_091.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-11-27" n="1">1599-11-27</title>
                    <title level="a">91.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 November 27</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 32v–33v,
								Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_091.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                        <date when="1599-11-27" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_090.2.xml">90.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 November 20</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_091.2.xml">91.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 November 27</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_090.1.xml">90.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1599 November 20</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_092.1.xml">92.1. Portia an San
                            Giorgio - Graz, 1599 November 29</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Kein Posteingang. Die Berichte über die Verhandlungen in Passau und München
						sind nicht eingetroffen. Hoffnung auf Kopien aus Graz. Päpstliches Breve für
						Erzherzog Ferdinand zum Dank für seinen Einsatz für die Wiederherstellung
						des Katholizismus.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="91.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1599 November 27</head>
				<div>
					<p>Mi fa accorgere la lettera di V. S. delli 10 data a Rotmon<note xml:id="FN5_091.1_01" type="footnote">Nr. 87.1.</note> che ne sono
						andate in sinistro alcune altre, non essendone capitata una spetialmente che
						presuppone di havermi scritta col ragguaglio del suo negotiato col Sig. Duca
						di Baviera dopo quella dell’ultimo di ottobre che le accusai col precedente
							ordinario<note xml:id="FN5_091.1_02" type="footnote">Nr. 85.1, deren
							Empfang wurde bereits in Nr. 90.1 bestätigt.</note>, la quale conteneva
						solo che V. S. era giunta a Monaco l’istesso giorno delli 10<note xml:id="FN5_091.1_03" type="footnote">Portia war am 31. Oktober in
							München eingetroffen und hatte am selben Tag einen Bericht an San
							Giorgio verfasst: Nr. 85.1.</note>, che adempirebbe le sue commissioni
						con quei Principi et invierebbe la copia di tutte le scritture formate a
						Possa et delle constitutioni in particolare ch’ella partendo haveva lasciate
						in quella Chiesa<note xml:id="FN5_091.1_04" type="footnote">Diese
							Schriftstücke wurden von Portia als Abschriften im Postpaket vom 2.
							Dezember 1599 erneut nach Rom geschickt: vgl. Nr. 93.2.</note>. Ma
						perché V. S. se ne chiarisca meglio et supplisca col dupplicare et inviar da
						Gratz le scritture et lettere che intenderà non essersi havute, ho stimato
						bene di<pb xml:id="P5_0000235"/> ragguagliarla che, dopo una sua delli 27 di
						settembre ove avvisava che partirebbe per Possa il di seguente<note xml:id="FN5_091.1_05" type="footnote">Nr. 78.1.</note>, non si sono
						ricevute se non quattro mani di lettere, due di Possa delli 9 et 15 di
							ottobre<note xml:id="FN5_091.1_06" type="footnote">Nr. 81.1,
							83.1.</note>, la terza di Monaco delli 10 del presente che è nominata di
						sopra et questa ultima di Rotmon, replicandole pur anco qui che non capitò
						la scrittura della deputatione dell’Administratore di Possa ch’ella
						presuppone d’inviare alli 15 di ottobre. Hora che V. S. havrà inteso quel
						che passa in materia dei suoi spacci, non mi resta che dirle di più se non
						che sì come N. S. esalta con molte benedittioni la pietà et la virtù del
						ser.mo Arciduca Ferdinando in esburgare le sue Provincie dall’heresia, così
						non lascia di scriverne a S. A. l’aggiunto Breve laudatorio<note xml:id="FN5_091.1_07" type="footnote">Clemens VIII. an Ferdinand, 1599
							November 27: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13336.</note> del tenore che V. S.
						vedrà dalla copia che se le manda in conformità della quale accompagnerà
						l’offitio in voce .</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
