<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_052.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-07-03" n="1">1599-07-03</title>
                <title level="a">52.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Juli 3</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 12r–v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_052.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1599-07-03" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_051.3.xml"
                        >51.3. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1599 Juni 28)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_052.2.xml">52.2.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Juli 3</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_051.1.xml">51.1. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Juni 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_053.1.xml">53.1. Portia an (San
                        Giorgio) - Graz, 1599 Juli 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Verlegung des Seminars von Eichstätt und erbetene Ehedispens werden
                    in der Congregazione di Germania behandelt. Päpstliches Breve an das Domkapitel
                    Passau wird beigelegt, Visitation durch Portia darin angekündigt. Zufriedenheit
                    über Unterstützung Erzherzog Ferdinands bei der schwierigen Rückgabe der von den
                    Uskoken geraubten Waren judischer Kaufleute. Angelegenheit der Furstin von
                    Siebenburgen [Maria Christierna] wird in einer eigenen Kongregation von
                    Kardinälen und Prälaten behandelt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="52.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Juli 3</head>
            <div>
                <p>Della instanza che fa il Vescovo di Eistadio di poter trasferir il suo Seminario
                    con quel di più che si contiene nelle scritture inviate da V. S. con le lettere
                    sue delli 21 del passato<note xml:id="FN5_052.1_01" type="footnote">Nr. 49.1 mit
                        Beilagen.</note>N. S. ha commesso che si tratti nella Congregatione di
                    Germania et che vi si tratti parimente della dispensa matrimoniale che domanda
                    quel Nobile di Franconia <note xml:id="FN5_052.1_02" type="footnote">Johann Veit
                        von Würtzburg: vgl. Nr. 49.1.</note>, et si avviseranno le deliberationi a
                    suo tempo.</p>
                <p>Per servitio della Chiesa di Possa et per la erettione del Seminario et
                    dell’osservanza del Concilio di Trento in particolare si scrive il Breve qui
                        aggiunto<note xml:id="FN5_052.1_03" type="footnote">Clemens VIII. an das
                        Domkapitel von Passau, Rom, 1599 Juli 3: NANNIIMRKONJIé 3, Nr.
                    13238.</note>del tenore ch’ella vedrà dalla copia, il quale devrà V. S. non pur
                        <pb xml:id="P5_0000118"/>far recapitare, ma con quel medesimo zelo col quale
                    si è mossa ad inviarne gli ricordi procurar che siano adempiti et aboliti tutti
                    gl’abusi <note xml:id="FN5_052.1_04" type="footnote">Vgl. Nr. 49.4 (Kopie eines
                        Berichtes an San Giorgio).</note>.</p>
                <p>Si è ricevuta sodisfattione della prontezza che V. S. ha trovata nel ser.mo
                    Arciduca per la restitutione delle<note xml:id="SN5_052.1_a" type="siglum"
                        >Ergänzt nach Kopie in DAG.</note>robbe già <ref target="#SN052.1_a"/>tolte
                    da gl’Uscocchi a quei Hebrei Levantini, et poiché il ricuperarle consisterà in
                    gran parte nella minore o maggior malitia di quelli che le hebbero in mano da
                    principio, non dubito che V. S. non ci habbia havuto particolar risguardo.</p>
                <p>La Signora Principessa di Transilvania è amata da N. S. con particolar tenerezza
                    et a S. B.ne stanno particolarmente a core le cose toccanti alla sua persona,
                    delle quali però si è cominciato a trattare in una Congregatione de Cardinali et
                    de Prelati che si è nuovamente constituita<note xml:id="FN5_052.1_05"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 49.2. Die Kongregation bestand aus acht Kardinälen,
                        vier Auditoren der Rota und zwei Pönitentiaren von St. Peter, die am 1. Juli
                        1599 erstmals von Clemens VIII. in St. Peter versammelt wurden: vgl.
                        ZINGERLE, Maria Christierna, S. 46.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
