<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_006.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-01-29" n="1">1599-01-29</title>
                <title level="a">6.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Januar 29</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 A, fol. 240r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_006.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-01-29" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_005.3.xml"
                        >5.3. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Januar 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_007.1.xml">7.1.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Januar 30</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_005.3.xml">5.3. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 Januar 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_007.1.xml">7.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 Januar 30</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Zunehmende Unruhe in den Reihen des protestantischen Adels. Zwei Prälaten fanden
                    sich zum Gespräch bei Portia ein, um ihre Sorge über die Zukunft der
                    katholischen Religion zum Ausdruck zu bringen. Bestrafung eines von der
                    protestantischen Landschaft bezahlten Buchhändlers [Schmidt]. Erzherzog
                    Ferdinands Einsatz für die katholische Kirche.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="6.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Januar 29</head>
            <div>
                <p>Havrà V. S. Ill.ma con le precedenti mie<note xml:id="FN5_006.1_01"
                        type="footnote">Portia bezieht sich dabei vermutlich auf die Berichte vom
                        11. und 18. Januar 1599, die in den Weisungen Nr. 7.1, 7.2 und 7.3 erwähnt
                        werden, aber nicht auffindbar sind.</note>inteso lo stato et progresso di
                    quest’affari, i quali seguono tuttavia con le medesime difficoltà, né sin hora
                        <pb xml:id="P5_0000012"/>appare miglioramento alcuno, anzi più tosto si vede
                    che gl’animi s’alterano et con scritture et cartelli tendono a qualche
                    seditione, et ogn’altra notte si trovano delle scritture et dei versi per
                    eccitar gl’animi de Nobili Heretici contra lo stato Ecclesiastico et contra ’l
                    Prencipe; per il che ultimamente son venuti da me due Prelati de più principali
                    per nome di tutto lo stato Ecclesiastico per pregarmi et instar’ che <note
                        xml:id="SN5_006.1_a" type="siglum">Ergänzt nach Kopie in DAG.</note>sia m
                        <ref target="#SN006.1_a"/>andata questa causa et questa Provincia alla S.tà
                    di N. S., dicendomi che <note xml:id="SN5_006.1_b" type="siglum">Ergänzt nach
                        Kopie in DAG.</note>se si fuge <ref target="#SN006.1_b"/>il pericolo delle
                    presenti necessità et se il Prencipe può resister almen’ per un anno a queste
                    contumacie et insolenze della Nobiltà, che si ricuperarà al certo il perso nel
                    culto et osservanza della Catolica et santa nostra Religione et se all’incontro
                    ’l Prencipe sarà astretto di ritirarsi, che la perdita et il danno non sarà più
                    ricuperabile con molt’altre parole et ragioni che non mi par necessario di
                    proporle alla prudenza di V. S. Ill.ma. Io gl’ho consolati et pregati ad esser
                    di buon animo, poich’essendo questa causa di S. D. M.tà, non è verisimile
                    ch’ella né loro sian abbandonati da suo divin aiuto et protettione, et ch’io per
                    la mia parte non son per mancarle d’ogni possibil assistenza et per correr la
                    medesima lor fortuna in questi flutti di contrarietà et avversità, et
                    replicandomi essi et supplicandomi a rappresentar a S. B.ne le lor humili
                    instanze et supplicationi m’è convenuto dirle et prometterle di farlo con la
                    prima occasione, né mi son allargato in risponderle più amplamente, di che ho
                    poi inteso che non sian rimasti in tutto consolati et che stian con gl’animi
                    afflitti et sospesi. Vado però seguendo ogni giorno di chiamarne in Casa mia
                    alla tavola et alla conversatione per animarli et conservarli nella constanza
                    che si deve et nella devotione che si conviene verso ’l Prencipe <note
                        xml:id="SN5_006.1_c" type="siglum">Eigenhändige Einfügung Portias.</note>et
                    servitio publico <ref target="#SN006.1_c"/>, né in questo né in altro
                    particolare lascierò di far quanto mi sarà possibile.</p>
                <p>Questi giorni S. A. ha fatto castigare severamente un libraro salariato da questi
                    Heretici Provinciali<note xml:id="FN5_006.1_02" type="footnote">Vermutlich Hans
                        Schmidt (Joannes Faber), der von 1579–1599 Buchdrucker der Landschaft in
                        Graz war. Schmidt befand sich von Ende Juli bis Ende September 1598 in Haft,
                        da er ein Schmähbild des Papstes zum Verkauf angeboten hatte. Im April 1599
                        wurde er abermals wegen des Druckens und der Verbreitung von
                        reformatorischen Schriften verurteilt, im Oktober wurde er nach einer
                        vierwöchigen Haftstrafe aus dem landschaftlichen Dienst entlassen und des
                        Landes verwiesen. Leider stimmen diese Eckdaten mit dem vorliegenden Bericht
                        nicht überein: vgl. PEINLICH, Buchdruck, S. 16, 34.</note>, il quale vendeva
                    publicamente una carta impressa nella quale era il Papa e la Regina
                    d’Inghilterra <note xml:id="FN5_006.1_03" type="footnote">Elisabeth I.
                        (1533–1603), Tochter von Heinrich VIII. und Anne Boleyn, Königin von England
                        (1559): vgl. BROCKHAUS, Bibliothek, S. 569–578.</note>con le mitre in capo
                        <pb xml:id="P5_0000013"/>et nudi con apparenza nel resto assai dishonesta,
                    il che ha causato grandissimo richiamo, havendo essi Heretici Privilegio ch’il
                    Prencipe non possa punir gli lor salariati et servitori. Sopra di che
                    querelandosi la Provincia S. A. gl’ha risposto che se un Nobile havesse fatto un
                    simil eccesso l’havrebbe anco castigato, non che un lor servitore, della qual
                    risposta io ho <note xml:id="SN5_006.1_d" type="siglum">Ergänzt nach Kopie in
                        DAG.</note>rese quelle <ref target="#SN006.1_d"/>gratie a S. A. che dovevo,
                    se ben per dignità dell’officio et servitio mio non ho mostrato di tener molto
                    conto, né di dolermi di quest’eccesso, <note xml:id="SN5_006.1_e" type="siglum"
                        >Eigenhändige Einfügung Portias.</note>essendo <ref target="#SN006.1_e"
                    />fatto <note xml:id="SN5_006.1_f" type="siglum">Eigenhändige Einfügung
                        Portias.</note>troppo <ref target="#SN006.1_f"/>familiare a questi scelerati
                    et infami il sprezzar il nome et dignità Pontificia, la quale però per la S.
                    M.tà et grandezza fondata ne cuori de Prencipi grandi non ha da stimar molto le
                    bestemmie di questa fece del mondo. In somma posso di nuovo confermar a V. S.
                    Ill.ma et a S. B.ne che questo Prencipe farà il possibile per difesa della Fede
                    cattolica et dignità di Santa Chiesa …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
