<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_052.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-07-03" n="2">1599-07-03</title>
                <title level="a">52.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Juli 3</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 39, fol. 40v–41r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_052.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1599-07-03" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_052.1.xml"
                        >52.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Juli 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_053.1.xml">53.1.
                        Portia an (San Giorgio) - Graz, 1599 Juli 5</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_051.3.xml">51.3. (Portia an
                        Aldobrandini) - (Graz, 1599 Juni 28)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_053.4.xml">53.4. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1599 Juli 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Während der Abwesenheit Portias wurden die nach Rom ergangenen
                    Schreiben des Erzherzogs immer beantwortet, diese Post ist aber möglicherweise
                    nicht in Graz eingelangt. Clemens VIII. zögert, den Bitten des Kardinals
                    Paravicini für Erzherzog Leopold (Bezug der Erträge des Bistums Passau, Dispens
                    vom Chorgebet) nachzukommen. Finanzielle Unterstützung Erzherzog Ferdinands
                    durch die Kurie ist nicht möglich.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="52.2">Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Juli 3</head>
            <div>
                <p>A quanto V. S. ha voluto scrivermi in secreto particolare con la sua lettera
                    delli 21 del passato<note xml:id="FN5_052.2_01" type="footnote">Nr.
                    49.3.</note>intorno a quel che dice havere inteso da più intimi del ser.mo
                    Arciduca che costà si desiderano da N. S. alcune risposte di lettere, posso io
                    affermare a lei che tutte le volte che si sono ricevute lettere di S. A. che
                    habbiamo ricercato risposta sempre si è data con brevi particolari, i quali se
                    non sono poi capitati o persi per strada questo non si deve attribuire a
                    mancamento da questa parte, et quando si replicasse la proposta si duplicheria
                    ancora la risposta per satisfattione di chi mostra di restar alquanto
                    disgustato. Quanto alle gratie dimandate dal Sig. Cardinale Pallavicino per
                    l’Arciduca Leopoldo per la participatione dei frutti del Vescovato di Possa et
                        <pb xml:id="P5_0000119"/>la dispensa di non esser tenuto a recitar l’hore
                    canoniche, sono due cose di tanta singolarità et conseguenza che non è
                    maraviglia se S. S.tà si è mostrata renitente a concederle. Circa poi a gli
                    aiuti che vorebbe S. A. da questa santa Sede, V. S. sa quanto con diverse
                    precedenti mie le ho scritto in questo proposito, nel quale resto invero quasi
                    che scandalizzato che costà o non sia trovato buono o non sia creduto, poiché il
                    bisogno, la necessità et l’angustia nella quale si trova N. S. et la Sede
                    Apostolica è così notoria che apparisce evidentemente ad ogn’uno, né io saprei
                    dirne a V. S. più di quello che le ho scritto altre volte <note
                        xml:id="FN5_052.2_02" type="footnote">Nr. 7.3, 20.2, 35.2, 50.2.</note>, con
                    che mi pare che lei habbia largo campo di escusare S. S.tà. Ringratio V. S.
                    della fede che ha fatto all’Arciduca della mia volontà et risolutione di servire
                    a S. A. in ogni tempo et creda che non resterà mai ingannata dell’opinione che
                    tiene di me, et in segno di ciò andrò insinuando a N. S. in alcune opportune
                    occasioni il desiderio dell’A. S. nelle cose rappresentatemi da V. S. nella
                    sudetta sua lettera, in risposta della quale non havendo altro da dire …</p>
                <p>V. S. creda che qui si conosce il merito dell’Arciduca et che si vorebbe poter
                    darli satisfattione et io procurerò sempre che la riceva. Se per nessuno si
                    haverà da far qualche cosa, spero che si farà per lui perché qui io porterò
                    gagliardamente, ma il tutto è che si possi, del che dubito grandemente,
                    necessitas non habet legem.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
