<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_099.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-12-26" n="1">1599-12-26</title>
                    <title level="a">99.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Dezember 26</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 204r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="beilage">
						<lb/>Beilagen: fol. 205r, De publicando jubileo.<lb/>fol. 220r, Avviso, an
						San Giorgio adressiert, Graz, 1599 Dezember 27.</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_099.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-12-26" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_098.2.xml">98.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Dezember 24</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_100.1.xml">100.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Januar 1</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_098.1.xml">98.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1599 Dezember 25</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_100.1.xml">100.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1600 Januar 1</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Der Erzbischof von Salzburg [Raitenau] hat bis jetzt niemanden damit
						beauftragt, das Heilige Jahr in den Kirchen anzukündigen, sodass Portia dies
						nun in den Grazer Kirchen durch die Prediger veranlasste. Die Maßnah<pb xml:id="P5_0000257"/> men der Reformationskommission waren in
						Radkersburg erfolgreich, nun folgt Marburg. Dankt für die Akzeptanz seiner
						Verhandlungen in Bayern und Passau. Posteingang.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="99.1">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Dezember 26</head>
				<div>
					<p>Sino a questi ultimi giorni sono stato con pensiero che da Monsig.
						Arcivescovo di Salzburg dovesse venire qualche commissione di far publicare
						il Santissimo Jubileo per queste parti, ma essendosi avicinate le feste del
						Natale senza che io habbia veduto ordine di alcun ordinario, mi risolvei di
						farlo io publicare dai Predicatori qui nelle Chiese di Gratz con quei
						termini di maggior pietà che si ricerca allo stato presente per la
						conversione fresca et frequente delli Heretici et per la qualità della
						Provincia, il che si è effettuato appunto il giorno della Natività del S. N.
						con concorso grande del popolo et con divotione universale, havend’io
						invigilato all’indittione secondo la polizza aggionta che vederà V. S.
							Ill.ma<note xml:id="FN5_099.1_01" type="footnote">Beilage dieser
							Nr.</note>.</p>
					<p>La settimana passata con l’aiuto divino si è introdotta affatto la nostra
						Santa Fede nella Città di Rochespurg, havendo la maggior parte dei Cittadini
						prestato giuramento a S. A. di lasciare in tutto li essercitii heretici et
						abiurata la loro falsa setta all’essempio di che sono anco concorsi altri
						Villaggi alla conversione, et questa instante Settimana si attenderà con la
						medesima diligenza alla riforma della Città di Marpurg, il qual stile si
						anderà continuando di mano in mano, conforme alla deliberatione fatta già
						dal ser.mo Arciduca<note xml:id="FN5_099.1_02" type="footnote">Vgl. HÖFER,
							Brenner, S. 28f.</note>, il quale perciò deve mantenere non solo in
						questa Città buon presidio de soldati, ma anco in altri luoghi per oviare
						alle sollevationi et per assicurare i suoi Comissarii che vengono di
						continuo destinati fuori per l’istesso negotio della Religione, nel qual
						tempo conviene ordinariamente che preceda buona banda di gente per
						assicurare le cose prima che si venga all’essecutione degl’ordini di S. A.,
						la quale è occupata in ciò co ’l solito suo zelo et con mirabile
						solecitudine, non havendo riguardo a spesa o a qualsivoglia altro incommodo
						et pericolo.</p>
					<p>Rimango consolatissimo che N. S. et V. S. Ill.ma gradischi la debolezza con
						la quale mi sono adoperato nelli affari di Possa et di Baviera, ne quali sì
						come so di non haver mancato d’ogni fede et diligenza, così prego il Signore
						che mi conceda spirito di poter fare l’istesso con continua sodisfattione di
						S. S.tà e di V. S. Ill.ma, presso la quale mi escuserà il tempo delle
						presenti feste di Natale se io non scrivo più a lungo, rispondendo alla
						lettera di V.<pb xml:id="P5_0000258"/> S. Ill.ma degl’11<note xml:id="FN5_099.1_03" type="footnote">Nr. 94.1.</note>, alla quale mi
						riserbo di supplire in quello sarà necessario con il seguente Corriere …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
