<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_063.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-08-07" n="1">1599-08-07</title>
                <title level="a">63.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 August 7</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 17v–18v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_063.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1599-08-07" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_062.5.xml"
                        >62.5. Portia an Aldobrandini - (Graz, 1599 August 2)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_063.2.xml">63.2.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1599 August 7</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_062.3.xml">62.3. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 August 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_063.2.xml">63.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1599 August 7</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Problem der Finanzierung des Unterhalts für die deutsche Truppe in Zengg/Senj.
                    Kaiser hat Flaminio Delfini nicht empfangen. P. Carrillo sollte in Graz
                    eingelangt sein. Die ihm mitgegebenen Schriftstücke belegen das Entgegenkommen
                    des Papstes. Der Bischof von Laibach [Chrön] erhält die Erlaubnis, seine Weihe
                    bis zur Rückkehr der Erzherzogin Maria zu verschieben und diese in der
                    Kirchenprovinz Salzburg abzuhalten. Papst ist gnädig gegenüber dem
                    Kapuziner-Laienbruder [Macario da Ferrandina], der bei den Ordensoberen um
                    Versetzung in eine von ihm gewünschte Provinz ansuchen darf. Die Gründe für die
                    Verzögerung der Reise Portias nach Passau werden akzeptiert. Angekündigter
                    Dominikaner [Lucheschi] ist noch nicht in Rom eingetroffen. Posteingang.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="63.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1599 August 7</head>
            <div>
                <p>Le difficoltà che patisce il negotio degl’Uscocchi sono notissime a noi ancora,
                    ma per rimovere quella della sostentatione del Presidio d’Alemani da mettersi in
                    Segna, che senza dubio è la maggior di tutte, N. S. non potrebbe far più
                        larga<note xml:id="SN5_063.1_a" type="siglum">Ergänzt nach Kopie in
                        DAG.</note>offerta <ref target="#SN063.1_a"/>della già fatta, la quale fu
                    che trovandosi da altri il danaro si contenterà che ne passi il pagamento sotto
                    suo nome quando altro modo non ci sia, et stia risoluto l’Arciduca di non
                    sottoponersi a tanta parte del peso quanto le ne vorrebbe lasciar l’Imperatore.
                    Converrebbe certo che S. M.tà allargasse più la mano, non essendo in fine tale
                    la spesa che debba parerle grave, né considerabile in comparatione del bene ch’è
                    per derivarne, ma il Sig. Flaminio Delfino, che hebbe già ordine di persuadere a
                    S. M.tà <pb xml:id="P5_0000161"/>diverse ragioni, non poteva pur haver audienza
                        <note xml:id="FN5_063.1_01" type="footnote">In einem Schreiben vom 19. Juli
                        1599 berichtete Delfini an San Giorgio: . Tuttavia io faccio istanza per
                        l’audienza già richiesta, quale hormai vado aspettando come cosa scordata. …
                        . Schon wenige Tage spiiter, am 23. Juli, wurde Delfini gemeinsam mit dem
                        kaiserlichen Nuntius Spinelli zur Audienz geladen: vgl. HORVAT 1, S. 246, S.
                        248.</note>, onde a noi basterà in fine di haver adempiti i nostri
                    offitii.</p>
                <p>Sarà poi giunto il P. Cariglio et la sua relatione et la speditione con la quale
                    se ne venne haveranno testificato anco meglio l’animo di S. B.ne verso quelle A.
                    A. sì come lo testificherà pure la lettera che scrivo a V. S. a parte<note
                        xml:id="FN5_063.1_02" type="footnote">Nr. 63.2. Dieses Schreiben war bis zum
                        23. August 1599 nicht in Graz eingetroffen. San Giorgio übermittelte Portia
                        mit dem Postpaket vom 4. September aber eine Kopie: vgl. Nr. 68.1,
                        71.1.</note>intorno alle gratie che conferisce nei fratelli
                    dell’Arciduca.</p>
                <p>Da S. A. ho havuta la risposta che mi mancava et le replico con la qui
                        aggiunta<note xml:id="FN5_063.1_03" type="footnote">Weder das
                        Antwortschreiben Eh. Ferdinands noch das diesbezügliche Schriftstück San
                        Giorgios sind auffindbar. Thema war die Entsendung Portias nach Passau: vgl.
                        Nr. 59.2 , 54.1.</note>.</p>
                <p>Al Vescovo di Lubiana si contenta S. S.tà così supplicata da me che possa
                    diferire la sua consecratione sino al ritorno della ser.ma Arciduchessa Maria
                    senza incorso di pena alcuna, sì come si contenta pur anco che possi consacrarsi
                    in luogo della Provincia di Salzburg, quando bene fosse tenuto di farlo in
                    quella di Aquileia.</p>
                <p>Co ’l Frate converso Capuccino raccommandato da V. S.<note xml:id="FN5_063.1_04"
                        type="footnote">Mario Macario da Ferrandina: vgl. Nr. 59.2.</note>N. S. è
                    disposto di usar benignità particolare, et però si ordinerà ai superiori della
                    Religione che non pure lo ricevano, ma anco lo consegnino per stanza in
                    Provincia di suo gusto, credendo ch’ella non si sarebbe mossa a proteggerlo se
                    non sicura della deliberatione sua di vivere da qui inanzi in obedienza.</p>
                <p>Fu già risposto a V. S. che non s’interpretava se non in bene quella dilatione
                    della sua andata a Possa che haveva congiunta seco legitima causa et il medesimo
                    se le replica adesso.</p>
                <p>Non è comparso sin’hora il Frate Domenicano di chi V. S. mi scrive, alle lettere
                    della quale delli 26 di Luglio<note xml:id="FN5_063.1_05" type="footnote">Nr.
                        59.1, 59.2. P. Nicolò Lucheschi: vgl. Nr. 47.1.</note>non ho che rispondere
                    di più se non che avvisi di mano in mano ogni progresso della peste che piaccia
                    a Dio di far cessare …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
