<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_038.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-05-10" n="1">1599-05-10</title>
                <title level="a">38.1. Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 Mai 10</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 34r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilagen: fol. 14r, Avviso, Bamberg, 1599 Mai 10.<lb/>fol. 30r–31r,
                        Processus cum duobus captivis Pancratio Motschenbach et<lb/>Joanne Wolffio,
                        propter eorum delicta institutus et habitus. <note xml:id="SN5_038.1_a"
                            type="siglum">Dorsalvermerk des Staatssekretariates, fol. 31v: […] nella
                            congregatione di Germania.</note>
                    </bibl>
                    <bibl type="regest">
                        <lb/>Regest des Berichtes und Druck des beigelegten Prozesses: BAUER,
                        Quellen, S. 195–<lb/>197 (Nr. 40, 41).</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_038.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-05-10" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2952984">Bamberg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_037.1.xml"
                        >37.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Mai 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_039.1.xml">39.1.
                        Portia an Aldobrandini - Regensburg, 1599 Mai 17</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_036.3.xml">36.3. Portia an
                        Aldobrandini - Bamberg, 1599 Mai 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_039.1.xml">39.1. Portia an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1599 Mai 17</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Haft der Bediensteten [Motschenbach, Wolff] des verstorbenen Bischofs von Bamberg
                    [Thüngen] bleibt aufrecht. Portia regt ein Schreiben des in Rom befindlichen
                    Weihbischofs von Bamberg [Ertlin] mit der Bitte um Befreiung an.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="38.1">Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 Mai 10</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000080"/>
                <p>Con tutto ch’io non mi trovassi comissione alcuna per sollevar et favorire questi
                    servitori del Vescovo Neitardo di buona memoria dalle carceri, nelle quali sono
                    custoditi assai diligentemente, nientedimeno non ho lasciato di
                    farn’alcun’instanze in diverse occasioni solo per prevedere et conoscere che,
                    mentre che dura questa causa et prigionia, non s’havrà mai sicurezza di pace tra
                    gl’amici et dipendenti del Vescovo passato et questi del presente Eletto. Però
                    havend’io in fine replicato instantemente che conviene venirn’a qualche
                    rissolutione, gli Consiglieri del Vescovado m’hanno a lungo informato sopra
                    alcuni capi et ragioni ch’essi hanno contra gli sudetti carcerati, de’ quali
                    mando l’istesso sommario a V. S. Ill.ma ch’essi m’hanno presentato<note
                        xml:id="FN5_038.1_01" type="footnote">Beilage dieser Nr.</note>, et in fine
                    m’hanno dato ferm’intentione di farne presta speditione et l’Eletto anch’esso
                    m’ha promesso a parte di usarle ogni gratia et misericordia, anco che ’l
                    giudicio seguisse contro di loro et in somma m’hanno assicurato che non
                    patiranno danno né pena alcuna. È però castigo et punitione assai considerabile,
                    com’ho lor replicato, una sì lunga prigionia, né io ho potuto per hora ottener
                    altro, pretendendo essi ragioni di Stato et di beneficio et sicurezza di pace in
                    questo Prencipato; ma cred’io che quest’anco proceda perché gli Capitolari son
                    rimasti gravemente offesi per haversi trovato nelle scritture loro molte
                    diffamationi et accuse date et scritte in Roma contra gli Canonici di questa
                    Cathedrale. Però sarebbe (per creder mio) opera di molta carità se per ordine di
                    S. B.ne fosse commesso al Suffraganeo Bambergense che scrivesse qua per
                    rissolutione presa costì che fossero liberati<note xml:id="SN5_038.1_b"
                        type="siglum"> Marginalie des Staatssekretariates links: Si faccia!</note>,
                    non essendoci, com’io credo et intendo, cosa di momento contra di loro a non che
                    quella par’ lor’ grande et grave c’habbin difamato per Heretico quest’Eletto, il
                    che non han’ poi mai potuto provare, né io ne ho sentito argomento o testimonio
                    alcuno che lo asseverasse; ma in somma convien che le venghi perdonato et che
                    sian liberati per honor et pace di questo Vescovado. Il che ho voluto aggionger
                    anche a V. S. Ill.ma per persuadermi che convenghi al debito mio di non lasciar
                    intatto anche questo particolare …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
