<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_061.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-07-30" n="1">1599-07-30</title>
                <title level="a">61.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Juli 30</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 16r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_061.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1599-07-30" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_060.1.xml"
                        >60.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_061.2.xml">61.2.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Juli 30</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_060.1.xml">60.1. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Juli 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_061.2.xml">61.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1599 Juli 30</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Papst stimmt der Übergabe des Priorats Millstatt an das Kolleg der Jesuiten in
                    Graz in der von Erzherzog Ferdinand gewünschten Form zu. Fakultät zur
                    Zelebration der Messe außerhalb der Kirche mit einem tragbaren Altar wird auf
                    Portias Kapläne erweitert, sofern dieser anwesend ist.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="61.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Juli 30</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000151"/>
                <p>Rinuovai l’offitio con N. S. in materia dell’applicatione fatta dal ser.mo
                    Arciduca Ferdinando del Priorato di Millestadio al Colleggio de Padri Gesuiti di
                    Gratz, la quale S. A. desidera che sia confermata, et essendo S. B.ne
                    dispostissima a sodisfarli, sempre si contenta particolarmente di sodisfarle in
                    questo, et oltre il commettere la confermatione nella forma ordinaria, si
                    contenta similmente che passi per via secreta quella parte di speditione che
                    converrà farne qui in Roma<note xml:id="FN5_061.1_01" type="footnote">Vgl. Nr.
                        55.1.</note>. Resterà che V. S. ne dia conto all’A. S. et che il Pico<note
                        xml:id="FN5_061.1_02" type="footnote"> Alfonso Pico, Agent des Nuntius
                        Portia in Rom, Agent Eh. Ferdinands in Rom (1609). Abt des Kollegiatstiftes
                        San Pietro in Bergoglio bei Alessandria (1615–1622): vgl. CHENNA, S. 72;
                        THIEL 1, S. 8. 1610 setzten sich Eh. Ferdinand und Nuntius Salvago für die
                        Besetzung eines vakanten Kirchenamtes durch Pico ein: vgl. Ferdinand an Paul
                        V., Graz, 1610 Oktober 30, ASV, Segr. Stato, Germania 114 H, fol. 408r–v;
                        Ferdinand an Paul V., Graz, 1610 November 16, ASV, Segr. Stato, Germania 114
                        E, fol. 527r; Salvago an Borghese, Graz, 1610 Dezember 10, ASV, Segr. Stato,
                        Germania 114 E, fol. 596r–v; Paul V. an Ferdinand, Rom, 1611 Januar 22, ASV,
                        Arm. XLV, 6, fol. 119r. Im November 1620 bat Pico Kaiser Ferdinand II. um
                        eine Empfehlung anlässlich der bevorstehenden Besetzung des vakanten Bistums
                        Vigevano, dem wurde aber nicht nachgekommen: vgl. Pico an Ferdinand, Rom,
                        1620 November 5, HHStA, Rom, Korrespondenz 49, fol. 143r; HC 4, S.
                        369.</note>ne soleciti qui il Breve come si è già esibito di fare<note
                        xml:id="FN5_061.1_03" type="footnote"> Clemens VIII. an Ferdinand, Rom, 1600
                        Januar 28, ASV, Secr. Brev., Reg. 291, fol. 439r–445v.</note>.</p>
                <p>La medesima facoltà che ha conceduta N. S. a V. S. che possa celebrare la Messa
                    in casa con Altare portatile, come le significai ultimamente<note
                        xml:id="FN5_061.1_04" type="footnote">Nr. 58.1.</note>, la concede anco a
                    quei Sacerdoti che la servono in offitio de Capellani, purchè celebrino presente
                    V. S. propria, la quale S. B.ne non dubita che non sia per usare con ogni
                    circonspettione di questa gratia. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
