<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_011.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-02-13" n="1">1599-02-13</title>
                <title level="a">11.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Februar 13</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 A, fol. 255r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Teildruck: HORVAT 1, S. 178.</bibl>
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilage: fol. 254r, Avviso, an Aldobrandini adressiert, Graz, 1599
                        Februar 13.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_011.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-02-13" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_010.2.xml"
                        >10.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Februar 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_012.1.xml">12.1.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Februar 10</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_010.2.xml">10.2. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1599 Februar 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_012.1.xml">12.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 Februar 10</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Die steirischen Landstände lehnen die Finanzierung der Türkenabwehr ab und
                    verzögern den Abschluss des Landtages. Landtage von Kärnten und Krain werden dem
                    Beispiel der Steiermark folgen. Erzherzog Ferdinand schickt Joseph Rabatta für
                    Verhandlungen in der Uskokenfrage nach Venedig.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="11.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Februar 13</head>
            <div>
                <p>Questi Provinciali s’hanno dichiarato finalmente in scrittura di non voler più
                    haver il pensiero della difesa de Confini contra ’l Turco, né con mantenerli di
                    soldati, né di provisione di vettovaglie, et gl’hanno com’intendo rinonciati a
                    S. A., alla quale, perch’ella gl’haveva anco richieduti a far una distintione
                    tra di loro delle persone che volessero obedire et sodisfare alla petitione et
                    propositione Arciducale et di quelle che non havessero animo d’accommodarsi et
                    esser obedienti, hanno risposto che tra di loro non si <pb xml:id="P5_0000023"
                    />può fare alcuna separatione, essendo la Provincia un corpo intero et che non
                    pate, com’essi dicono, questa divisione, et questo per contradire a quel
                    concetto che forsi havranno inteso pensarsi alla separatione dello Stato
                    Ecclesiastico; ma però non impedirà, com’io spero, la buona volontà che gli
                    Prelati dimostrano havere. Et con tutto che per sé stessa questa risolutione
                    habbi di molto cattive qualità et significationi quasi anche di ribellione,
                    com’è di disobedienza manifesta et aperta, non resta però S. A. di conservar la
                    medesima sua virtù et constanza nelle rissolutioni di già fatte. Et di più ho io
                    inteso dire da persone molto prattiche et prudenti in quest’affari che se ’l
                    Prencipe havesse possibilità sufficiente et conveniente che il ricever in sé la
                    carica et il pensiero de Confini, sarrebbe grandissimo suo vantaggio solo per
                    diminuire l’auttorità et insolenza di questa Nobiltà luterana et levarli il
                    maneggio del danaro et dell’armi dalle mani.</p>
                <p>In tanto S. A. fa ogni diligenza per astringerli a conchiuder questa Dieta et gli
                    Nobili vorrebbon dissolver et differirla almeno per un Mese, dicendosi c’habbin
                    espedito in tanto alla M.tà dell’Imperatore et ad alcuni Prencipi Protestanti
                    per haver qualche favore et assistenza in questa lor ostinatione, et perciò
                    s’affaticano d’haver tempo per attendern’et aspettar la risposta.</p>
                <p>Da quello che si va facendo et trattando in questa Provincia si può dir anco che
                    si vada regolando il Processo nell’altre due Diete di Carinthia et Carniola, le
                    quali hanno anch’esse havut’il suo principio, et se questa havrà qualche buon
                    successo et conchiusione, quelle havranno ’l medesimo, essendo queste Provincie
                    tra di loro collegate et quasi congiurate.</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_011.1_a" type="siglum">Teildruck: HORVAT 1, S. 178.</note>Non
                    essendo venuto rissolutione né commissione alcuna dalla Corte dell’Imperatore
                    sopra le novità et disordini seguiti ultimamente per occasione degli Scocchi,
                    questo Serenissimo ha rissoluto, per ovviar ai pericoli et agl’incommodi che
                    potrebbon avvenire col uscita delle Galere de Signori Venetiani, di mandar a
                    Venetia il Sig. Rabatta <note xml:id="FN5_011.1_01" type="footnote">Joseph
                        Rabatta (gest. 1601), Statthalter von Görz, Vizedom in Krain (1599–1601),
                        erzherzoglicher Kommissar in Zengg/Senj (ab Dezember 1600). Er wurde
                        mehrmals von Eh. Ferdinand als Gesandter in der Uskokenfrage eingesetzt, so
                        1598 zu Clemens VIII. nach Rom und 1599 nach Venedig und Florenz. 1601 wurde
                        er mit der Aufgabe betraut, jene päpstlichen Truppen, die von Clemens VIII.
                        zur Unterstützung der Rückeroberung der Festung Kanizsa entsandt worden
                        waren, bei der Landung in Bakar/Buccari in Empfang zu nehmen und
                        entsprechend zu versorgen. Am 31. Dezember 1601 wurde Rabatta in Zengg/Senj
                        von Uskoken ermordet: vgl. HORVAT 2, S. 1–3; GRÜNFELDER 1, S. 107, 194;
                        BRACEWELL, S. 244–250; MORELLI 3, S. 325–334. Zur Gesandtschaft Rabattas
                        nach Venedig, siehe das Kapitel „Die Mission Rabattas im Namen des
                        Erzherzogs in Venedig 1599“, in: GRÜNFELDER 1, S. 199–204.</note>per
                    procurare che non sian danneggiati gli suoi Vasalli et luoghi di Fiume et
                    Trieste per gl’errori et insolenze de Segnani sudditi di S. M.tà, dovendosi far
                    distintione da questi a quelli, nel che se gli Signori Venetiani si lascieranno
                    persuadere si liberaran <pb xml:id="P5_0000024"/>tutti questi Stati da un gran
                    fastidio et timore c’hanno dalle Galere et Barche Venete <ref
                        target="#SN011.1_a"/>.</p>
                <p>Ho voluto scriver queste puoche righe a V. S. Ill.ma con occasione d’un
                    straordinario che parte hoggi anticipamente per raguagliarla di quanto è qui
                    occorso questi giorni …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
