<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_012.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-02-10" n="1">1599-02-10</title>
                <title level="a">12.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Februar 10</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 39, fol. 35r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_012.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1599-02-10" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_011.1.xml"
                        >11.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Februar 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_012.2.xml">12.2.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Februar 13</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_011.1.xml">11.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1599 Februar 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_012.2.xml">12.2. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 Februar 13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ankündigung eines päpstlichen Breves an Erzherzog Ferdinand zur Empfehlung des
                    Herrn Johann Georg Ainkhürn.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="12.1">Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Februar 10</head>
            <div>
                <p>Scrive N. S. un breve al ser.mo Arciduca Ferdinando in raccomandatione del Sig.
                    Giovanni Giorgio Ainchiori<note xml:id="FN5_012.1_01" type="footnote">Johann
                        Georg Ainkhürn, Hofdiener von Eh. Ferdinand (1596), Landesverwalter in Krain
                        (1602). Johann Georg Ainkhürn befand sich zuvor zu Studienzwecken in Rom und
                        erhielt dafür monatlich 15 Goldscudi vom Papst. Ende Januar 1596 empfahl die
                        Kurie ihn und seinen Bruder der erzherzoglichen Familie in Graz: vgl.
                        VALVASOR 3, S. 71; THIEL 1, S. 196; RAUCH, S. 240; RAINER, GN 4, Nr. 59, 66,
                        187. Die regelmäßigen Zahlungen der Depositeria Generale der Kurie an Johann
                        Georg von Ainkhürn sind vom 21. Februar 1592 bis zum 15. Januar 1594 sowie
                        vom 31. Januar 1596 bis zum 13. Mai 1598 mit einzelnen Unterbrechungen
                        belegt: ASR, Camerale I, Conti della Depositeria Generale 1832, 1834, 1835,
                        1837, 1839, 1840, 1841. Schon in den Jahren 1596–1598 wurde seitens der
                        Kurie über Portia interveniert, damit Johann Georg Ainkhürn das Schloss
                        Loitsch/Logatec erhalte: vgl. RAINER, GN 4, Nr. 181, 253. Tatsächlich wird
                        ein entsprechendes Breve an Eh. Ferdinand am 28. April 1599 ausgestellt:
                        vgl. NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13141. Johann Georg Ainkhürn wollte Rom im Mai
                        1599 verlassen und sich unter anderem in den Dienst Raimund von Thurns
                        begeben, der für ihn eine Empfehlung ausgesprochen hat: vgl. Aldobrandini an
                        Raimund von Thurn, Rom, 1599 Mai 15, ASV, Fondo Borghese, serie III 33, fol.
                        203r. Im November 1601 wurde er von Eh. Ferdinand nach Rom geschickt, um
                        Clemens VIII. das Mitgefühl über den Tod Gian Francesco Aldobrandinis zu
                        überbringen und über die Kämpfe um die Festung Kanizsa zu berichten: vgl.
                        Nr. 275.1.</note>, che desidera le sia concesso da S. A. il Castello di
                    Longatez <note xml:id="FN5_012.1_02" type="footnote">Das Schloss Loitsch/Logatec
                        diente als Sitz des Vizedomamtes und der gleichnamigen landesfürstlichen
                        Herrschaft, die bis 1620 verpachtet war. Als Pächter scheinen unter anderem
                        Urban (1580–1587) und Georg (1591–1599) Ainkhürn auf. 1620 wurde die
                        Herrschaft an die Familie Moscon verkauft und verblieb dann in den Händen
                        verschiedener adeliger Familien: vgl. SAPAC, S. 83–91 (Ich danke Dr. Sašo
                        Jerše für die freundliche Mitteilung).</note>con quelle conditioni che le
                    teneva suo Padre <note xml:id="FN5_012.1_03" type="footnote">Georg Ainkhürn,
                        Landesverwalter in Krain (1593–1595). Er nahm 1594 mit dem Aufbot und der
                        Ritterschaft aus Krain bei der Schlacht um Petrinia/Petrinja teil: vgl.
                        VALVASOR 3, S. 71. Eh. Ferdinand beabsichtigte, die Herrschaft
                        Loitsch/Logatec dem Quecksilberwerk in Idria/Idrija zu inkorporieren,
                        sicherte Georg Ainkhürn aber für den Fall, dass die Herrschaft Logatec doch
                        weiter vergeben wird, im Oktober 1599 die erste Antwartschaft darauf zu:
                        vgl. StLA, HK–1599-X–40. Laut Valentinitsch hatte Johann Georg von Ainkhürn
                        die landesfürstliche Pfandherrschaft Loitsch/Logatec von 1586–1606 inne:
                        vgl. VALENTINITSCH, S. 370.</note>,<pb xml:id="P5_0000025"/> et io la
                    supplico con l’inclusa mia lettera di questa gratia, et perché intendo esser di
                    molto più utile et servitio dell’A. S. il conceder detto Castello in questa
                    maniera che darlo a Ministri particolari. Prego V. S. nel render detto Breve et
                    lettera accompagnarli con quelli offitii che giudicherà necessarii
                    rappresentando a S. A. il piacere che è per sentirne N. S. et l’obligatione che
                    sono per tenerli di questo favore. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
