<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_062.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-08-02" n="2">1599-08-02</title>
                <title level="a">62.2. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 August 2</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 127r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Teildruck: HORVAT 1, S. 252f. (basiert auf der Kopie in Fondo Borghese,
                        serie III 92 A,<lb/>Nr. 62.5).</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_062.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-08-02" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_062.1.xml"
                        >62.1. Portia an Clemens VIII. - (Graz, 1599 August 2)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_062.3.xml">62.3.
                        Portia an San Giorgio - Graz, 1599 August 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_061.3.xml">61.3. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1599 Juli 31</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_062.3.xml">62.3. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 August 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Trotz Verbot des evangelischen Exerzitiums fand während der Abwesenheit des
                    Erzherzogs in Graz ein protestantisches Begräbnis mit Predigt statt.
                    Verhaftungen. Ähnlich prekäre Situation in Laibach. Erzherzog Ferdinand hat den
                    Kaiser wissen lassen, dass er aufgrund der Lage in Innerösterreich keine
                    finanziellen Aufwendungen in der Uskokenfrage machen kann. Die diesbezüglichen
                    Verhandlungen wurden dem Grazer Hof entzogen. Warten auf die Ankunft P.
                    Carrillos.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="62.2">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 August 2</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000157"/>
                <p>Sì come non manca questo Serenissimo di sollecitudine et diligenza perché
                    s’esseguischino gl’ordini et Decreti fatti sin hora per la promotione della
                    Cattolica Religione, così non lascian di machinar altrotanto questi Provinciali
                    et Heretici per conservarsi nella lor settaria et abominevole heresia, et perché
                    S. A. ha ultimamente dichiarato in scrittura la sua rissolutissima volontà di
                    non voler per<note xml:id="SN5_062.2_a" type="siglum">Ergänzt nach Kopie in
                        DAG.</note>metter a queste <ref target="#SN062.2_a"/>genti essercitio alcuno
                    che sia contrario o diverso dalla nostra vera Religione <note
                        xml:id="FN5_062.2_01" type="footnote">Hauptresolution Ferdinands II. vom 30.
                        April 1599, veröffentlicht am 21. Juli 1599: vgl. LOSERTH, Akten 1, S.
                        559f.</note>, <note xml:id="SN5_062.2_b" type="siglum">Ergänzt nach Kopie in
                        DAG.</note>essi all’incontro c <ref target="#SN062.2_b"/>ome pertinaci et
                    contumaci si sforzano di tentare et fare quanto possono <note
                        xml:id="SN5_062.2_c" type="siglum">Ergänzt nach Kopie in DAG.</note>per
                    illudere a queste <ref target="#SN062.2_c"/>commissioni del Prencipe, et in
                    particolare due giorni sono in assenza dell’Arciduca, il quale si truova ad un
                    luogo lontano di qua due giornate <note xml:id="FN5_062.2_02" type="footnote"
                        >Eh. Ferdinand befand sich für mehrere Wochen auf der Jagd in Eisenerz: vgl.
                        VERESS, Epistolae, S. 335f.</note>, hanno con la sepoltura d’un Heretico
                    fatto predicare in un cimiterio fuori di questa Città con molto scandalo et
                    pregiudicio di quel rispetto che si deve anco a Decreti del suo Prencipe, per il
                    qual effetto sono stati subito posti alcuni in prigione <note
                        xml:id="FN5_062.2_03" type="footnote">Es könnte sich bei dem Prediger um
                        einen gewissen Magister Holzer handeln, der aufgrund einer verrichteten
                        Danksagung beim Begräbnis der Stürgkschen Jungfrau verhaftet wurde und am 4.
                        August um Freilassung bat: vgl. LOSERTH, Akten 1, S. 596f.</note>per
                    aspettarne quello che rissolverà et commanderà l’Arciduca col suo Conseglio il
                    simile et molto più si teme di Lubiana, nel qual luogo, non essendo presidio di
                    soldati com’è in questa Città, si corre <pb xml:id="P5_0000158"/>sempre maggior
                    pericolo di perder l’acquistato, in modo che si sta sempre in questa materia con
                    l’animo sospeso tra la speranza et il timore per le ragioni altre volte
                    significate a V. S. Ill.ma <note xml:id="FN5_062.2_04" type="footnote">Bischof
                        Chrön berichtete in einem ausführlichen Schreiben vom 27. Juli 1599 an Eh.
                        Ferdinand über die kirchliche Situation, die Prädikanten und die
                        protestantischen Landstände in der Diözese Laibach: vgl. Chrön an Ferdinand,
                        Oberburg/Gornji Grad, 1599 Juli 27, HHStA, Familienkorr. A 8, fol.
                        259r–262v.</note>.</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_062.2_d" type="siglum">Teildruck: HORVAT 1, S. 252f.
                        (fälschlicherweise mit 9. August 1599 datiert).</note>Nel particolare de
                    Scocchi scrissi a V. S. Ill.ma ancora con le precedenti mie <note
                        xml:id="FN5_062.2_05" type="footnote">Nr. 59.2.</note>che questo Serenissimo
                    haveva fatto sapere alla M.tà dell’Imperatore che non si poteva obligare a far
                    spes’alcuna nel presidio over altr’affari di Segna per le ragioni che
                    posson’esser note a ciascuno, c’habbi notitia dello stato di questo Prencipe et
                    suoi bisognosi interessi, et s’aggionge che (sì come S. A. stessa si dichiara)
                    non si può senza pregiudicar al negotio publico procurar d’addossar questa
                    materia a questa Corte, poiché per conseguenza vi succederebbe l’obligo della
                    provisione, del quale non vogliono che si parli o tratti né ’l Prencipe né i
                    suoi Consiglieri, et dicono che sì come la M.tà dell’Imperatore ha maggior
                    auttorità et mezi di farsi obedire et rimediar anco a questi disordini, che così
                    anco gli potrà adoprare senza che si procuri di obligar questi a quello che le
                    sarebbe impossibile di porre in effetto. Et V. S. Ill.ma creda che quando è
                    venuto qui a notitia le chimere di alcuno c’ha voluto discorrere, scrivere et
                    trattare di far rimettere a quest’Arciduca tutta questa trattati <ref
                        target="#SN062.2_e"/>one, che gl’è <note xml:id="SN5_062.2_f" type="siglum"
                        >rgänzt nach Kopie in DAG.</note>commissione né f <ref target="#SN062.2_f"
                    />aceva il servitio del suo Padrone, et forsi per questo solo gl’è stato levato
                        <note xml:id="SN5_062.2_g" type="siglum">Ergänzt nach Kopie in
                    DAG.</note>ogni parte di questa <ref target="#SN062.2_g"/>trattatione che debbo
                    significar a V. S. Ill.ma acciò ch’ella intenda lo vero stato di questo negotio
                    nel quale io non manco di sollecitare et di coadiuvare quanto posso la
                    provisione et il rimedio di già proposto, l’effetto del quale però vien
                    ritardato dalla sola impotenza et mancamento di danari. <ref target="#S062.2_d"
                    /></p>
                <p>Aspettiamo qui d’hora in hora il P. Cariglio, il quale per haver preso tutte le
                    lettere mie che si trovavano in Venetia m’ha anco levato qualche materia di
                    scrivere …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
