<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_057.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-07-19" n="2">1599-07-19</title>
                <title level="a">57.2. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 19</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 119r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Druck: KRUPPA, S. 65f.<lb/>Teildruck: VERESS, Relationes, S.
                        437.</bibl>
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilage: fol. 113r, San Severo an San Giorgio, Graz, 1599 Juli 15.
                            <note xml:id="SN5_057.2_a" type="siglum">Druck: VERESS, Relationes, S.
                            323; KRUPPA, S. 64f. (fälschlicherweise Nuntius Portia
                            zugewiesen).</note>
                    </bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_057.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-07-19" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_057.1.xml"
                        >57.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_057.3.xml">57.3.
                        Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 19</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_057.1.xml">57.1. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Juli 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_057.3.xml">57.3. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Juli 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Der ehemalige Nuntius in Graz und Bischof von San Severo [Malaspina] machte auf
                    seiner Reise nach Wien in Graz Halt und führte Gespräche mit Erzherzog Ferdinand
                    und Maria Christierna. Nachrichten aus Siebenbürgen. Portia hat die Briefe sowie
                    das Breve für das Kapitel von Passau erhalten und wird die Rückgabe der den
                    levantinischen Juden entwendeten Waren vorantreiben.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="57.2">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 19</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000137"/>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_057.2_b" type="siglum">Teildruck: VERESS, Relationes, S.
                        437.</note>Arrivò qui Monsig. Rev.mo di San Severo <note
                        xml:id="FN5_057.2_01" type="footnote">Germanico Malaspina (ca. 1547–1603),
                        Geheimkämmerer Papst Gregors XIII. (1578), erster Nuntius in Graz
                        (1580–1584), Bischof von San Severo (1583–1603), Nuntius am Kaiserhof
                        (1584–1586), Nuntius in Neapel (1591), Nuntius in Polen (1592–1598). Er
                        befand sich auf dem Weg nach Siebenbürgen, wo er an der Seite Kardinal
                        Báthorys als außerordentlicher Nuntius tätig sein sollte, verließ
                        Siebenbürgen aber schon nach kurzer Zeit, nach dem baldigen Tod Báthorys:
                        vgl. RAINER, GN 1; RAINER, GN 2; JAITNER, Clemens VIII., S. CCX–CCXIV; DBI
                        67, S. 776–779.</note>per la via di Trieste alli 13 del corrente et si fermò
                    un giorno et mezo per trattar quanto le occorreva con questi Serenissimi, come
                    fece havendo trattato prima con il ser.mo Arciduca et poi con la Prencipessa di
                    Transilvania, da quali è stato molto ben veduto et honorato. Et perché circa
                    quello ch’egl’ha ritratto qui da lor A. A. il sudetto Monsignore dovrà scriver
                    con l’aggionte lettere lasciatemi nel partir suo per Vienna<note
                        xml:id="FN5_057.2_02" type="footnote"> Beilage dieser Nr.</note>, non penso
                    esser necessario aggionger altro fuor che quello ch’il ser.mo Arciduca m’ha
                    communicato heri haversi per lettere d’un Hoffchich Nobile et Vassallo
                    dell’Imperatore <note xml:id="FN5_057.2_03" type="footnote">Hans Adam von
                        Hofkirchen (gest. 1605), Sohn von Wilhelm I. von Hofkirchen, dem Präsidenten
                        des Hofkriegsrates (1578–1584). Herr von Kollmitz. Er tötete im Mai 1591 im
                        Streit den evangelischen Adeligen Nikolaus von Puchheim auf dessen Schloss
                        Raabs und musste in der Folge nach Polen fluchten. Fur sein Auskommen war er
                        in Polen, Ungarn und Siebenbürgen als Berichterstatter tätig: vgl. WISSGRILL
                        4, S. 358, 360; REGELE, S. 73; HIRN, Maximilian, S. 63 (Anm. 2); GUTKAS, S.
                        186.</note>che risiede verso Cassovia, come ch’in quella parte si dica et
                    tenghi per fermo ch’il Cardinale Battori <note xml:id="FN5_057.2_04"
                        type="footnote">Andreas (András) Báthory (1563–1599), Kardinal (1584),
                        Koadjutor des Bischofs von Ermland (1584–1589), Bischof von Ermland
                        (1589–1599). Er wurde nach dem Rücktritt seines Cousins Sigismund Báthory im
                        März 1599 zum Fürst von Siebenbürgen ernannt. Im dem danach ausbrechenden
                        Krieg um die Macht wurde er am 29. oder 31. Oktober 1599 ermordet: vgl.
                        GATZ, 1448–1648, S. 33f.; JAITNER, Prosopographie, S. 316.</note>habbi
                    ricevuto dal Gran Turco un Stendardo et una Mazza ferrata con occasione d’un
                    Chiaus mandato in quella Provincia; et ch’il Prencipe Sigismondo seguiti nelle
                    sue incostanze et vanità, havendo fatto morire un certo Giulio Bolognese <note
                        xml:id="FN5_057.2_05" type="footnote">Giulio Crodi, der seit 1598 zu den
                        Kammerdienern Sigismunds zählte: vgl. VERESS, Relationes, S.
                    323.</note>altre volte molto suo favorito solo per haverle detto ch’ci si
                    maravigliava ch’esso potess’esser così allegro (come si dice che fosse per
                    effetto di crapula o di compagnia puoc’honesta) havendo rinonciato con lo Stato
                    tant’altre ricchezze et commodità. Et si conferma tuttora ch’egli segua <pb
                        xml:id="P5_0000138"/>continovamente con gl’ordinari suoi artifici et
                    simulationi et la Prencipessa qui rimane con grandissima obligatione alla S.tà
                    di N. S. della sua protettione et affetto col quale è stato imposto la
                    consideratione de suoi affari.<ref target="#SN5_057.2_b"/>
                </p>
                <p>Ho ricevuto le lettere et il Breve per gli Capitolari di Possa<note
                        xml:id="FN5_057.2_06" type="footnote">Clemens VIII. an das Domkapitel von
                        Passau, Rom, 1599 Juli 3: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13238. Das Breve wurde mit
                        den Weisungen vom 3. Juli 1599 nach Graz gesandt: vgl. Nr.
                    52.1.</note>conform’al quale non lascierò d’esseguire quanto V. S. Ill.ma
                    m’impone, et nel particolare di quegl’Hebrei Levantini non ho mancato né
                    mancherò di sollecitare la restitutione, ma sarebbe stato necessario che si
                    fusse trovato qui persona c’havesse espresso le robbe et procurato di riddursi
                    in Trieste o Fiume, dove sarebbe per esser più facile la ricupera. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
