<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_046.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-06-14" n="2">1599-06-14</title>
                <title level="a">46.2. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juni 14</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 47r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_046.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-06-14" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_046.1.xml"
                        >46.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juni 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_046.3.xml">46.3.
                        Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juni 14</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_046.1.xml">46.1. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Juni 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_046.3.xml">46.3. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Juni 14</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Aus Prag ist Klesl mit dem Domdekan von Straßburg [Criechingen und Pittingen] und
                    dessen Begleiter [Bilonius] nach Graz gekommen, wo nun bereits seit einem Monat
                    wegen der Koadjutorie in Straßburg verhandelt wird, um die sich Erzherzog
                    Leopold bewirbt. Das Kapitel von Straßburg wird keinen Nuntius als Administrator
                    akzeptieren. Bericht des Nuntius am Kaiserhof [Spinelli] über die Zustände im
                    Bistum Passau. Der Dompropst in Passau [Pötting] wurde auf Empfehlung Kaiser
                    Rudolfs II. vom Kapitel <pb xml:id="P5_0000094"/>zum Administrator bestellt. Die
                    geistliche Verwaltung des Bistums Passau soll dem Heiligen Stuhl entzogen
                    werden. Sorge um die Zukunft des Bistums.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="46.2">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juni 14</head>
            <div>
                <p>Penso che sarà pervenuto alla notitia di V. S. Ill.ma et per conseguenza anco
                    principalmente della S.tà di N. S. quello ch’è seguito tra ’l Sig. Cardinale di
                        Lorena<note xml:id="FN5_046.2_01" type="footnote">Karl von Lothringen
                        (1567–1607), Bischof von Metz (1578–1607), Kardinal (1589), Bischof von
                        Straßburg (1592–1607), Legat des Hl. Stuhles in den drei Bistümern Metz,
                        Toul und Verdun (1591–1607). Bereits bei seiner Wahl zum Bischof 1592 hatten
                        die evangelischen Domherren des Kapitels Johann Georg von Brandenburg (gest.
                        1598) zum Administrator gewählt, woraufhin Karl um die Besitznahme seines
                        Bistums mithilfe benachbarter Mächte im sog. Bischofskrieg (1592/93) kämpfen
                        musste. 1598 erwirkte er vom Kaiser die Belehnung mit dem Fürstbistum, wofür
                        er im Kompensationsgeschäft einen jungen Habsburger, Eh. Leopold, als
                        Koadjutor vom Kapitel postulieren ließ. Erst durch den Hagenauer Frieden
                        (22. November 1604) erhielt Karl den Straßburger Bischofsstuhl zugesichert.
                        Portia war schon im Jahr 1592 von der Kurie mit Verhandlungen mit Eh.
                        Ferdinand von Tirol in Innsbruck bezüglich der Doppelwahl in Straßburg
                        betraut worden: vgl. NDB 11, S. 230f.; GATZ, 1448–1648, S. 354–356; RAINER,
                        GN 3, S. XIV; HECKEL, S. 86f.; GIORDANO, Paolo V, S. 403 (Anm. 61). Zum
                        Straßburger Bistumsstreit: vgl. STIEVE, Politik Baierns 5, S. 120–240;
                        STIEVE, Politik Baierns 4, S. 45–78.</note>et l’Arciduca Leopoldo circa il
                    Vescovado d’Argentina et però non giudico convenirsi significar particolari, non
                    sapendone io neanco molto di certezza. Ho però inteso nell’arrivo ch’io ho fatto
                    qui che già un mese si trovorono in Graz il Decano d’Argentina <note
                        xml:id="FN5_046.2_02" type="footnote">Franz zu Criechingen und Pittingen
                        (gest. 1611), Dompropst in Trier (1588), Domdekan und Generalvikar in
                        Straßburg (1589), Domdekan in Metz (1592), Afterdekan am Dom zu Köln (1610):
                        vgl. SAINTE-MARTHE 5, S. 830; SCHWENNICKE 11, T. 43.</note>con un altro
                    Dottore <note xml:id="FN5_046.2_03" type="footnote">Dieser Gesandtschaft
                        gehörten Dr. Josef Bilonius, Kanzler des Domkapitels von Straßburg, und
                        Andreas Porcellet von Maylan an: vgl. HAMMER-PURGSTALL, Khlesl, S. 288 (Nr.
                        124); STIEVE, Politik Baierns 5, S. 155 (Anm. 4); STIEVE, Politik Baierns 4,
                        S. 52.</note>, accompagnato da Praga in qua dal Cleselio <note
                        xml:id="FN5_046.2_04" type="footnote">Melchior Klesl (1552-1630), Offizial
                        und Generalvikar des Bischofs von Passau fur das Land unter der Enns
                        (1580–1600), kaiserlicher Rat (1585), Administrator des Bistums Wiener
                        Neustadt (1588–1630), Direktor der Religionskommission für Niederösterreich
                        (1590), Bischof von Wien (1598/1613–1630). Klesl wurde immer wieder mit
                        diplomatischen Missionen betraut, so auch 1597 nach Rom, wo er für Eh.
                        Leopold das Bistum Passau gegen die Wünsche der Wittelsbacher sichern und
                        die nötigen Altersdispense erhalten sollte. Im Zuge des Bruderzwistes
                        unterstützte er Matthias und erlangte nach dessen Kaiserwahl eine nahezu
                        unbeschränkte Machtstellung. Direktor des Geheimen Rates (1612), Kardinal
                        (1615). Im Juli 1618 wurde Klesl von den Eh. Ferdinand und Maximilian
                        aufgrund der Verzögerungen in der Regelung der Nachfolge und seiner
                        Machtstellung vom kaiserlichen Hof entfernt und gefangen genommen. Von der
                        Kardinalskongregation als schuldig befunden, lebte er bis 1623 in Haft. Nach
                        der Annullierung des Prozesses hielt er sich bis 1627 am Hof von Papst Urban
                        VIII. auf und kehrte dann nach Wien zurück: vgl. RAINER, Prozess; RAINER,
                        Klesl; GATZ, 1448–1648, S. 367–370.</note>forsi per ordine di S. M.tà, et
                    che <pb xml:id="P5_0000095"/>qui tra queste persone si trattasse di certe
                    conditioni con le quali l’Arciduca Leopoldo sarebbe entrato nelle ragioni di
                    quella Chiesa <note xml:id="FN5_046.2_05" type="footnote">Eh. Leopold nahm die
                        Koadjutorie des Bistums Straßburg am 9. Juni 1599 in Graz an, nachdem er vom
                        Straßburger Domkapitel am 18. September des Vorjahres dazu berufen worden
                        war. Das entsprechende Notariatsinstrument befindet sich im Original in:
                        HHStA, Familienurkunden 1491.</note>, et perché di queste conditioni et
                    trattato sin hora io non ho havuto cos’alcuna di certo, lascierò di discorrerne
                    o farci consideratione alcuna, presuponendo et volendo et dovendo credere
                    ch’ogni cosa sarà stata fatta con gli debiti et convenienti termini et
                    conform’alle dispositioni et constitutioni Canoniche. Non posso però lasciar di
                    significar a S. B.ne et a V. S. Ill.ma che qui m’è stato detto da persona grave
                    et di qualche auttorità ch’in quel tempo fosse riferto dal Cleselio, per detto
                    del medesimo Decano d’Argentina, che quel Capitolo non havrebbe voluto admetter
                    Nontio Apostolico alcuno per indrizzo di quella Chiesa, anzi che quando se ne
                    mandass’alcuno, che lo taglierebbono in pezzi, il che m’ha fatto grandemente
                    maravigliare, havendo sin hora presuposto che questi tali fossero molto più
                    osservanti della Sede Apostolica, che non hanno dimostrato in questa
                    trattatione, nella quale ho inteso poi anco da buonissima parte che ’l ser.mo
                    Arciduca s’è dichiarato molto prudentemente, dicendo che quando fosse parso alla
                    S.tà di N. S. di constituire anco un Amministratore in quella Chiesa et che
                    fosse anco Nontio Apostolico per sussidio del fratello Leopoldo, ch’esso non
                    havrebbe voluto contradire et ch’il Decano s’è preso l’obligo sopra di sé et del
                    suo Capitolo di farne la resistenza con aggionta di parole puoco convenienti a
                    buon Ecclesiastico, il che potrà servire per intender meglio quello che si potrà
                    sperare o fare per beneficio di quel Vescovado.</p>
                <p>Con quest’occasione non debbo restar di significar anco a V. S. Ill.ma che
                    Monsig. Arcivescovo Spinelli mi scrive con lettere sue de’ 4 del corrente lo
                    cattivo stato et governo ch’esso intend’osservarsi nel Vescovado di Possa, il
                    qual’è raccommandato al Preposito di quella Cathedrale<note
                        xml:id="FN5_046.2_06" type="footnote">Christoph von Pötting und Persing:
                        vgl. Nr. 44.1.</note>com’ad Amministratore constituito dal Capitolo et
                    raccomandato et proposto costà dalla M.tà dell’Imperatore, né io ho però mancato
                    più volte di farn’offici qui convenienti, ma sempre mi è stato risposto che S.
                    M.tà ha preso sopra di sé il carico di trattarne con S. B.ne et di procurar
                    buon’ordine in quel governo, levandovi l’auttorità a questi Prencipi, né hormai
                    si sa più che operare et trattare, vedendosi che per il temporale si vuol anco
                    rimuover da cotesta Santa Sede l’auttorità della direttione spirituale et, se
                    col negotio d’Argen<pb xml:id="P5_0000096"/>tina non s’accomoda anco
                    quest’altro, è gran pericolo che nella Chiesa di Possa non si potrà far bene
                    alcuno, et perché mi persuado che Monsig. Arcivescovo sudetto havrà significato
                    tutto quello c’ha udito et inteso di presenza mi rimetto facilmente alla sua
                    diligenza …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
