<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_076.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-09-20" n="1">1599-09-20</title>
                <title level="a">76.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 September 20</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 150r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_076.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-09-20" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_075.5.xml"
                        >75.5. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 September 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_077.1.xml">77.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1599 September 25</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_075.4.xml">75.4. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1599 September 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_077.1.xml">77.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1599 September 25</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Eine Lösung des Uskokenproblems ist nur möglich, wenn die Finanzierung für die
                    Besatzung von Zengg/Senj feststeht. Weder der Kaiser noch der Erzherzog werden
                    sich in Venedig um einen Kredit bemühen, sondern eher wieder beim Heiligen Stuhl
                    anklopfen. Portia hat sich bisher diesbezüglich taub gestellt. Eine deutsche
                    Besatzung wäre einer italienischen vorzuziehen. Erzherzog Ferdinand, dem das
                    päpstliche Breve übermittelt wurde, hofft auf das baldige Zustandekommen der
                    Verhandlungen in Rom durch den kaiserlichen Botschafter [R. von Thurn]. Die
                    Erzherzöge freuen sich über die Dispens für Erzherzog Karl und bitten um deren
                    Erweiterung. Portia wartet auf Anweisungen für Passau, wo sich der bayerische
                    Herzog [Maximilian I.] und das Domkapitel auf die habsburgischen Wünsche
                    einstellen müssen. Erzherzogin Maria Christierna ist wieder gesund.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="76.1">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 September 20</head>
            <div>
                <p>Nel particolare degl’Uscocchi significai a V. S. Ill.ma la settimana passata<note
                        xml:id="FN5_076.1_01" type="footnote">Nr. 74.2.</note>con quant’efficacia io
                    havevo proposto a questo Ser.mo Arciduca che si dovesse venire a qualche
                    rimedio, et le soggionsi anco gl’argomenti ch’adducono questi Signori
                    dell’impossibilità loro et quello che viene ad<pb xml:id="P5_0000206"/>dotto da
                    Cesarei, et con tutto che ’l Sig. Flaminio Delfini presuponga facile
                    l’imprestito de Signori Venetiani, io nondimeno vi scuopro delle difficoltà che
                    non facilmente sogliono questi Signori, né quelli di Praga communicar a
                    ciascuno; né per me credo che quest’Arciduca si muoverà mai a farn’instanza
                    presso la Republica se l’Imperatore non si fa egli capo della dimanda, anzi
                    dubito che quando si verrà al restringimento del provedervi, che ricorreranno a
                    pregar più tosto per aiuto da N. S., da che mi son sempre ito allontanando
                    quanto più m’è stato possibile, benché più volte m’habbino voluto persuadere che
                    la spesa di mantenere nuovo presidio non eccederebbe diciottomila o ventimila
                    scudi l’anno et che questa somma si potrebbe cavare da qualche Decima o da
                    qualche contributione di Mercanti, ma in ogni caso che N. S. dovess’entrare in
                    questo negotio, sarebbe molto da considerare, se il spogliare affatto quel
                    Confine degl’Uscocchi potess’apportare incommodo notabile, se bene il levar loro
                    l’occasione et il commodo delle Barche è in tutto necessario et se ’l porvi
                    gente Alemanna fosse più profitevole che gl’Italiani, huomini più atti et più
                    espediti all’acciuffarsi con Turchi nell’occasione <note xml:id="SN5_076.1_a"
                        type="siglum">Eigenhändig von Portia ersetzt für essi.</note>che Turchi <ref
                        target="#SN076.1_a"/>et li Murlacchi sogliono correr sin sotto la muraglia
                    di Segna, le quai cose giudicherei considerabili nel caso della riforma et
                    mutatione del presidio che si tratta per la difesa di quel Confine et per il
                    publico beneficio della Christianità et d’Italia in particolare.</p>
                <p>Doppo questo ho poi anco fatto l’officio che V. S. Ill.ma m’ha imposto
                    accompagnare il Breve diretto all’Arciduca<note xml:id="FN5_076.1_02"
                        type="footnote">Clemens VIII. an Ferdinand, Rom, 1599 September 4:
                        NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13277.</note>et replicato tutti quegl’argomenti et
                    ragioni c’ho potuto imaginarmi convenirsi alla dispositione et promotione del
                    negotio, et non ho potuto ritrar altro che quello che scrissi a V. S. Ill.ma la
                    settimana passata, che è che l’Arciduca tiene desiderio particolare di veder
                    accommodato questo negotio, né da esso mancherà mai volontà né diligenz’alcuna
                    per componerlo, sì come S. A. medesima significherà al creder mio a S. B.ne et a
                    V. S. Ill.ma, et credo che per quest’effetto si sia spedito subito corriero
                    espresso a S. M.tà per sollecitar ad unirsi et a consultar di qualche partito
                    per rimedio, sollecitandosi qui in tanto di preparar le scritture et le persone
                    c’hanno a venir costà per la commissione della quale scrissi già alcuni giorni
                    sono a V. S. Ill.ma <note xml:id="FN5_076.1_03" type="footnote">Nr. 53.3, 55.2,
                        59.2.</note>, intendendo anco che cotesto Ambasciatore Cesareo <note
                        xml:id="FN5_076.1_04" type="footnote">Raimund von Thurn: vgl. Nr.
                        51.1.</note>habbi havuto commissione di significar il tutto a S. B.ne et
                    richiederla anco del tempo che potrebb’esser più commodo per questa
                    negociatione.</p>
                <pb xml:id="P5_0000207"/>
                <p>Ho esposto a questi Serenissimi la concessione et gratia che S. S.tà si è degnata
                    di fare all’Arciduca Carlo per habilitarlo alli Canonicati et dignità
                    Ecclesiastiche nel modo che V. S. Ill.ma m’ha imposto<note xml:id="FN5_076.1_05"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 63.2.</note>et lor A. A. ne rendon gratie a N. S.
                    infinite et la supplicano per la estensione a que Vescovadi che sono stati
                    occupati dagl’Heretici et a commettere che quanto prima ne sia spedito ’l Breve,
                    che lo riceveranno per augumento di gratia et di favor singolare.</p>
                <p>Penso di poter partire la settimana seguente per Possa et perché mi persuado di
                    potermi spedir anco assai presto, aspettarò solo d’intendere se occorrerà et
                    parerà a V. S. Ill.ma di commandarmi cos’alcuna nel proposito del quale le
                    scrissi la settimana passata circa ’l disporre il Sig. Duca di Baviera a quel
                    che desiderarebbono questi Austriaci et sopra tutti que’ Capitolari<note
                        xml:id="FN5_076.1_06" type="footnote">Nr. 74.1.</note>…</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_076.1_b" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
                    Portias.</note>L’Arciduchessa Maria Christierna è in stato di convalescenza et è
                    come risanata et heri cominciò a uscir un poco anco dalla sua stanza per
                    ricreatione. <ref target="#SN076.1_b"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
