<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_085.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-10-31" n="1">1599-10-31</title>
                    <title level="a">85.1. Portia an San Giorgio - München, 1599 Oktober 31</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 155r–156r,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="beilage">
						<lb/>Beilage: fol. 157r, Avviso, München, 1599 Oktober 31.</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_085.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-10-31" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2867714">Munich</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_084.1.xml">84.1. Aldobrandini an Portia - Dalla Villa (Frascati), 1599 Oktober
                            16</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_086.1.xml">86.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 November 5</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_083.1.xml">83.1. Portia an San
                            Giorgio - Passau, 1599 Oktober 15</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_086.1.xml">86.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1599 November 5</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Portia wurde in Passau über Auseinandersetzungen zwischen dem Domkapitel von
						Passau und dem Herzog von Bayern [Maximilian I.] unterrichtet,<pb xml:id="P5_0000221"/> die er nun in München besprechen will. Kündigt
						einen genauen Bericht über seine Anordungen in Passau an. Proteste des
						Domkapitels gegen die Ernennung Pottings zum Administrator durch Portia, da
						eine Einflussnahme seitens des Kaisers vermutet und die Vollmacht Portias
						angezweifelt wird. Notwendigkeit einer Visitation des Klosters Griffen.
						Entsprechende Breven wurden angekündigt, sind aber nicht bei Portia
						eingelangt.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="85.1">Portia an San Giorgio - München, 1599 Oktober 31</head>
				<div>
					<p>Prima ch’io partissi da Possa hebbi da Canonici secondo ’l loro desiderio
						informationi et scritture spettanti alle controversie c’hanno col Sig. Duca
						di Baviera, col quale, essendo arrivato appunto questa sera a Monaco,
						attenderò per quanto mi sarrà possibile<note xml:id="SN085.1_a" type="siglum">Im Original unterstrichen.</note> in mandar ad effetto<ref target="#SN085.1_a">*a)</ref> la commissione destinatami da N. S. in
						questo proposito<note xml:id="FN5_085.1_01" type="footnote">Dieser Konflikt
							zwischen den beiden Territorien bestand vor allem bezuglich
							wirtschaftlicher Aspekte: vgl. Memorial Portias, Graz, 1599 November 19,
							HHStA, Hs B 66; StLA, Meillerakten XV-G–1.</note>.</p>
					<p>Degl’ordini ch’io ho lasciati in Possa et di quello che mi sono affaticato di
						fare per beneficio di quella Chiesa et decoro del Clero, ne inviarò a V. S.
						Ill.ma con la prima commodità ch’io habbia di fermarmi relatione chiara
						insieme con le scritture che è occorso di formarsi in tal occasione, se bene
						non lascio hora di farle sapere che, doppo essersi diputato et hormai
						publicato per Amministratore il Preposito Pettingero, alcuni di quel
						Capitolo si sono scoperti di sentirsi poco gustati della nominatione, non
						essendo stato ciò chiesto in Capitolo perentorio, affine si fosse udita la
						loro propositione, et erano entrati in opinione non solo ch’il sogetto fosse
						stato portato inanti da favori particolari di Corte Cesarea, ma anco hanno
						havuto dubbio se io havessi ordine o commandamento di costà, et m’hanno
						fatta instanza grande ch’io gli dovessi mostrare il Breve particolare che mi
						commetesse la deputatione attorno che sono stati molestati parimente li
						Commissarii Cesarei, et ho durata non puoca fatica a renderli capaci, che di
						questo era già stato concertato et fermata conclusione tra N. S. et S. M.tà
						Cesarea. Havutosi in consideratione la persona del Preposito per maggior
						beneficio et honore che si è stimato da lui poter senza dubbio derivare
						nella loro Chiesa et Capitolo, né invero per le buone qualità et destrezza
						ch’egli dimostra ne governi si poteva, al creder mio, venire ad elettione
						più profittevole; et questo attraversamento non pare c’habbi havuto origine
						da altro che da dispiacere di non haver havuto essi, come solevano, la
						nominatione, cosa che quando se gli<pb xml:id="P5_0000222"/> fosse passata,
						sarebbe stata di pregiudicio grande all’auttorità Apostolica et alla dignità
						della comissione di S. B.ne, benché posso dire a V. S.Ill.ma che in simil
						affari, ne quali mi son incontrato di spedire in questa Provincia, ho
						toccato con mano che è sempre bene in cose gravi et importanti di haverne
						presso di sé Breve Apostolico o altro mezo di auttorità con che si possa
						ovviare a simil sospittioni. …</p>
					<p>Significai sin li mesi passati a V. S. Ill.ma che in Carinthia la Prepositura
						Griffense dell’ordine Premostratense immediate soggetta alla Sede
						Apostolica, seben sotto la giurisdittione temporale del Vescovo di Bamberga
						et della Diocese di Salzburg, era malissimo governata et che non havendo
						Preposito che ne la regga, vi si viveva senza regola et senza disciplina, et
						che perciò era necessario che fosse visitata et riordinata a qualche buona
							forma<note xml:id="SN085.1_b" type="siglum">Marginalie des
							Staatssekretariates links: Facciasi.</note> prima che rovinasse del
							tutto<note xml:id="FN5_085.1_02" type="footnote">In dieser Angelegenheit
							lässt sich kein vorangehendes Schreiben Portias an San Giorgio
							nachweisen, wohl aber ein undatiertes Schreiben Portias an Clemens
							VIII., in dem er die Missstände des Klosters beschreibt: Nr.
							62.1.</note>, et perché ad effettuar questo conviene haver Breve diretto
						al Vicedomo di Bamberga, V. S. Ill.ma benignamente mi avvisò che ne
						l’havrebbe ordinato et fatto inviare in mia mano con impormi la visita<note xml:id="FN5_085.1_03" type="footnote">In dieser Angelegenheit sind
							Breven an die Bischöfe von Salzburg und Bamberg vom 20. September 1599
							vorhanden: vgl. Nr. 65.2. Das Breve für Portia stammt vom 17. September
							1599: Nr. 75.1.</note>, ma non essendo sin hora successo, né patendo
						simil negotio senza danno dilatione, mi è parso di nuovo con ogn’humiltà di
						doverne far moto a V. S. Ill.ma.</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
