<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_024.4">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-03-22" n="1">1599-03-22</title>
                <title level="a">24.4. Portia an Aldobrandini - Nürnberg, 1599 März 22</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 A, fol. 279r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_024.4">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-03-22" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2861650">Nuremberg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_024.3.xml"
                        >24.3. Portia an (Aldobrandini) - Nürnberg, 1599 März 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_025.1.xml">25.1.
                        Portia an Aldobrandini - Würzburg, 1599 März 26</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_024.3.xml">24.3. Portia an
                        (Aldobrandini) - Nürnberg, 1599 März 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_025.1.xml">25.1. Portia an
                        Aldobrandini - Würzburg, 1599 März 26</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia reist doch über Würzburg nach Bamberg. Der Kaiser will angeblich
                    Kommissare nach Graz senden, die zwischen Ferdinand und den Landständen
                    vermitteln sollen. In Koblenz ist eine Zusammenkunft deutscher Fürsten wegen des
                    bevorstehenden Durchzugs spanischer Truppen geplant. Der Kaiser schickt
                    Kommissare auf den Deputationstag nach Koblenz, aber auch Kontaktpersonen zu
                    Kardinal von Österreich [Andreas] und dem Admiral von Aragon [F. de Mendoza], um
                    Unruhen zu vermeiden, da die Reichskontributionen sonst nicht für die
                    Türkenabwehr eingesetzt werden könnten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="24.4">Portia an Aldobrandini - Nürnberg, 1599 März 22</head>
            <div>
                <p>Con tutto ch’io heri<note xml:id="FN5_024.4_01" type="footnote">Nr.
                    24.2.</note>significassi a V. S. Ill.ma d’haver pensiero di arrivar prima a
                    Bamberga ch’ad Herbipoli, secondo la ragione et drittura del viaggio et conforme
                    anco al consiglio di Monsig. Vescovo d’Eistadio, mi son però doppo risolto di
                    allungar il camino più tosto et prender questa fattica di più per intender
                    alcuna cosa da Monsig. Vescovo d’Herbipoli, prima che trattar con l’eletto et
                    Capitolo di Bamberga. Et così parto hoggi verso quella parte, di dove havendo
                    qualche commodità significherò a V. S. Ill.ma quanto m’occorrerà in questo
                    proposito, pensando ch’intanto questa poca dilazione potrà più tosto giovar a
                    qualche buon effetto ch’altrimenti, et in <pb xml:id="P5_0000047"/>questo mentre
                    mi potrebbe forse capitar qualche lettera et commandamento di V. S. Ill.ma sopra
                    questa elezione, la quale senza dubbio sarà stata significata costì alcune
                    settimane sono.</p>
                <p>Ho inteso qui che la M.tà dell’Imperatore manderà suoi Commissarii a Graz per
                    interporsi tra l’Arciduca et suoi Provinciali et procurare che convenghino ne
                    particolari della Dieta cominciata, et se bene io non dubito punto della mente
                    et resoluzione dell’Arciduca sudetto et della pietà di S. M.tà mi dà però
                    fastidio l’udire solo il nome di queste pacificazioni et concordie, le quali in
                    Germania et in Francia furno sempre pericolose et dannose.</p>
                <p>In Confluenza si terrà un convento di questi Prencipi del Reno, Sassonia et
                        Franconia<note xml:id="FN5_024.4_02" type="footnote">Ende März 1599 fand ein
                        Deputationstag von fünf Reichskreisen (Niederrheinisch-Westfälisch,
                        Kurrheinisch, Oberrheinisch, Niedersächsisch, Schwäbisch) in Koblenz statt,
                        an dem über eine militärische Aktion der westlichen Kreise gegen die
                        Übergriffe der Spanier aus den Niederlanden beraten wurde. Sowohl Kaiser
                        Rudolf II. als auch Kardinal Andreas von Österreich, der während der
                        Abwesenheit Eh. Albrechts diesen als Statthalter der Niederlande vertrat,
                        waren durch Gesandte vertreten. Man beschloss mit dem Deputationsabschied
                        vom 9. April 1599, neun Römermonate für die Defensionsarmee zu zahlen. Dies
                        war die Reaktion auf den Einmarsch der Flandrischen Armee im November 1598
                        in den Niederrheinisch-Westfälischen Reichskreis: vgl. DOTZAUER, S. 64;
                        ARNDT, S. 124–129.</note>per consultare del rimedio a danni et timore che
                    hanno delli soldati et armi spagnuole, al quale manderà anco la M.tà
                    dell’Imperatore Commissarii per divertire il pensiero cominciato di rassegnar
                    soldati, havendo anco detta M.tà mandato di nuovo persone al Sig. Cardinale
                    d’Austria et all’Almirante d’Aragon <note xml:id="FN5_024.4_03" type="footnote"
                        >Francisco de Mendoza (1545–1623), Militär und Schriftsteller, Admiral von
                        Aragon. König Philipp II. sandte ihn 1595 an den niederländischen Hof Eh.
                        Albrechts, wo er das militärische Oberkommando inne hatte. 1597 wurde er als
                        spanischer Gesandter nach Polen, daraufhin nach Frankreich und Ungarn
                        entsandt. In die Niederlande zurückgekehrt, wurde er 1600 bei der Schlacht
                        von Nieuport gefangen genommen. Nach dreijähriger Gefangenschaft kehrte er
                        verarmt nach Spanien zurück, trat in das Kolleg der Jesuiten in Alcalá ein
                        und verstarb vor der Übernahme des Bischofsstuhles von Siguenza 1623: vgl.
                        GEE 13, S. 6417.</note>per divertire ogni disordine, altrimenti le
                    contribuzioni dell’Imperio per la guerra contra ’l Turco si perderebbono et si
                    farebbe una nuova guerra et molto dannosa et pericolosa in queste parti. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
