<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_055.2">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1599-07-12" n="2">1599-07-12</title>
				<title level="a">55.2. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 12</title>
				<author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
								Elisabeth</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
						<idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>2012</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
									Rom</orgName>
								<persName>Bösel Richard</persName>
								<persName>Fillitz Hermann</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
							Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 94r–95r,
							Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<listBibl corresp="letter">
					<bibl type="druck">
						<lb/>Teildruck: HORVAT 1, S. 242f. (basiert auf der Kopie in Fondo Borghese,
						serie III 92 A,<lb/>Nr. 55.5).</bibl>
				</listBibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L5_055.2">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
					<date when="1599-07-12" n="2"/>
					<placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
						Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_055.1.xml"
						>55.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 12</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_055.3.xml">55.3.
						Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Juli 12</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_040" target="L5_055.1.xml">55.1. Portia an San
						Giorgio - Graz, 1599 Juli 12</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_040" target="L5_056.2.xml">56.2. San Giorgio an
						Portia - Rom, 1599 Juli 17</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Die Entsendung von General Lenkovié verzogert sich aufgrund des Ausbleibens der
					bereits zugesagten finanziellen Unterstutzung seitens des Kaisers für die
					Soldaten der Besatzung in Zengg/Senj. Negative Folgen der Verzögerung.
					Kaiserlicher Botschafter in Rom [R. von Thurn], der Bischof von Triest [Bertis]
					und ein Doktor aus Görz [Zuppini] sollen angeblich Verhandlungen in Rom führen.
					Frage der freien Adria-Schifffahrt zentral. Bischof von Seckau [Brenner] hofft
					auf die päpstliche Erlaubnis zur persönli <pb xml:id="P5_0000127"/>chen Ad
					Limina-Reise. Der Erzbischof von Salzburg [Raitenau] unterstützt die Maßnahmen
					Erzherzog Ferdinands nicht, behandelt seine Suffragane schlecht und erregt
					allgemein Anstoß. Eine Niederlassung der Kapuziner in Innerösterreich wäre
					wünschenswert, ebenso die Ankunft des P. Ludwig von Einsiedel. Man hofft auch
					auf die baldige Rückkehr von P. Carrillo. Laut Avviso aus Prag denkt man dort an
					einen Frieden mit den Türken und den Verkauf Zenggs/Senjs an Venedig.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="55.2">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 12</head>
			<div>
				<p>
					<note xml:id="SN5_055.2_a" type="siglum">Teildruck: HORVAT 1, S.
					242f.</note>Havrà inteso V. S. Ill.ma dalle precedenti mie <note
						xml:id="FN5_055.2_01" type="footnote">Nr. 53.2.</note>quello c’ha commesso
					et imposto questo ser.mo Arciduca al Generale Lencoviz per la ridduttione de
					Scocchi fuori di Segna, conform’al Decreto et rissolutione della M.tà
					dell’Imperatore et ad una lettera particolare scritta dalla medesima M.tà
					all’Arciduca, nella quale si promette anche un cert’assignamento di danari et
					paghe per la sostentatione d’alcuni fanti Allemani da porsi in quel presidio, et
					a questo mi si dice che s’attende tuttavia et con tutto ch’io habbi dubitato sin
					hora di non vederne sì presto l’effetto conveniente et da noi desiderato, solo
					per udire et sentire ch’il danaro non sia pronto, non lascio però di sollecitare
					et farn’ogni officio perché si provegga a questo et s’esseguisca nel medesimo
					tempo l’ordine di già scritto et dato, né si può dir’altro se non che pare a
					molti che questo negotio habbi in se qualche maleditione non considerandosi da
					chi converrebbe le cative conseguenze che ne sono seguite et che tuttodì
					succedono et che ne possan avvenire anco peggiori, si seguirà però nella
					deliberatione di già fatta, cioè di voler mandar’ Comissari Austriaci che
					trattin’in Roma di tutto ’l negotio controverso con gli Signori Venetiani
					conform’a quello ch’io scrissi con l’ordinario passato, et penso che sia di già
					concluso et rissoluto in questa Corte circa le persone et instruttione et ch’il
					tutto sia stato anco mandato a Praga. Et per quant’io posso congetturare credo
					che sarà nominato da questo Serenissimo il Sig. Ambasciatore Cesareo<note
						xml:id="FN5_055.2_02" type="footnote"> Raimund von Thurn: vgl. Nr.
						51.1.</note>residente costì come Vasallo et informato, il Vescovo di
						Trieste<note xml:id="FN5_055.2_03" type="footnote"> Ursino de Bertis
						(1559–1620), Landschaftssekretär in Görz (1585), Sekretär von Eh. Karl II.
						von Innerösterreich (1589). Nach dem Tod Eh. Karls entschied er sich für die
						geistliche Laufbahn, woraufhin er auf Empfehlung von Eh. Maria zum Propst
						des Augustiner-Chorherrenstiftes Eberndorf in Kärnten bestellt wurde. Von
						Eh. Ferdinand wurde er 1597 zum Bischof von Triest nominiert, die päpstliche
						Bestätigung erfolgte 1598 (Bischof von Triest 1598–1620). Zwischen 1603 und
						1617 nahm er verschiedene Missionen Eh. Ferdinands beim päpstlichen Hof, in
						Spanien und Mailand wahr: vgl. NASCHENWENG, Eberndorf, S. 109; GATZ,
						1448–1648, S. 49–51. Er wurde mit einem Schreiben vom 19. September 1599 von
						Eh. Ferdinand zum Kommissar für die Verhandlungen in Rom bestellt: vgl.
						Bertis an Ferdinand, Triest, 1599 Oktober 7, HHStA, Famkorr. A 9, fol.
						418r–v. Prof. Silvano Cavazza hat mir freundlicherweise seinen in Druck
						befindlichen Beitrag fur den Dizionario biografico friulano (Artikel de
						Bertis) zur Verfügung gestellt.</note>
					<pb xml:id="P5_0000128"/>et un Dottore del Contado di Goritia <note
						xml:id="FN5_055.2_04" type="footnote">Vermutlich Giovanni Maria Zuppini, ein
						Rechtsgelehrter aus Görz, der im März 1600 in Rom eintraf: vgl. MORELLI 5,
						S. 302; Nr. 117.1. R. von Thurn schrieb über Zuppini, den er als Nachfolger
						Oranis als Auditor der Rota empfahl: … huomo da bene, maturo d’età di
						cinquanta e più anni et stato adoperato assai dalli ser.mi Arciduchi
						Ferdinando e Carlo fratelli di gloriosa memoria. Ha governato molt’anni
						Gradisca et luoghi sottoposti. Ha governato ancora altri luoghi et è stato
						adoperato in Rote d’Italia con molta sua lode. …: R. von Thurn an Rudolf
						II., Rom, 1599 Juli 21, HHStA, Rom, Korr. 47, fol. 458r–v und 461r. Der
						Patriarch von Aquileia berichtete San Giorgio im August 1599 von den beiden
						Doktoren Zuppini und Locatello aus Gradisca als Gesandten des Erzherzogs:
						vgl. Barbaro an San Giorgio, Udine, 1599 August 26, BAV, Barb. Lat. 5858,
						fol. 12v–13v. Im September war in einer Minute in den innerösterreichischen
						Grenzakten von drei Teilnehmern an dieser Kommission die Rede: Hieronimus
						Manniero, Giuseppe Locatello und Giovanni Maria Zuppini: vgl. HHStA, Österr.
						Akten, Innerösterr. Grenzakten. 6, Fasz. 10, fol. 152r. Bereits im September
						1599 übermittelten Giuseppe Locatello und Giovanni Maria Zuppini Eh.
						Ferdinand eine Aufstellung der Kosten ihrer Romreise. Ab dem 1. Oktober 1599
						wurde Zuppini für die Dauer dieser Reise eine monatliche Zahlung von 60
						Gulden zugesprochen, die aber unregelmäßig ausbezahlt wurde: vgl. StLA,
						HK-Rep. 1599, fol. 48v; StLA, HK 1599-IX–84; StLA, HK-Reg. 1599, fol. 157r;
						StLA, HK-Ex. 1602, fol. 248v–249r. Im Dezember 1599 wurde der sicherste
						Postweg nach Rom für die Kommission Zuppinis diskutiert, da man das
						venezianische Gebiet meiden wollte: vgl. HHStA, Österr. Akten, Innerösterr.
						Grenzakten 6, Fasz. 10, fol. 188r–189r.</note>, a quali S. M.tà aggiongerà
					anco altre persone per trattar il negotio con maggior auttorità et riputatione;
					et credo, che pens<ref target="#SN5_055.2_b"/> er <note xml:id="SN5_055.2_c"
						type="siglum">Eigenhändige Einfügung Portias.</note>re<ref
						target="#SN5_055.2_c"/> rano di far ritirar con questo mezo, se pur sarà
					sufficiente, dalla violenza et dall’armi gli Signori Venetiani, et perché io
					tengo et stimo ch’il più important’articolo controverso tra questi Prencipi et
					la Signoria sarà quella della libera Navigatione commune anco con gli Stati
					della S.tà di N. S. et del Re Cattolico, è da dubitare che il negotio habbi
					d’haver della lunghezza più del bisogno per l’accommodamento dei presenti affari
					et interessi. <ref target="#SN5_055.2_a"/>
				</p>
				<p>Il Vescovo di Seccovia starà aspettando con desiderio la gratia che la S.tà di N.
					S. le vorrà concedere circa il visitare limina Sanctorum Apostolorum,
					desiderando per quant’io ho scoperto di comparire a santissimi piedi di S. B.ne
					per dar conto dello stato spirituale di questa sua Diocese et anco di quella
					parte nella quale esso sodisfa per il suo Metropolitano, il quale è arrivato a
					termine c’ha perso l’affetto et l’amore di tutti quattro questi suoi
					Suffraganei, così mal gli tratta et esso si governa. Dio le conceda gratia di
					emendarsi et accomodarsi meglio alla sua vocatione o per dir meglio<note
						xml:id="SN5_055.2_d" type="siglum">Eigenhändige Einfügung
						Portias.</note>all’<ref target="#SN5_055.2_d"/>
					<pb xml:id="P5_0000129"/>habito et professione, non potendo né dovendo tacere a
					S. B.ne ch’esso ha dato et dà tal scandalo in quest’occasione della riforma
					della Religione in queste Provincie che più tosto pare che biasmi che commendi
					le rissolutioni et i progressi dell’Arciduca, in modo che l’aiuto che si sperava
					d’ottenere da lui così obligato a promover simil attione congionto col profitto
					et aumento spirituale et con l’honor suo è convertito in considerationi
					politiche et di ragion’ di stato contrarie alla vera et solida prudenza che si
					richiede ne buoni Prelati et nei retti Prencipi, et così l’Arciduca è rimasto si
					può dire raccomandato nella sola gratia Divina, la quale unicamente al creder
					mio lo potrà aiutare et difendere da pericoli della guerra et di queste genti;
					in maniera tale che m’arrosisco et mi creppa il cuore di dolore in vedere che
					tali Prelati siano così privi di gratia divina et prudenza mondana di lasciarsi
					privare così per puoco di tanto merito presso S. D. M.tà. et di tant’honore
					press’il Mondo Christiano, et mi duol maggiormente di dover talhor credere che
					questo sia un pessimo indicio per questi tempi et Provincie.</p>
				<p>Et in questo proposito non lascierò di replicare che qui sono desiderati et
					bramati grandemente li Capucini et in particolare quel P. Lodovico Sassone,
					perché questo popolo non ha pre<note xml:id="SN5_055.2_e" type="siglum">Ergänzt
						nach Kopie in DAG.</note>dicatori<ref target="#SN5_055.2_e"/> a sufficenza,
					né è troppo affetto a Jesuiti in questo principio della sua <note
						xml:id="SN5_055.2_f" type="siglum">Ergänzt nach Kopie in
						DAG.</note>conversione<ref target="#SN5_055.2_f"/> né dovrebb’esser grave a
					quella Ser.ma d’Ispruch<note xml:id="FN5_055.2_05" type="footnote"> Eh. Anna
						Caterina: vgl. Nr. 36.1.</note>il concederlo per alcuni <note
						xml:id="SN5_055.2_g" type="siglum">Ergänzt nach Kopie in DAG.</note>puochi
						mesi<ref target="#SN5_055.2_g"/> sinché almeno s’applicasse loro un luogo
					nel quale poi con la pietà et divotione potrebbon anco tacendo aiutare l’anime
					di questi contorni <note xml:id="FN5_055.2_06" type="footnote">Vgl. Nr.
						50.1.</note>.</p>
				<p>Qui si pensa et spera conform’al desiderio loro ch’il P. Cariglio debb’esser
					spedito assai presto et bene, et a quest’effetto questi Signori spesso me lo
					raccommandano per farlo anco raccomandato a V. S. Ill.ma …</p>
				<p>
					<note xml:id="SN5_055.2_h" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung Portias im
						Originalschreiben (vgl. Nr. 55.5).</note>Qui si ragiona per avviso di Praga
					anco tra grandi che si potrebbe far pace col Turco et questo Serenissimo per sé
					et per i suoi stati dimostra che non le sarebbe discaro, vedendosi nell’angustie
					che si truova, et penso che ci sian molti che promuovan questo conseglio.</p>
				<pb xml:id="P5_0000130"/>
				<p>Nel medesimo modo et dalla medesima parte s’intende che in Praga sia stato
					proposto di dar Segna a Signori Venetiani più tosto in vendita ch’in permuta
					d’altro luoco; il negotio è però di molta consideratione et conseguenza per
					tutti i porti del Mare Adriatico, però non so quello che si possa credere. Ho
					voluto significarlo a V. S. Ill.ma perché ne gravi et importanti affari come
					sarebbon questi è meglio saperlo da principio et quando si intende per via anco
					dubiosa che aspettarsi a udir’ l’effetto …<ref target="#SN5_055.2_h"/>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
