<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_095.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-12-13" n="2">1599-12-13</title>
                <title level="a">95.2. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Dezember 13</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 212r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilage: fol. 210r–v, Avviso, an San Giorgio adressiert, Graz, 1599
                        Dezember 13.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_095.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-12-13" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_095.1.xml"
                        >95.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Dezember 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_095.3.xml">95.3.
                        Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Dezember 13</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_095.1.xml">95.1. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Dezember 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_095.3.xml">95.3. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Dezember 13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Der Bischof von Seckau [Brenner] möchte demnächst die Ad Limina-Reise nach Rom
                    antreten. Portia regt an, dass ihm seitens der Kurie Zustimmung zu dieser Reise
                    und Wohlgefallen an seiner Berichterstattung signalisiert wird. Notwendigkeit
                    der Fakultät für die Absolution von der Häresie für den Bischof von Seckau und
                    weitere zehn oder zwölf Priester.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="95.2">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Dezember 13</head>
            <div>
                <p>Il Vescovo Martino di Seccovia è tanto desideroso di venirsene a Roma a
                    santissimi piedi di S. B.ne et alla visita liminum Apostolorum che molto spesso
                    me ne fa mentione, et l’altr’hieri apunto per questo mi venne a truovare,
                    dicendo che horamai si avvicina il tempo che dovrebbe fare il viaggio et ch’egli
                    non lo vorebbe per modo alcuno intermettere né lasciar di venirvi, ma pur che
                    volentieri aspettarebbe qualche risposta di costà, per il che io son ito sempre
                    con ogni sorte di buona maniera trattenendolo et consolandolo, et poiché non se
                    le potrà forsi dechiarare che venghi con quel fine che si haveva presupposto,
                    giudicarei buon temperamento se V. S. Ill.ma con sue lettere et a nome anco di
                    N. S. gli scrivesse che quando egli per qualsivoglia occasione sia diposto di
                    trasferirsi a Roma, sarà da S. B.ne ben’ visto et caro a V. S. Ill.ma et ad
                    altri per intender lo stato di queste Chiese et di queste Provincie, parendo a
                    me che altrimenti simili soggetti reputino che sia di loro tenuto costì poco
                    conto, et per essere persona di autorità in questa Corte et Provincia mi
                    parerebbe per più ragioni espediente che se gli potria dare qualche
                    sodisfattione, rimettendo però il tutto alla prudenza et giuditio di V. S.
                    Ill.ma.</p>
                <p>In questa riforma della Religione vi nasce ogn’hora occasione di assolvere
                    heretici, et i Parochi per haverne licenza concorrono anco dal medesimo Vescovo
                    come Vicario Generale. Però si supplica V. S. Ill.ma che gli voglia far gratia
                    di ottenerli la facoltà, acciò possa anco concederla a dieci o dodici Parochi di
                    queste Provincie, perché quella c’havevo io ne l’ho già dispensata et
                    distribuita affatto. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
