<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_036.3"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-05-03" n="3">1599-05-03</title>
                    <title level="a">36.3. Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 Mai 3</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Arch. Concist., Proc. Consist. 11, fol. 208r–209r,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="druck">
						<lb/>Druck: BAUER, Informativprozess, S. 24–26.</bibl>
					<bibl type="regest">
						<lb/>Regest: BAUER, Quellen, S. 195 (Nr. 38).</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_036.3">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-05-03" n="3"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2952984">Bamberg</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_036.2.xml">36.2. Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 Mai 3</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_037.1.xml">37.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Mai 8</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_036.2.xml">36.2. Portia an
                            Aldobrandini - Bamberg, 1599 Mai 3</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_038.1.xml">38.1. Portia an
                            Aldobrandini - Bamberg, 1599 Mai 10</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Zusammenfassender Bericht Portias über seine Tätigkeit in Bamberg. Er
						rechtfertigt erneut die Durchführung des Informativprozesses über Gebsattel
						durch seine Person.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="36.3">Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 Mai 3</head>
				<div>
					<p>Havrà di già veduto V. S. Ill.ma, dalle lettere et scritture ch’io le ho
						inviato nel corso d’un mese<note xml:id="FN5_036.3_01" type="footnote">Nr.
							27.1, 27.2, 27.3, 30.1, 30.2, 30.3, 32.1, 34.1, 34.2.</note> che mi son
						trattenuto in questo Vescovado, quant’io habbi operato et particolarmente
						circa la persona del Decano, che di già era eletto per Vescovo di questa
						città, facendo quella più diligente inquisitione che mi è stata possibile et
						delle qualità sue et specialmente della fede Catolica, che tutto ridotto in
						forma autentica in processo ho anco inviato alla S.tà di N. S. et a V. S.
						Ill.ma con le lettere della settimana passata<note xml:id="FN5_036.3_02" type="footnote">Nr. 34.1, 34.2.</note>. Hora doppo mi sono capitate per
						via dell’ordinario di Venetia in Augusta le lettere delli 3 del passato<note xml:id="FN5_036.3_03" type="footnote">Nr. 28.1, 28.2.</note>, le quali
						non havevo anco ricevuto, come scrissi con le precedenti mie a V. S.
							Ill.ma<note xml:id="FN5_036.3_04" type="footnote">Vgl. Nr. 34.1.</note>,
						né so per qual cagion o impedimento, nelle quali ella mi comette che havendo
						la S.tà di N. S. comesso a Monsig. Arcivescovo Spinelli che formi un
						processo contro la persona del sudetto decano come gravemente sospetto
						d’Heresia, acciò che col mezo et auttorità della M.tà dell’Imperatore si
						venghi poi a reprovar anco quest’Elettione, ch’io m’intenda con esso
						Monsignore et gli somministri gl’inditii necessarii ch’io habbi trovati et
						conosciuti per investigare se esso decano in verità è sospetto d’Heresia,
						com’è stato scritto costà da diverse parti. Nel che es<pb xml:id="P5_0000077"/> sendomi di già addoprato con ogni diligenza,
						facendone segreta et palese investigatione et havendo havuto non solo da
						alcuni degnissimi di fede interrogati da me fuor di processo, ma anco da
						quelli ch’io ho essaminato con giuramento et presenza del Notaro chiarissimo
							testimonio<note xml:id="FN5_036.3_05" type="footnote">Als Notar war
							Leonardo Contardo am Prozess beteiligt: vgl. BAUER, Quellen, S.
							191f.</note>, ch’esso è stato sempre et è di presente sinceramente
						catolico, sì come havrà di già veduto S. B.ne et fors’anco V. S. Ill.ma nel
						processo, non posso né potrò somministrare a Monsig. Spinelli sudetto
						inditio alcuno in contrario, sì come ho scritto ad esso anche
						particolarmente. Nel rimanente poi circa le altre qualità concernenti la
						vita et i costumi del medesimo Eletto, non mi par necessario dirne altro al
						presente, poiché nel processo si troverà di tutto sufficiente et piena
						informatione, havendolo io formato con ogni diligenza possibile et con tutti
						que’ capi d’inquisitione che son prescritti nella Bolla di Gregorio XIV di
						santa memoria<note xml:id="FN5_036.3_06" type="footnote">Vgl. Nr.
							27.2.</note>, et essaminati per il medesimo effetto otto testimoni tutti
						di qualità et la maggior parte graduati per haver maggior notitia del tutto,
						benché il chiamarne et essaminarne tanto numero non fosse necessario né
							consueto<note xml:id="FN5_036.3_07" type="footnote">Bei den Zeugen für
							den Informativprozess handelte es sich um: den Abt von Kloster
							Michelsberg Johannes Molitor; den ehemaligen Generalvikar von Bamberg
							Erhard Dentzel; den Kanzler des Bamberger Domkapitels Karl Vasoldt; den
							Generalvikar Christoph Schlüsselfelder; Georg Arnold von Alesdorf; Pater
							Kaspar Haschdendreber; den Kanoniker Martin Dumm; den Fiskal Johannes
							Schöner: vgl. BAUER, Informativprozess, S. 7, 12–14; BAUER, Quellen, S.
							191f.; WEISS, Bistum, S. 604f., 616, 634.</note>. Né io potevo quasi far
						di meno di far quanto prima questo processo d’inquisitione, havendo doppo
						l’arrivo mio a Bamberga ritrovato non solo l’elettione fatta, ma anco c’
						havevano spedito il lor Suffraganeo<note xml:id="FN5_036.3_08" type="footnote">Weihbischof Ertlin: vgl. Nr. 30.1.</note> a Roma con
						varii instrumenti fatti da loro in questa materia, giudicando esser debito
						dell’officio mio attender principalmente a questo, et per ben servire alla
						S.tà di N. S., et per persuadermi che non si sarebbe potuto deliberar
						facilmente cos’alcuna circa l’Elettione di già fatta senza prima investigare
						le qualità della persona eletta. Anzi ho giudicato esser termine di
						sicurezza maggiore in questi tempi et con cervelli di persone assai
						pericolose il non differire, havendo havuto principalmente l’ordine di S.
						B.ne et di V. S. Ill.ma di diriger il negotio di questa Elettione, et di
						portar l’aiuto ch’io potessi a questo Vescovado; et di più havend’io
						conform’al Breve delle mie facoltà concessemi dalla S.tà di N. S. al tempo
						che fui destinato Nontio in Germania<note xml:id="FN5_036.3_09" type="footnote">Die Fakultäten für Nuntius Portia stammen vom 28. April
							1592 und sind abgedruckt in: RAINER, GN 3, S. 31–38.</note>, essercitato
						simil atti di giurisditione non solo negli stati dell’Arciduca di Graz, ma
						in Baviera, Svevia, et altre Provincie che si dicono esser nella Germania
						superiore et specialmente in questa di Franconia, et in particolare<pb xml:id="P5_0000078"/> nell’occasione della rinoncia ch’io procurai del
						vescovo passato d’Eistadio<note xml:id="FN5_036.3_10" type="footnote">Kaspar
							von Seckendorff (1542–1595), Bischof von Eichstätt (1591–1595). Aufgrund
							gesundheitlicher Probleme Seckendorffs wurde im November 1593 Johann
							Konrad von Gemmingen zum Koadjutor der Diözese Eichstätt mit dem Recht
							der Nachfolge gewählt. In der Folge trat Seckendorff am 12. Mai 1594 die
							Administration des Hochstiftes ab und verstarb am 2. April 1595: vgl.
							GATZ, 1448–1648, S. 657f. Die Akten zum Informativprozess des Koadjutors
							Gemmingen im Jahr 1594, an dem Nuntius Portia maßgeblich beteiligt war,
							in: ASV, Arch. Concist., Proc. Consist. 10, fol. 486r–510v. Vgl. RAINER,
							GN 3, Nr. 54, 127, 192, 200.</note> et nell’Elettione ch’io procurai del
						presente vescovo con formare il processo della persona et qualità, com’ ho
						anco fatto hora in quest’occasione. Il che confido che sarà stato sentito et
						ricevuto da S. B.ne et da V. S. Ill.ma per significatione et certezza di
						quella solecitudine ch’io soglio havere ne negoti che mi vengon’imposti, et
						in particolare quando io ci conosco le difficoltà et l’importanza. Et io
						potrei considerare a V. S. Ill.ma con molta verità, se lo potesse fare senza
						sospetione di qualche nota di vanità, che la conservatione o assicuratione
						ne pericoli et pensieri che s’ hanno in queste parti di presente, se non la
						salute di questa chiesa ha havuto (per dir puoco) qualche principio et
						fondamento dalla mia venuta in questa Provincia, il che lo intenderà V. S.
						Ill.ma fors’anco d’altra parte; né m’è stato, né mi sarà mai grave di far
						simil viaggi di cento et più leghe, quand’io ci conosca qualche profitto
						nell’honore et servitio di S. D. M.tà et la sodisfattione di N. S. et V. S.
						Ill.ma.</p>
					<p>Essendosi dunque fatta la sudetta inquisitione, resterà che la S.tà di N. S.
						deliberi se sia spediente per l’honore di Dio et beneficio di questa chiesa
						il confermar quest’Elettione o proceder altrimente, nel che havend’io
						significato et scritto alcuna cosa a V. S. Ill.ma, conform’a quanto han’
						conferito meco il Vescovo d’Herbipoli et altri buoni et prudenti
						Ecclesiastici, mi rimetto humilissimamente in tutto alla prudenza
						degl’Ill.mi che saran deputati sopra questo negotio et al santissimo
						giudicio di S. B.ne.</p>
					<p>Io mi trattengo hora per dar ordine et introdurre qualche buon concetto et
						pensiero in questi ecclesiastici per beneficio di questa Chiesa, da che
						espedito penso di partire quantoprima, se non mi verrà in tanto altra
						commissione da V. S. Ill.ma, né io vegga o conosca altro bisogno qui della
						presenza mia, et tanto maggiormente quanto io son avvisato da buone persone
						che questa mia lunga lontananza da Graz et da quelle Provincie apporta
						dell’incommodo et potrebbe dar occasione di peggio. …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
