<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_054.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-07-10" n="1">1599-07-10</title>
                <title level="a">54.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Juli 10</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 12v–13r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Teildruck: VERESS, Epistolae, S. 598.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_054.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1599-07-10" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_053.6.xml"
                        >53.6. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1599 Juli 5)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_054.2.xml">54.2.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Juli 10</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_053.3.xml">53.3. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Juli 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_055.1.xml">55.1. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Juli 12</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Die Wünsche der Erzherzöge von Innerösterreich, insbesondere die
                    Auflösung der Ehe der Furstin von Siebenburgen [Maria Christierna] und die Frage
                    der Straßburger Koadjutorie wurden bereits positiv <pb xml:id="P5_0000123"
                    />erledigt. Über diese und andere habsburgische Anliegen wird Carrillo bei
                    seiner bevorstehenden Rückkehr berichten. Freude über die Umsiedlung der
                    Uskoken, Probleme der Finanzierung der Besatzung von Zengg/Senj.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="54.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Juli 10</head>
            <div>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_054.1_a" type="siglum">Teildruck: VERESS, Epistolae, S.
                        598.</note>La lettera di V. S. delli 28 di Giugno <note
                        xml:id="FN5_054.1_01" type="footnote">Nr. 51.1.</note>ha servito per
                    testimonio della sua continuata diligenza, la quale è particolarmente cara
                    mentre che ella ci fa sapere i successi delle cose del ser.mo Arciduca, havendo
                    N. S. il medesimo <ref target="#SN054.1_b"/>affetto <note xml:id="SN5_054.1_c"
                        type="siglum">inzugefügt.</note>interessi <ref target="#SN054.1_c"/>di
                    quella ser.ma Casa <note xml:id="FN5_054.1_02" type="footnote">Der Umfang der
                        von Carrillo im Auftrag der Erzherzöge von Innerösterreich in Rom
                        vorgebrachten Anliegen ergibt sich aus seiner an Aldobrandini gerichteten
                        Bitte um die Ausstellung der folgenden Schriftstücke: Stellungnahme zur
                        päpstlichen Hilfe für die Türkenabwehr; Breve für die Eheannullierung;
                        Kredenzialschreiben an den Grazer Nuntius für Carrillo, der weitere
                        Anweisungen der Kurie mitteilen wird; Dispens für Sigismund Báthory; Breve
                        für die Besetzung der Koadjutorie von Straj3burg durch Eh. Leopold; Dispens
                        zur Erwerbung von Benefizien fur Eh. Karl; Abschluss der Angelegenheit des
                        Bistums Görz; Breve für das Kloster Millstatt; Breven als Antworten auf die
                        Schreiben von Eh. Maria Christierna, Sigismund Báthory und Eh. Ferdinand:
                        vgl. Carrillo an Aldobrandini, Rom, 1599 Juli 11, in: VERESS, Epistolae, S.
                        333f.</note>, nei quali et in quello di Argentina in particolare è molto
                    inclinata ad <note xml:id="SN5_054.1_d" type="siglum">Hinzugefügt.</note>ogni
                        <ref target="#SN054.1_d"/>gratia come riferirà a bocca il medesimo Padre,
                    che disegna di partir per costà fra tre o quattro giorni. <ref
                        target="#S054.1_a"/></p>
                <p>La nuova degli Uscocchi che si trasferiscano in parte ove non possano offendere i
                    vicini ci è stata molto cara come principio di quello accommodamento che N. S.
                    procura con tanto studio, ma più cara ci sarebbe anco stata se V. S. ci havesse
                    detto congiuntamente come si pensi di sostenere il Presidio che si metterà a
                    Segna in luogo degl’Uscocchi che n’escono, havendo sempre scritto che S. A. non
                    voleva né poteva sottoponersi a tal peso, il che ci fa così sperare che ci sia
                    qualche commissione o promessa occulta dell’Imperatore come lo desideriamo in
                    estremo che in tal caso resterebbe anco accommodato il punto della navigatione
                    del quale V. S. scrive.</p>
                <pb xml:id="P5_0000124"/>
                <p>Inviai una mia lettera per l’Arciduca quando a lei significai la deliberatione
                    presa qui di mandarla a Possa per deputare l’Amministratore di quella Chiesa, et
                    mi par di scoprir che S. A. non l’habbia ricevuta<note xml:id="FN5_054.1_03"
                        type="footnote">Nicht auffindbar.</note>; lo dico a V. S. perché intenda in
                    che mano fosse consegnata et passasse …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
