<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_093.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-12-02" n="1">1599-12-02</title>
                <title level="a">93.2. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Dezember 2</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 181r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilagen: fol. 190r, Copia eorum quae Passaviensis Administrator
                        Episcopo Adriae<lb/>Nuntio Apostolico proposuit et ab eo petiit.<lb/>fol.
                        199r–v, Responsum Episcopi Adriae Nuntii Apostolici ad proposita
                        et<lb/>petita ab Administratore Passaviensis Episcopatus.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_093.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-12-02" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_093.1.xml"
                        >93.1. Portia an Clemens VIII. - Graz, 1599 Dezember 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_093.3.xml">93.3.
                        Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Dezember 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_092.1.xml">92.1. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 November 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_093.3.xml">93.3. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Dezember 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia übersendet diverse Schriftstücke.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="93.2">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Dezember 2</head>
            <div>
                <p>Con l’ordinario passato<note xml:id="FN5_093.2_01" type="footnote">Nr. 89.1,
                        89.2, 89.3, 89.4.</note>, essendo io gionto qua di fresco, non puotero
                    essere tutte le cose in punto che io havessi inviato in un tempo medesimo <pb
                        xml:id="P5_0000239"/>a V. S. Ill.ma anco la conclusione et gli ultimi
                    Decreti di Possa, de quali ne incamino hora copia <note xml:id="FN5_093.2_02"
                        type="footnote">Beilagen dieser Nr. Weitere diesbezugliche Schriftstucke
                        befinden sich in verschiedenen Bänden des Fondo Borghese im ASV und können
                        diesem Bericht zumindest hypothetisch als Beilagen zugeordnet werden:
                        Responsum Canonicorum ad propositionem Episcopi Adria Nuntii Apostolici,
                        Passau, 1599 Oktober 13, ASV, Fondo Borghese, serie III 107 A-D, fol.
                        21r–22r; Antwortschreiben des Domkapitels von Passau auf eine Anfrage
                        Portias in 19 Artikeln vom 14. Oktober, Passau, 1599 Oktober 15, ASV, Fondo
                        Borghese, serie, III 92 A, fol. 365r–366; Epistola Episcopi Adriae Nuntii
                        Apostolici relicta Administratori. Episcopatus Passaviensis, 1599 Oktober
                        21, ASV, Fondo Borghese, serie III 68 CD, fol. 129r–130r; Decreta et
                        ordinationes relictae ab Episcopo Adriae Nuntio Apostolico Administratori et
                        Canonicis Ecclesiae Passaviensis, Passau, 1599 Oktober 21, ASV, Fondo
                        Borghese, serie III 70 B-F, fol. 37r–40r.</note>insieme con quello c’ho
                    negociato co ’l Sig. Duca di Baviera <note xml:id="FN5_093.2_03" type="footnote"
                        >Nicht auffindbar. Portia hatte bereits am 20. November 1599 ausfuhrlich
                        uber das Gespräch mit Herzog Maximilian I. berichtet, führte darin aber
                        nicht das Thema der Auseinandersetzung zwischen dem Domkapitel von Passau
                        und dem Herzog aus: vgl. Nr. 89.1. Dem Administrator der Diözese Passau,
                        Pötting, übermittelte er am 19. November 1599 einen ausführlichen Bericht
                        über diese Verhandlungen: vgl. HHStA, Hs B 66.</note>, da che potrà V. S.
                    Ill.ma agevolmente far giudicio d’onde derivi l’origine delle controversie che
                    continuano tra S. A. et quel Vescovato, sì come dall’aggionta sommaria
                    consideratione che io faccio nell’istesso proposito vederà parimente qual sia
                    attorno questi affari l’humil mio parere et quel che io stimi doversi fare
                    perché passi tra loro confinanti buona intelligenza et amicitia.</p>
                <p>Nel resto rimettendomi al contenuto delle accennate Scritture …</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_093.2_a" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
                    Portias.</note>V. S. Ill.ma et R.ma alla quale invio anco il giuramento fatto
                    dal Vescovo di Lubiana nella sua consecratione <note xml:id="FN5_093.2_04"
                        type="footnote">Nicht auffindbar. Bischof Chron war von Portia sowie den
                        Bischofen von Seckau und Lavant am 12. September 1599 in Graz zum Bischof
                        von Laibach/Ljubljana geweiht worden: vgl. GATZ, 1448–1648, S.
                        103f.</note>.<ref target="#SN5_093.2_a"/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
