<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_030.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-04-12" n="1">1599-04-12</title>
                    <title level="a">30.1. Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 12</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie IV 240, fol. 36r–37r, Orig.; ASV,
								Fondo Borghese, serie<lb/>III 15 A1, fol. 60v–62v, Kop.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_030.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-04-12" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2952984">Bamberg</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_029.1.xml">29.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 April 10</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_030.2.xml">30.2. Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 12</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_029.1.xml">29.1. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1599 April 10</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_030.2.xml">30.2. Portia an
                            Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 12</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Positives Urteil über den gewählten Bischof von Bamberg [Gebsattel]. Als
						Bedingung für die Bestätigung der Wahl wird von Portia die Einsetzung eines
						Vikars, einiger geistlicher Räte sowie zwei oder drei katholischer Berater
						für die politischen Angelegenheiten vorgeschlagen, um den lutherischen Adel
						möglichst auszuschließen. Die Angestellten des verstorbenen Bischofs
						[Thungen] [Motschenbach, Wolff] stehen im Konflikt mit dessen Nachfolger und
						befinden sich im Gefiingnis. Die apostolischen Breven, gerichtet an den
						verstorbenen Bischof mit Zurechtweisungen für Kapitelangehörige, wurden
						aufgefunden, vermutlich werden sie vom Weihbischof von Bamberg [Ertlin], der
						nach Rom unterwegs ist, dorthin mitgebracht. Gebsattel wird vielleicht den
						Informativprozess aufrollen wollen, da der erste mangelhaft war. Aufgrund
						Personalmangels übernimmt Portia geistliche Funktionen in Bamberg.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="30.1">Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 12</head>
				<div>
					<p>
						<note xml:id="SN030.1_a" type="siglum">Die Kopie des Berichtes in ASV, Fondo
							Borghese, serie III 15 A1 umfasst nur diesen Abschnitt. Dorsalvermerk
							des Staatssekretariates, fol. 63v: Ha la regola in contrario. Il
							dissimular non piace. Non osta il sinodo Salisburgense perché si tratta
							della residenza della parochia. Se altra causa non ci è la negarei
							espressamente.</note> Perché difficilmente si può impedire che
						l’elettione di già fatta nella persona di questo che è eletto in Bamberga
						non habbi l’effetto come ha di già in gran parte col consenso et favore
						dell’Imperatore et di tutt’i Prencipi vicini, posso affermar a V. S. Ill.ma
						per consolatione di S. B.ne che l’Eletto è veramente Catolico et ha pietà
						conveniente et è elemosinario assai liberale et attivo per quello ch’esso
						intende, sa et può; è stato concubinario, ma hora vive assai bene, non è
						dotto, ma per la maggior parte sono tali in questi Capitoli et al presente
						non vi sarrebb’altro che il Decano<note xml:id="FN5_030.1_01" type="footnote">Johann Christoph Neustetter (1570–1638), genannt
							Stürmer. Studierte am Collegium Germanicum (1588–1592), Domdekan (1599)
							und zu einem späteren Zeitpunkt Dompropst in Bamberg. Bei der
							Bischofswahl 1609 lehnte er die Wahl ab: vgl. STEINHUBER, S. 274, 279;
							SCHMIDT, S. 280; WEISS, Bistum, S. 303, 313, 350, 404.</note> che
						sapesse più di<pb xml:id="P5_0000058"/> lui; et il Decano è fatto Capitolare
						et Decano doppo la presente Elettione. Il Vescovo passato fu concubinario
						anco quando fu eletto et confermato et due anni inanti la morte licentiò la
							concubina<note xml:id="FN5_030.1_02" type="footnote">Kunigund Nuding
							geb. Schmeltzer, Konkubine des Bischofs Neithard von Thüngen, mit der er
							drei Kinder hatte. Obwohl sie verheiratet war, berücksichtigte der
							Bischof sie und die gemeinsamen Kinder in seinem Testament: vgl. WEISS,
							Bistum, S. 297, 302.</note>; ha però lasciati figlioli et tali son le
						miserie di queste parti.</p>
					<p>Rissolvendosi S. S.tà di conceder la confermatione, potrebbe prima
						prescriverle alcune cose et principalmente che tenesse un buon Vicario per
						la direttione delle cose spirituali con due o tre buoni et dotti
						Ecclesiastici assessori, i quali si troveranno in Bamberga essendoci tre
						dottori c’hanno studiato nel Collegio Germanico in Roma et credo anco in
						Bologna. Di più che nelle cose Politiche et temporali non si serva di
						Consiglieri Heretici, ma procuri d’haverne due o tre Catolici i quali si
						troveranno sempre che si risolva et quando tutto manchi si serva nelle cose
						importanti del conseglio del Preposito et del Decano della Cathedrale, che
						sono assai prudenti et essendo Capitolari et qui residenti di continovo
						serviranno a lui et alla Chiesa senza molta fatica et senza spesa, et perché
						l’escluder in tutto gli Nobili Heretici è giudicato difficile per esser la
						Nobiltà di Franconia quasi tutt’Heretica<note xml:id="SN030.1_b" type="siglum">Eigenhändige Einfügung Portias.</note> et di molta
							auttorità<ref target="#SN030.1_b">*b)</ref>, si può almeno rimuoverli
						dai Consegli et finalmente dalla partecipatione dei segreti et cose
						importanti et così richiede il beneficio di questi Principati Ecclesiastici
						et così usa di fare Monsig. Vescovo d’Herbipoli et tutt’i buoni Prelati di
						Germania. Il che dico assai apertamente in questo caso, poiché quest’Eletto
						è stimato et riputato assai propenso verso la Nobiltà, affettando molto la
						lor benivolenza, et questo ha seco dell’incomodo et del pericolo.</p>
					<p>Aggiongo a V. S. Ill.ma che qui continova il rancore et la fattione tra gli
						dipendenti del Vescovo morto (parte de quali son hora carcerati) et il
						presente Eletto con quelli che sono della sua parte, et che si sono trovate
						delle lettere et Brevi Apostolici diretti et scritti al Vescovo passato per
						la correttione d’alcuni di questi Capitolari, de quali intendo che n’habbi
						portati costà alcuni il Suffraganeo Bambergense<note xml:id="FN5_030.1_03" type="footnote">Johann Ertlin (gest. 1607), Weihbischof von Bamberg
							(1581–1607), Titularbischof von Athyra (1581). 1599 reiste er nach Rom,
							um fur Gebsattel die Konfirmation und das Pallium zu erwirken: vgl.
							GATZ, 1448–1648, S. 171; WEISS, Bistum, S. 603. Bei dem erwähnten Breve
							an Bischof Thüngen handelt es sich um die Aufforderung zu einem Prozess
							gegen Dekan Gebsattel vom 21. Januar 1598: NANNIIMRKONJIé 3, Nr.
							12553.</note>, et perché questa materia porta seco pericolo di scisma
						dannoso in questa Chiesa, potrà V. S. Ill.ma inten<pb xml:id="P5_0000059"/>
						derne la mente Santissima di S. B.ne et l’informatione del sudetto
						Suffraganeo, il quale come qui si dice era puoc’amato dal Vescovo precessore
						come adherente al presente Eletto et all’hora Decano, et tutte queste cose
						hanno bisogno della sua correttione prima della confermatione o almeno
						nell’istesso tempo.</p>
					<p>Penso che quest’eletto vorrà che di nuovo si pigli qualch’informatione sopra
						la sua persona in forma di processo per mandar costà a S. B.ne scoprendo che
						nel Processo di già mandato sian fatti et commessi degl’errori et io per
						conservarlo nell’obedienza verso cotesta Santa Sede mi lascierò richiedere
						et prestarò quell’opra che si conviene all’officio mio.</p>
					<p>In absenza del Suffraganeo di questo Vescovado et per mancamento di Vescovi
						anche vicini, non trovandosi suffraganeo neanche ad Herbipoli, io ho
						essercitato questa settimana le funtioni Episcopali così nel benedir gl’ogli
						Santi et nel conferir gl’ordini, come anco nel confermar, et tutto ad
						instanza et preghiere dell’Eletto et Capitolo conform’al Breve ch’io tengo
						dalla S.tà di N. S.<note xml:id="FN5_030.1_04" type="footnote">Nr.
							9.1.</note>, il che ho voluto anche significare a V. S. Ill.ma
						perch’ella intenda quel puoco di profitto che si fa con quest’anime in
						Provincie tanto conquassate .</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
