<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_041.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-05-23" n="2">1599-05-23</title>
                <title level="a">41.2. Portia an Aldobrandini - Regensburg, 1599 Mai 23</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 A, fol. 299r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_041.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-05-23" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2849483">Regensburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_041.1.xml"
                        >41.1. Portia an Aldobrandini - Regensburg, 1599 Mai 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_042.1.xml">42.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Mai 29</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_041.1.xml">41.1. Portia an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1599 Mai 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_043.1.xml">43.1. Portia an
                        Aldobrandini - Leoben, 1599 Juni 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Spekulationen am Kaiserhof über die Administration des Bistums Passau, mit der
                    Portia von Clemens VIII. betraut worden war. Die zum Teil kritischen Reaktionen
                    führen dazu, dass Portia die ihm aufgetragene Aufgabe nun zurücklegen
                    möchte.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="41.2">Portia an Aldobrandini - Regensburg, 1599 Mai 23</head>
            <div>
                <p>Havendo inteso di già molti giorni sono da più parti che in Praga et nella Corte
                    della M.tà dell’Imperatore sian stati fatti vari ragionamenti et discorsi sopra
                    l’Amministratione di Possa, impostami già dalla S.tà di N. S.<note
                        xml:id="FN5_041.2_01" type="footnote">Clemens VIII. hatte Eh. Ferdinand und
                        Eh. Maria im September 1598 über die Ernennung Portias zum Administrator des
                        Bistums Passau unterrichtet: vgl. RAUCH, S. 119f. Portia berichtete dies
                        unmittelbar an den Sekretär des Großherzogs der Toskana, Belisario Vinta,
                        und bat um die Fürsprache des Großherzogs bei den Geheimräten am Kaiserhof:
                        vgl. Portia an Vinta, Ferrara, 1598 September 4, ASFi, MdP 4464, [o. fol.].
                        Schon im Februar 1599 beklagte sich Kardinal Aldobrandini bei Nuntius
                        Spinelli über die Ablehnung Portias als Administrator des Bistums Passau am
                        Kaiserhof und bat um dessen Fürsprache: vgl. Aldobrandini an Spinelli, Rom,
                        1599 Februar 13, ASV, Fondo Borghese, serie III 57 [E], fol. 118r. Daraufhin
                        berichtete Spinelli an Aldobrandini, dass sowohl der Kaiser als auch die
                        Erzherzöge in Graz Portia als Administrator der Diözese Passau nicht
                        begrüßen, da er dort fremd und nicht der deutschen Sprache mächtig sei: vgl.
                        Spinelli an Aldobrandini, Prag, 1599 März 22, ASV, Fondo Borghese, serie III
                        87 C, fol. 44r–49r. Franz Seraph von Dietrichstein widerum hatte sich
                        bereits im Januar 1599 gegenüber Eh. Maria gegen die Administration des
                        Bistums durch Portia ausgesprochen: vgl. Dietrichstein an Maria, Rom, 1599
                        Januar 9, HHStA, Familienkorr. A 42, fol. 38r–v. Raimund von Thurn, der
                        kaiserliche Botschafter am Hl. Stuhl, setzte sich im Auftrag Rudolfs II. bei
                        Clemens VIII. für die Bestellung eines neuen Administrators ein: vgl. R. von
                        Thurn an Rudolf II., Rom 1599 März 20, HHStA, Hs W 290, Bd. 9, fol.
                        907r–908r und 906r–v.</note>et in particolare da alcuni più in questo
                    solleciti degl’altri, a quali è parso d’aggionger anco che quella carica
                    potess’esser stata da me procurata col favore et protettione ch’io ho dalla
                    benigna gratia di V. S. Ill.ma, non ho potuto più contenermi di dargliene conto,
                    massime con l’occasione della venuta costà del Sig. Ridolfo Corraducci <note
                        xml:id="FN5_041.2_02" type="footnote">Rudolf Coraduz (Corraducci) (gest. vor
                        1618), am Hof Karls II. von Innerösterreich tätig, wechselte 1591 als
                        Reichshofrat an den Kaiserhof, Mitglied des Geheimen Rates (1594),
                        Reichsvizekanzler (1597). Er wurde mehrmals an italienische Fürstenhöfe und
                        nach Rom gesandt (1594–1597, Mai-November 1599), um dort für die Türkenhilfe
                        zu werben. 1600 wurde er seines Amtes suspendiert, konnte aber die Gunst
                        Rudolfs II. wiedergewinnen. 1606 erfolgte die endgültige Entlassung: vgl.
                        GROSS, S. 322f.; SCHWARZ, S. 218f.; GSCHLIESSER, S. 151; JAITNER, Clemens
                        VIII., S. 492 (Anm. 3); NIEDERKORN, Türkenkrieg, S. 78.</note>, il quale
                    senza dubio havrà anco da <pb xml:id="P5_0000087"/>trattar et proporre a S. B.ne
                    alcuna cosa sopra quegl’affari; per supplicarla solo a farmi questa gratia et
                    favore tra l’altre molte ch’io ho col suo mezo ricevute dalla S.tà di N. S.
                    d’intercedermi un aperto et chiaro testimonio appresso S. B.ne sopra la verità
                    di tutto quel fatto, nel quale, se ben mi ricordo, m’affaticai per il bene et
                    quiete di quella Chiesa et per la sodisfattione anco di S. M.tà in conseguenza;
                    né io havrei mai, se non per l’obligo dell’obedienza ch’io debbo a S. B.ne,
                    accettato quel peso se non havessi nel medesimo tempo creduto che con quel mezo
                    et con l’auttorità della Sede Apostolica principalmente si sarebbe più
                    facilmente potuto accommodar gl’animi de Prencipi alla quiete et beneficio di
                    quel Vescovado et anco dare <note xml:id="SN5_041.2_a" type="siglum"
                        >Hinzugefügt.</note>in breve tempo <ref target="#SN041.2_a"/>quegl’ordini
                    che vi fussero bisognati doppo le negligenze passate per la lunga infermità et
                    vecchiaia del Vescovo ultimamente morto <note xml:id="FN5_041.2_03"
                        type="footnote">Urban von Trennbach (1525–1598), Bischof von Passau
                        (1561–1598). Nachdem Domherr Georg Gotthardt einem Bayernprinzen zur
                        Sukzession auf dem Passauer Bischofsstuhl verhelfen wollte, was 1589 zu
                        einem Hochverratsprozess und der Hinrichtung Gotthardts geführt hatte,
                        erlangte Trennbach mithilfe des päpstlichen Nuntius am Kaiserhof die
                        Erlaubnis, einen Koadjutor mit dem Recht der Nachfolge wählen zu lassen.
                        Daraufhin wurde im November 1597 abgestimmt, doch erhielt keiner der beiden
                        Kandidaten, Ferdinand von Bayern und Leopold von Innerösterreich, eine
                        Mehrheit. Nach dem Tod Trennbachs am 9. August 1598 verlieh Clemens VIII. am
                        4. September 1598 das Bistum zur Administration an Leopold, der das Bistum
                        1605 in Besitz nahm: vgl. GATZ, 1448–1648, S. 698–701.</note>. Ma perché
                    questo è stato poi giudicato variamente, io ho ricevuto anche per singolar
                    gratia et stimato maggior beneficio (anco a publico) d’esser libero da quella
                    fatica per poter servire più liberamente et forsi più utilmente nell’altre
                    occorrenze di Germania et commissioni di S. B.ne. Per tanto supplico V. S.
                    Ill.ma a degnarsi di farmi questa gratia in quel miglior modo che le parerà
                    convenire, acciò che anco la M.tà dell’Imperatore intenda et sappi qual sia
                    stata la santissima mente et intentione di S. B.ne et il desiderio che s’è
                    havuto di promover il beneficio di quella Chiesa; il che dovendo ricever per
                    favore et gratia presso a tant’altre ch’io ho da V. S. Ill.ma ricevute con
                    particolare obligatione …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
