<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_001.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-01-02" n="1">1599-01-02</title>
                <title level="a">1.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Januar 2</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 39, fol. 33r, Reg.; ASV, Fondo
                            Borghese, serie III 33,<lb/>fol. 57v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_001.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1599-01-02" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L4_00453.xml"
                        >453. P. Aldobrandini an Portia - Rom, 1598 Dezember 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_002.1.xml">2.1.
                        Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Januar 4</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L4_00453.xml">453. P. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1598 Dezember 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_003.3.xml">3.3. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 Januar 9</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia erhält die Erlaubnis, während seiner Abwesenheit von Graz die Pfarreien
                    des Stiftes St. Lambrecht zu visitieren. Pest in Graz. Posteingang.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="1.1">Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Januar 2</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000003"/>
                <p>Conferma V. S. in N. S.<note xml:id="FN5_001.1_01" type="footnote">Clemens VIII.
                        (1592–1605), Ippolito Aldobrandini (1535–1605), Sohn von Silvestro
                        Aldobrandini und Lisa Deti, Auditor der Rota (1569), Kardinal (1586): vgl.
                        PASTOR 11; EP 3, S. 249–269; WEBER, Genealogien 29.1, S.
                    31.</note>l’opinione che porta del suo zelo col valersi del tempo che le concede
                    la necessità retirata da Gratz in visitare le Parocchie sottoposte al Monastero
                    di S. Lamberto <note xml:id="FN5_001.1_02" type="footnote">Benediktinerstift St.
                        Lambrecht in der Obersteiermark, gegründet um 1066. Seit 1597 war der
                        Augustinerchorherr Christoph Kirmeser als Abt tätig, der jedoch aufgrund
                        massiven Widerstandes Ende 1598 dieses Amt resignierte. Auf ihn folgte auf
                        Betreiben Eh. Ferdinands der Garstener Abt Martin Alopitius, der als zweiter
                        Grunder des Klosters gilt. Die wohlhabende Abtei fiel 1786 der
                        Säkularisation zum Opfer und wurde 1802 wiedererrichtet: vgl. PLANK. Portia
                        hatte während seiner Abwesenheit von Graz am 17. Dezember 1598 aus St.
                        Lambrecht und am 24. Dezember aus Straßburg in Kärnten an Belisario Vinta,
                        den Sekretär des Großherzogs der Toskana, berichtet: vgl. ASFi, MdP 4464,
                        [o. fol.].</note>. A S. B.ne è ben tanto più molesta la causa della
                    retirata, quanto meno aspettava che la peste fosse per dilatarsi in questa
                    stagione, et molestissima gliela rende il rispetto della persona del ser.mo
                    Arciduca <note xml:id="FN5_001.1_03" type="footnote">Ferdinand (1578–1637), Sohn
                        von Eh. Karl II. von Innerösterreich und Maria von Bayern, Eh. von
                        Innerösterreich. Nach dem Tod des Vaters im Jahr 1590 übernahm er 1596 die
                        Regierung in Innerösterreich. König von Böhmen (1617), König von Ungarn
                        (1618), Kaiser Ferdinand II. (1619): vgl. HAMANN, S. 109–112.</note>et del
                    grave danno che S. A. ne riceve, verso la quale non lascia di esercitare la sua
                    paterna charità con le orationi, come dovrà V. S. riferirli. Questo poco
                    rispondo alla lettera sua delli 7 del passato <note xml:id="FN5_001.1_04"
                        type="footnote">Für den Dezember 1598 sind keine Berichte Portias erhalten:
                        vgl. RAINER, GN 4.</note>che era diretta al Sig. Cardinal San Giorgio <note
                        xml:id="FN5_001.1_05" type="footnote">Cinzio Aldobrandini-Passeri
                        (1555–1610), Sohn der Schwester Clemens’ VIII., Giulia Aldobrandini.
                        Kardinal, Titelkirche San Giorgio in Velabro (1593). Nach der Aufteilung des
                        päpstlichen Staatssekretariats unter den beiden Kardinalnepoten Cinzio und
                        Pietro im Dezember 1593 lag die Korrespondenz mit Mittel- und Osteuropa im
                        Zuständigkeitsbereich Cinzios. Im Januar 1599 befand sich dieser aber nicht
                        in Rom. Er hatte während des Aufenthaltes der Kurie in Ferrara aufgrund
                        einer Auseinandersetzung mit seinem konkurrierenden Vetter Pietro
                        Aldobrandini im Oktober 1598 den päpstlichen Hof verlassen und kehrte erst
                        Anfang Mai 1599 wieder nach Rom zurück, woraufhin er seine Tätigkeit im
                        Staatssekretariat wieder aufnahm: vgl. JAITNER, Clemens VIII., S.
                        CX–CXVI.</note>, non mi havendo conceduto più molte occupationi che ci sono
                    state in questi giorni, ma solo ben mi cuoce della <pb xml:id="P5_0000004"
                    />risposta che si haverà da fare a diverse altre, che sono capitate nella
                    assenza della Corte del predetto Signore …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
