<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_093.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-12-05" n="1">1599-12-05</title>
                    <title level="a">93.1. Portia an Clemens VIII. - Graz, 1599 Dezember 5</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 191r–192v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="beilage">
						<lb/>Beilage: fol. 196r–197v, Copia decreti pro abrogando calicis usu in
						monasterio S.<lb/>Lamberti et in tota ditione eiusdem monasterii iussu
						episcopi Adriensis<lb/>nuntii apostolici editi, Graz, 1598 Januar 22.</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_093.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-12-05" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII.,
                            Klemens</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst,
                            VIII., Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_092.1.xml">92.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 November 29</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_093.2.xml">93.2. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Dezember 2</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_032" target="L5_075.2.xml">75.2. Clemens VIII. an
                            Portia - Rom, 1599 September 18</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_032" target="L5_146.1.xml">146.1. Clemens VIII.
                            an Portia - Rom, 1600 Juli 1</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Portia schildert dem Papst das Problem des Laienkelches in den zur Diözese
						Passau gehorigen osterreichischen Territorien und empfiehlt, ungeach<pb xml:id="P5_0000237"/> tet einer angeblich bestehenden päpstlichen
						Sondererlaubnis, ein strenges Verbot.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="93.1">Portia an Clemens VIII. - Graz, 1599 Dezember 5</head>
				<div>
					<p>Quae Passavii, quo S.tis V.rae iussu concesseram cum Praeposito Episcopatus
						Administratore designato et cum Canonicis aliis ibidem tunc residentibus pro
						eiusdem Ecclesiae Passaviensis utilitate et decore animarumque salute iuxta
						S.tis V.rae demandata pro viribus peregerim, superioribus literis reverenter
						eidem significavi<note xml:id="FN5_093.1_01" type="footnote">Beilagen der
							Nr. 93.2.</note> uno tantum ut pote arduo et maturiori egente
						deliberatione ad has alteras dilato idque ad communionem sub utraque specie
						in Austriae partibus Dioecesi Passaviensi subiectis vigentem pertinebat.
						Idcirco iis ipsis tum Administratore tum Capitularibus a me enixe
						petentibus, quid sibi circa Calicis usum in Dioecesi durantem agendum foret,
						abrogandum et abolendum omnino esse respondi, tamquam a Sancta Romana
						Ecclesia Matre et veritatis Magistra explosum atque reiectum. Verum
						instantibus illis et etiam asseverantibus summopere verendum, ne si Calicis
						usus tolleretur, maius ex prohibitione scandalum graviusque immineat
						detrimentum ex eo quod permulti ad vicinos Haereticos Concionatores
						divertissent, addentibus praeterea nonnullis S.tem V.ram Oratore
							Cesareo<note xml:id="FN5_093.1_02" type="footnote">Raimund von Thurn:
							vgl. Nr. 51.1.</note> instante usum Calicis in Austria permisisse, non
						ulterius mihi verba resolute facienda, sed rem totam ad S.tis V.rae examen,
						iudicium et censuram deferendam esse duxi. Quamobrem ante propriam
						deliberationem et mandatum eius nec approbo nec reprobo huiusmodi
						Passaviensis Dioecesis usum; quamvis alias dum Sancti Lamberti Monasterium
						in Stiria S.tis V.rae iussu visitarem, edito in id a me gravi Decreto
						Communionem sub utraque specie in eiusdem Monasterii ditione omnibusque
						Parochiis prohibui et abolevi, prout tunc ei significatum a me fuit<note xml:id="FN5_093.1_03" type="footnote">Beilage dieser Nr.</note>, quod
						quidem audentius eo tempore feci, quia non tantum periculi ibi metuendum
						erat, quantum in Austria timendum fore asseverant Passavienses quodque
						fueram etiam edoctus Gregorium XIII felicis recordationis S.tis V.rae
						praedecessorem Gurcensi Episcopo eidem Monasterio finitimo graviter
						prohibuisse, ne in sua Dioecesi Calicis usum ullatenus permitteret<note xml:id="FN5_093.1_04" type="footnote">Gregor XIII. an die Bischöfe von
							Freising, Gurk, Seckau, Laibach und Wien, Rom, 1582 April 7:
							NANNIIMRKONJIé 2, Nr. 7719; Gregor XIII. an Spaur, Rom, 1584 November
							12: NANNIIMRKONJIé 2, Nr. 8188.</note>. Nunc autem cum Passaviensibus<pb xml:id="P5_0000238"/> id ipsum tentare non sum ausus, tum timore gravis
						alicuius perturbationis, tum praecipue cum S.tis V.rae ea in re beneplacitum
						ab illis adductum intellexerim. Nihil ergo ipsemet statuens aut decernens,
						dicam tantum quid experientia doctus omnino existimarim de isto Calicis usu
						in pluribus Germaniae partibus. Sane videor animadvertisse non leves turbas
						parvique momenti scandala oriri apud illos, qui usum Calicis tam
						pertinaciter retinent; nam et si sint, qui eatenus solum modo huiusmodi usui
						adhaerent, quatenus a S.te V.ra eisdem permittitur, parati quoque ad illum
						dimittendum si S.tas V.ra vetuerit, sunt tamen permulti, qui vel haeretici
						existunt vel inobedientes et contumaces, plures enim existimant communionem
						sub utraque specie esse omnibus etiam Laicis iure divino praeceptam atque hi
						manifestae haereseos convincuntur, alii vero et non pauci ita obstinate in
						usu Calicis persistunt, ut sive eis a S.te V.ra concedatur, sive denegetur,
						in eo tamen persistere velint, non curantes S.tis V.rae prohibitionem, qui
						quidem sua pertinacia et sensu quales sint, clarissime patefaciunt. Unde
						statum huiusmodi Communicantium intuenti facile constare potest ex concesso
						Laicis Calicis usu parum boni, multum vero mali et scandali provenire, quo
						circa non desunt viri sapientia et Christiana eruditione insignes qui magis
						et Republica Christiana fore dicunt, si Calicis usus, ubi viget, laicis
						adimatur et prohibeatur. Haec autem S.ti V.rae suggerenda duxi, ut quid in
						re tam gravi cum Passaviensibus foret agendum decernere dignaretur, quicquid
						enim statutum ab ipsa fuerit, prompte ego et sedulo exequi conabor. …<note xml:id="SN093.1_a" type="siglum">Dorsalvermerk des Staatssekretariates,
							fol. 194v: mandare la copia di questa lettera e delle scritture
							apartenenti a questa al [Cardinal Santa Severina] che se ne tratti nella
							Congregatione; ne fu mandata la copia alli 24 di dicembre e si havrà da
							intendere la risolutione dal Sig. […].</note>
					</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
