<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_075.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-09-17" n="1">1599-09-17</title>
                    <title level="a">75.1. Clemens VIII. an Portia - Rom, 1599 September 17</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Secr. Brev., Reg. 287, fol. 110r–111v und 114r,
								Min.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_075.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII.,
                            Klemens</persName>
                        <date when="1599-09-17" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_101">Aldobrandini, Cinzio - Papst, VIII., Klemens</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_074.2.xml">74.2. Portia an San Giorgio - (Graz, 1599 September 13)</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_075.2.xml">75.2. Clemens VIII. an Portia - Rom, 1599 September 18</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Breve für die Visitation und Reform des Prämonstratenserklosters Griffen in
						Kärnten und die Ernennung eines geeigneten Geistlichen als Propst oder
						Administrator.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="75.1">Clemens VIII. an Portia - Rom, 1599 September 17</head>
				<div>
					<p>Cum, sicut accepimus, Monasterium Griffense Ordinis Praemonstratensis
						situatum in Provincia Carintiae in Diocesi Salisburgensi maxima in<pb xml:id="P5_0000200"/> spiritualibus ac temporalibus directione et
						reparatione indigeat, nos de tuae Fraternitatis fide, prudentia, integritate
						ac religionis zelo plurimum in Domino confisi, Motuproprio et ex certa
						scientia et mera deliberatione nostra Tibi per praesentes committimus et
						mandamus, ut Monasterium praedictum auctoritate nostra visitare et tam in
						capite quam in membris reformare, ac in eorum statum, vitam, ritus et
						disciplinam ac mores diligenter inquirere, quacumque mutatione, correctione,
						reformatione, emendatione, revocatione, innovatione ac etiam ex integro
						editione indigentem cognoveris, iuxta canonicas sanctiones et sacri
						Tridentini Concilii decreta ac dicti ordinis regularia instituta<note xml:id="SN075.1_a" type="siglum">Ersetzt für mutare, corrigere,
							reformare, innovare.</note> mutandi, corrigendi, reformandi, revocandi,
							innovandi<ref target="#SN075.1_a">*a)</ref>, ac etiam ex integro
						condere, condita decretis concilii Tridentini et sacris canonibus non
						repugnantia confirmare, abusus quoscumque tollere, regularem observantiam et
						monasticam disciplinam, ubi collapsa fuerit, modis congruis restituere ac
						reintegrare. Praeterea, quia, ut etiam accepimus, licet praedictum
						Monasterium valde celebre ac insigni structura extructum multorum
						Canonicorum capax sit eiusque reditus ad quinque millia circiter florenorum
						ascendant illique aliquot parochiales Ecclesiae subsint et in eo regularis
						disciplina per multos annos valde floruerit, nunc tamen non solum antiqui
						splendoris species, sed omnis fere Religionis forma inde evanuisse videatur
						eiusque modernus Praepositus ob varias causas, sed praecipue ob adversam
						valetudinem ad illius regimen inhabilis censeatur, nec alii in eodem
						Monasterio ad huiusmodi regimen apti reperiantur, propterea, ne aliqui in
						dicti Monasterii administratione subintrent, qui illius bona dissipent, ac
						Religione divinoque cultu neglectis omnia in proprios usus convertant,
						providendum censentes, tibi pariter praecipimus et mandamus, ut personam
						aliquam idoneam, sive ex ipso ordine Praemonstratensi, sive ex alia
						Religione, aut aliquem etiam Presbyterum saecularem vita ac morum
						integritate et religionis zelo praeditum ac in spiritualibus circumspectum
						et in temporalibus providum, eidem Monasterio quacumque electione seu
						postulatione de altra persona facta seu facienda prorsus neglecta,
						auctoritate nostra apostolica praefici, aut in illius Administrationem ad
						tempus tibi benevisum deputari curis et facies, contradicentes quoscumque
						eisque auxilium, consilium vel favorem publice vel occulte, directe seu
						indirecte quomodolibet praestantes, quacumque auctoritate et dignitate
						fungentes, per censuram et poenas ecclesiasticas etiam saepius aggravandas
						aliaque opportuna Juris et facti remedia appellatione postposita
						compescendo, invocato alias ad hoc, si opus fuerit, auxilio bracchii
						saecularis. Super quibus omnibus et singulis plenam, liberam et amplam tibi
						per praesentes facultatem et auctoritatem concedimus et impartimur,
						mandantes propterea in virtute sanctae<pb xml:id="P5_0000201"/> obedientiae
						ac sub indignitatione nostra aliisque pro tempore declarandi censuris et
						poenis ecclesiasticis dilectis filiis Praepositis et Canonicis ac personis
						eiusdem Monasterii aliisque ad quos spectat, ut Tibi in omnibus et singulis
						ad huiusmodi visitationem, corectionem, et reformationem aliaque praemissa
						pertinentibus respective prompte pareant, obediant et assistant. Non
						obstantibus quibusvis apostolicis ac in generalibus, Provincialibus, et
						synodalibus Conciliis editis generalibus, vel specialibus constitutionibus
						et ordinationibus ac Monasterii et ordinis praemonstratensis iuramento,
						confirmatione apostolica vel quavis firmitate alia roboratis statutis et
						consuetudinibus, privilegiis quoque, indultis, exemptionibus, et literis
						apostolicis eidem Monasterio ac illius ordini sub quibuscumque verborum
						formis et tenoribus, et cum quibusvis etiam derogatoriarum derogatoriis
						aliisque efficacioribus et insolitis clausulis ac irritantibus et aliis
						decretis in contrarium praemissorum quomodolibet concessis, confirmatis et
						approbatis: quibus omnibus et singulis eorum tenores praesentibus pro
						expressis et ad Verbum insertis habentes, hac vice duntaxat specialiter et
						expresse derogamus caeterisque contrariis quibuscumque.</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
