<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_094.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-12-11" n="3">1599-12-11</title>
                <title level="a">94.3. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Dezember 11</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 39, fol. 45v–46r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_094.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1599-12-11" n="3"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_094.2.xml"
                        >94.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Dezember 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_095.1.xml">95.1.
                        Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Dezember 13</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_091.2.xml">91.2. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 November 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_096.3.xml">96.3. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 Dezember 18</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portias Problem mit den Karmelitern soll mittels deren Ordensgeneral [Silvio]
                    behoben werden. Der Heilige Stuhl ist nicht in der Lage, Erzherzog Ferdinand
                    eine finanzielle Unterstutzung zukommen zu lassen, dies soll Portia entgegen
                    allen Gerüchten im Umfeld des Erzherzogs bestätigen. Posteingang.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="94.3">Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Dezember 11</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000248"/>
                <p>Nella causa che V. S. ha con li Frati Carmeliti cerca lo spoglio del suo
                    Precessore, sentirà dalle lettere publiche<note xml:id="FN5_094.3_01"
                        type="footnote">Nr. 94.2.</note>quello che S. S.tà le fa rispondere per
                    vedere se si potesse trovar modo di accordarla con satisfattione per via del
                    Generale, il quale, sendo particolar amico mio, farò con esso lui ogni buon
                    offitio perché si venga a troncar le differenze le quali, per quel che vedo
                    nelle sue lettere<note xml:id="FN5_094.3_02" type="footnote"> Portia hatte
                        zuletzt am 22. November 1599 über dieses Anliegen an San Giorgio berichtet:
                        vgl. Nr. 89.3. Zur Angelegenheit siehe vor allem: Nr. 64.3.</note>, le sono
                    molto a core et le arrecano ancora travaglio d’animo et di mente.</p>
                <p>Ho visto quello che V. S. scrive a me intorno alli aiuti di cotesto Serenissimo
                    et i discorsi et querele che se ne fanno costà dai Ministri di S. A., et per
                    quello che tocca a N. S. non hanno ragione alcuna, perché quando S. S.tà ha
                    potuto farlo hanno visto la prontezza et la volontà sua, hora che si resta per
                    mera impossibilità doverebbono escusarla, et quanto a quello che dicono se sia
                    dato aiuto all’Imperatore<note xml:id="FN5_094.3_03" type="footnote">Vgl.
                        Clemens VIII. an Rudolf II., Rom, 1599 September 27: NANNIIMRKONJIé 3, Nr.
                        13296.</note>, creda V. S. che non è vero et l’affermi pure dove bisognasse,
                    perché la necessità in che è posta questa Santa Sede per le spese fatte per il
                    passato per la Germania, per la Polonia, per la Transilvania et per altre parti
                    della Christianità è indicibile et inesplicabile, et quando si potesse corradere
                    aliquid, come ha detto il Padre Cariglio, nessuno vi potrà sperar più che S. A.,
                    perché so che a S. S.tà piace sopra modo il zelo che mostra nella persecutione
                    dell’Heretici et si duole nell’animo di non poter far quello che vorrebbe in
                    questa occasione. Che poi S. A. confidi in me, creda V. S. che ne ha ragione
                    perché ho fatto sempre professione di servirlo da vero et così continuerò in
                    ogni tempo per l’avvenire. Che è quanto ho da dirle con questa mia, accusandole
                    i soliti duplicati <note xml:id="FN5_094.3_04" type="footnote">Nicht
                        auffindbar.</note>et ringratiandonela efficacemente.</p>
                <pb xml:id="P5_0000249"/>
                <p>Io sono stato sempre di quelli che ho detto che se si aiuta nessuno è bene
                    aiutare l’Arciduca, et se si fusse potuto fare credo che ciò mi sarebbe
                    riuscito, ma ad impossibile<note xml:id="SN5_094.3_a" type="siglum">Ergänzt nach
                        Kopie in DAG.</note>nemo tenetur<ref target="#SN5_094.3_a"/> . Io servirò
                    sempre S. A. perché merita troppo con la Chiesa per le opre che fa contro
                    heretici. Havrei bene desiderato almeno, perché il Mondo havesse conosciuto che
                    l’A. S. aggradisce la mia servitù et per le consequenze che i negotii, che ha
                    trattato costà il Paolucci, havessero havuto almeno in parte qualche miglior
                        fortuna<note xml:id="FN5_094.3_05" type="footnote"> Paulucci war Anfang
                        September 1599 für Verhandlungen über die Abtei Rosazzo nach Graz gesandt
                        worden: vgl. Nr. 64.4.</note>, ma questo non torrà a me punto della volontà
                    che tengo di servir l’A. S.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
