<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_027.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-04-03" n="1">1599-04-03</title>
                <title level="a">27.1. Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 3</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 17r–18v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_027.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-04-03" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2952984">Bamberg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_026.2.xml"
                        >26.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 März 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_027.2.xml">27.2.
                        Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 4</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_026.2.xml">26.2. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 März 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_027.2.xml">27.2. Portia an
                        Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Katholische Angehörige des schwäbischen Ritterstandes wollen durch Drohungen
                    erreichen, dass die vakanten Domkanonikate in den päpstlichen Monaten nur mit
                    Adeligen, nicht aber mit graduierten (bürgerlichen) Theologen besetzt werden.
                    Wie in der Abtei Kempten, so wollen die adeligen Domherren in Würzburg,
                    Eichstätt, Mainz und Bamberg ihren skandalösen Lebenswandel nicht einstellen. In
                    Augsburg und Konstanz sind durch die Theologen-Kanoniker bereits Besserungen
                    eingetreten, deren Präsenz ist daher zu fördern.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="27.1">Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 3</head>
            <div>
                <p>Io sono avvisato dagl’istessi Nobili et Cattolici Svevi che la Nobiltà di Svevia,
                    cioè quella parte che si dice esser dell’ordine Equestre, habbi supplicato alla
                    M.tà dell’Imperatore perché sia fatta instanza presso la S.tà di N. S.<pb
                        xml:id="P5_0000050"/> acciò che non sian più conferiti gli Canonicati delle
                    Cathedrali di Germania vacanti ne mesi Papali a Dottori, ma solo a Nobili,
                    facendo protestare che se non s’otterrà questa grazia o privilegio per i lor
                    Nobili ad esclusione de’ Dottori ch’essi o quei pochi che sono Cattolici si
                    risolveranno di cacciar i lor Preti da suoi Castelli et Parochie et valersi de
                    Ministri Heretici, et in questa o simil forma mi pare che sia la lor
                    instanza.</p>
                <p>Questa petizione è senza dubio fatta da gli medemi Nobili che fecero già l’altra
                    contra la riforma del Monasterio Campidonense<note xml:id="FN5_027.1_01"
                        type="footnote">Fürststift Kempten in Bayern (Allgäu). Portia hatte das
                        Stift Kempten im September 1594 visitiert und einen ausführlichen Bericht
                        über die vorherrschenden Missstände erstellt. Er forderte unter anderem,
                        künftig bei der Aufnahme ins Stift nicht mehr nur der adeligen Abstammung,
                        sondern vor allem der sittlichen Eignung des Kandidaten Rechnung zu tragen.
                        Dies führte zu einer Intervention der schwäbischen Reichsritterschaft bei
                        Kaiser Rudolf II., die wiederum Clemens VIII. dazu veranlasste, die Reform
                        Kemptens zurückzustellen: vgl. ROTTENKOLBER; DOTTERWEICH, S. 265; IMMLER, S.
                        64–66; RAINER, GN 3, S. XIV. Vgl. Nr. 7.1.</note>, della quale fu scritto a
                    V. S. Ill.ma, et credo che n’habbi anco significato alcuna cosa Monsig. Nuntio
                    alli Svizzeri, et sì come quella fu fatta a soggestione di Monaci sregolati,
                    così questa è fatta per trattato de Canonici Nobili che non voglion sentir la
                    riforma né persone che la procurino, et in particolare nel Capitolo d’Augusta et
                    quello di Costanza <note xml:id="FN5_027.1_02" type="footnote">Kardinal Andreas
                        von Österreich hatte im Zuge einer Visitation des Domkapitels von Konstanz
                        1592 die Absicht geäußert, entsprechend den Konzilsbeschlüssen die
                        Domscholasterie und die Dompredigerstellen in Zukunft nur noch an Theologen
                        zu verleihen: vgl. MAIER, S. 146.</note>, che sono in Svevia, ne quali gli
                    Canonici Dottori han ridotte le cose a termine che niun Canonico concubinario
                    può risieder con quel scandalo et peccato, anzi che doppo fatte certe amonizioni
                    procedono alla privazione de frutti et finalmente de benefici ancora et ne son
                    seguiti sin hora de casi assai segnalati et essemplari. Et io ne so alcuni nel
                    Capitolo d’Augusta, dove gli Canonici Dottori han fatto veramente la parte sua,
                    se ben dubito ch’il Canonico Brand facci un poco di più per soverchio zelo et
                    passione; et io che l’ho amato sempre per la dottrina et bontà sua le
                    desiderarei maggior quiete, per servitio anco della Chiesa d’Augusta, nella
                    quale queste contenzioni apportano senza dubio del danno et dell’incommodo, et
                    in particolare renderan odioso il nome de’ Dottori, cagionando impedimento di
                    poter far per l’avenire maggior bene.</p>
                <p>È anco vero et da considerare che di questa Nobiltà che fa questa instanza ve n’è
                    una gran parte Heretica, et que’ pochi Cattolici che si sono ingeriti per
                    Compagnia o son molto freddi nella Religione o dicon di far quello che non
                    farebbono se fossero veri Cattolici perché non ci è ragione alcuna che sia
                    sufficiente ad un buon Cattolico per dechiararsi in questa forma; tanto più che
                    dovrebbe dispiacer loro grandemente il veder et l’udire che gli Ca<pb
                        xml:id="P5_0000051"/>nonici Nobili et lor parenti vivano in publico et
                    notorio concubinato, et che vadino tal volta da una Cathedrale all’altra alla
                    residenza accompagnati con donne et figliuoli nella propria Carrozza, che è
                    delle più scandalose et abominevol cose che si possan vedere over udire in
                    Germania, et questo si usa da Canonici di Herbipoli, Bamberga et Magonza et da
                    uno o due in Eistadio, i quali han’anco Canonicato in Saltzburg et perché
                    Augusta ch’appartiene principalmente a Svevia ha rifformato tutte queste cose,
                    sforzati anco dalla Polizia di quei Cittadini, gli quali per honestà et esempio
                    delle loro donne non permettevano nella lor Città simil meretrici a Canonici,
                    anzi mi ricordo che le facevano pigliar da lor Birri et cacciar fuori delle
                    porte con vergogna et ignominia di essi Canonici, perciò da questi et simili
                    effetti quella Nobiltà è venuta in questa considerazione et resoluzione.</p>
                <p>Alla quale osta ancora ch’in tutte queste Chiese Cathedrali è stato per molt’anni
                    adiettro insinuato et incorporato per dir così nelle lor sinodi Diocesane il
                    Decreto del Concilio Basiliense<note xml:id="FN5_027.1_03" type="footnote">In
                        der 20. Sitzung des Konzils von Basel am 22. Januar 1435 wurden die
                        Reformdekrete bezüglich des Konkubinats beschlossen, in denen man sich gegen
                        das Konkubinat der Kleriker und Laien wandte: vgl. WOHLMUTH 2, S.
                        585–487.</note>contra la cohabitazione degl’Ecclesiastici con donne, il
                    quale è altretanto severo come è quello del sacro Concilio di Trento<note
                        xml:id="FN5_027.1_04" type="footnote"> Das endgültige Verbot des
                        Konkubinates wurde in der 24. Sitzung des Konzils von Trient am 11. November
                        1563 in Kapitel 8 der Kanones über die Ehereform beschlossen: vgl. WOHLMUTH
                        3, S. 758f.</note>, ma perchè questo non è stato publicato intieramente, se
                    non in Salzburg, Costanza, Augusta et Eistadio, si può confonder loro con quello
                    antico et con questo moderno et l’uno et l’altro si può dir che sia fatto in
                    Germania.</p>
                <p>Son di più gli Canonici Dottori non solo neccessari nelle Cathedrali per le
                    prebende destinatele da Concili, ma anco perché così sono gli concordati et gli
                    statuti d’alcune di queste Chiese, per molte buone ragioni et rispetti et
                    piacesse a Dio che si potesse introdurre in quelle che non gl’ammettono, come
                    son queste di Franconia, perché la Sede Apostolica havrebbe molto maggior
                    facilità nel reggerle et mantenerle obedienti et osservanti de suoi decreti.</p>
                <p>Et per questo io ho considerato ancora alcune volte che la concessione
                    degl’indulti a questi Vescovi apporta qualch’incommodo et pregiudicio alla sede
                    Apostolica perché di una concessione essi se ne attribuiscan’ molte et si vede
                    che fanno quanto posson per impadronirsi delle collazioni de’ benefici et di
                    haver manco relazione costà che possano, et ciascun Capitolo fa statuti et
                    regole a suo modo per escludere quegli che le paiono ancor che habino la
                    provisione di Roma; et in Herbipoli non han voluto quei Capitolari ammetter
                    sin’hora il provisto costà dalla S.tà di N. S. del Canonicato, che <pb
                        xml:id="P5_0000052"/>vacò per morte del Sig. Cardinale di Baviera <note
                        xml:id="FN5_027.1_05" type="footnote">Philipp Wilhelm (1576–1598), Sohn von
                        Herzog Wilhelm V. von Bayern und Renata von Lothringen. Bereits als
                        dreijähriger wurde Philipp Wilhelm zum Bischof von Regensburg (1580–1598)
                        postuliert. Als Bistumsverweser war unter anderem Nuntius Feliciano
                        Ninguarda tätig, die eigentlichen Verwalter der Diözese waren die
                        bayerischen Räte und Herzog Wilhelm V. Zum Kardinal (1596) ernannt, verstarb
                        er am 18. Mai 1598: vgl. GATZ, 1448–1648, S. 534f.; JAITNER, Prosopographie,
                        S. 304.</note>con tutto ch’il beneficio fosse affetto et che non sia
                    compreso nell’indulto, anzi riservato nelli Concordati con la Germanica
                    nazione.</p>
                <p>Hor per intendere et veder’io di simil disordini et cattivi effetti mi son
                    resoluto di scriver tutto questo in aperto a V. S. Ill.ma acciò che venendo
                    fatta l’instanza costà per parte della Nobiltá di Svevia ella si degni di
                    considerarli a S. B.ne, assicurandola ch’oltre a gli scritti ne son anche
                    degl’altri, i quali mi convien’ommettere per brevità et per l’altre mie
                    occupationi. Né si meravigli V. S. Ill.ma che non venghin’ scritti questi
                    particolari da altri, perché o non li sanno o non ardiscon significarli costà
                    per il pericolo della propria vita, della quale io non sarei fors’anco sicuro,
                    se alcuni di questi sapessero di simil relazione et che venisse lor commodo in
                    questi paesi pieni di soldati et Heretici di farmi far un affronto, così son
                    cervelli strani et pericolosi. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
