<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_081.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-10-09" n="1">1599-10-09</title>
                <title level="a">81.1. Portia an San Giorgio - Passau, 1599 Oktober 9</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 176r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilage: fol. 177r, Avviso, an San Giorgio adressiert, Passau, 1599
                        Oktober 9.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_081.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-10-09" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2855328">Passau</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_080.2.xml"
                        >80.2. San Giorgio an Portia - Frascati, 1599 Oktober 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_082.1.xml">82.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Oktober 9</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_080.2.xml">80.2. San Giorgio an
                        Portia - Frascati, 1599 Oktober 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_082.1.xml">82.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1599 Oktober 9</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Keine Postsendung in der vergangenen Woche erfolgt. Die Uskokenfrage liegt in den
                    Händen des Kaisers. Ankunft Portias in Passau am 6. Oktober, wo die kaiserlichen
                    Kommissare bereits eingetroffen waren. Der Dompropst [Pötting] wurde im Sinne
                    des Heiligen Stuhles zum Administrator des Bistums erklärt. Erzherzogin Maria,
                    der Portia die Schreiben San Giorgios nachgesandt hat, befindet sich auf der
                    Reise nach Polen. Wenige Informationen über die Situation in Ungarn.
                    Posteingang.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="81.1">Portia an San Giorgio - Passau, 1599 Oktober 9</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000216"/>
                <p>Ho tralasciato la precedente settimana di scriver a V. S. Ill.ma perché ero in
                    viaggio per Possa et perché anco non mi veniva somministrata materia di
                    farlo.</p>
                <p>Del scrabroso negotio degl’Uscocchi Dio sa quanto io ne sia sollecito et quanti
                    uffici et tentativi io habbia continovamente fatti acciò si venisse una volta a
                    qualch’appuntamento, ma come altre volte ho scritto<note xml:id="FN5_081.1_01"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 68.1, 72.1, 74.2, 76.1.</note>, se ben si scuopre
                    buona volontà nell’Arciduca, tuttavia quando si parla di venir all’effetto non
                    si sente altro che debolezza di non poter farlo, et in Corte Cesarea, dove la
                    cosa dovrebb’esser essaminata per il suo dritto et rissoluta finalmente, come si
                    converebbe, pare che passi con ogni sorte di tepidezza et con puoco pensiero. Il
                    Sig. Delfini con lettere de 22 del passato <note xml:id="FN5_081.1_02"
                        type="footnote">Nicht auffindbar.</note>mi avvisa d’haver fatto presentare
                    il Breve di N. S. a S. M.tà per mezo del suo Segretario <note
                        xml:id="FN5_081.1_03" type="footnote">Clemens VIII. an Rudolf II., Rom, 1599
                        August 29: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13268. Delfini berichtete San Giorgio am
                        20. September 1599 von der Entsendung seines Sekretärs nach Pilsen/Plzen.
                        Kaiser Rudolf II. antwortete Clemens VIII. und Kardinal San Giorgio am 27.
                        September 1599: vgl. HORVAT 1, S. 271, S. 273f.</note>, poich’allhora non
                    haveva veduto tempo opportuno di chieder audienza; se in quella Corte
                    cominciasse una volta il negotio a pigliar qualche segno di bona piega, non
                    temerei poiché gl’altri non fossero per fare la parte loro.</p>
                <p>Gionsi qui sotto li 6 dove erano già arrivati li Commissarii Cesarei interessati
                    per la giurisdittione temporale, et da me secondo la mente di N. S. si è
                    dichiarato per Amministratore di questa Chiesa il Preposito, persona di buone
                    qualità et che spero dover esser di molto profitto et utile così al governo
                    Ecclesiastico com’al temporale, nel possesso de quali s’attende hora
                    d’introdurlo, dovend’io poi metter studio in riordinare molte cose spettanti al
                    culto divino et al stato Ecclesistico, di che di mano in mano ne verrò a dar
                    conto a V. S. Ill.ma.</p>
                <p>Con la Ser.ma Arciduchessa che hormai s’era incaminata al suo viaggio di Polonia
                    ho complito per via di lettere l’officio che V. S. Ill.ma mi commandava et holle
                    inviate medesimamente quelle di V. S. Ill.ma<note xml:id="FN5_081.1_04"
                        type="footnote">Nicht auffindbar.</note>, le quali so che le saranno molto
                    grate per l’affettione, che le mostra di portare.</p>
                <p>Se bene il tempo è così inanti che si dovrebbe sentire qualche fattione in
                    Ungheria con tutto ciò parendo che gl’uni et gl’altri stiano fin hora su la
                    difesa, ma non si ha avviso però degno di darsi a V. S. Ill.ma, alla cui lettera
                    de 18 del passato<note xml:id="FN5_081.1_05" type="footnote">Nr. 75.4.</note>è
                    quant’io posso risponder …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
