<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_087.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-11-10" n="1">1599-11-10</title>
                <title level="a">87.1. Portia an San Giorgio - Rottenmann, 1599 November 10</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 175r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_087.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-11-10" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2767034">Rottenmann</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_086.2.xml"
                        >86.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 November 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_088.1.xml">88.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1599 November 13</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_086.1.xml">86.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1599 November 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_088.1.xml">88.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1599 November 13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Erfolge Erzherzog Ferdinands im Rahmen der Rekatholisierung in den Gebieten von
                    Rottenmann und Graz. Portia regt ein päpstliches Breve als Lob für Erzherzog
                    Ferdinand an.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="87.1">Portia an San Giorgio - Rottenmann, 1599 November 10</head>
            <div>
                <p>Con l’ultime di Monaco<note xml:id="FN5_087.1_01" type="footnote">Nicht
                        auffindbar. Es durfte sich nicht um Portias Bericht vom 31. Oktober 1599
                        handeln, in dem Passau betreffende Gespräche mit Herzog Maximilian von
                        Bayern angekündigt wurden: vgl. Nr. 85.1. Ausführlich berichtete Portia dann
                        am 20. November 1599 aus Graz: vgl. Nr. 89.1.</note>diedi conto a V. S.
                    Ill.ma di quello ch’era stato trattato da me col Sig. Duca di Baviera in materia
                    delle differenze che sono col Capitolo di Possa, essendomi riserbato del
                    restante che tocca a quella Chiesa medesima di inviarnele relatione distinta
                    subito ch’io sia gionto a Graz, verso dove ritrovandomi di passaggio questa sera
                    in Rotmon non mi restarebbe che di più scrivere, se non fosse l’occasione di
                    significar a V. S. Ill.ma gli felici progressi et avvanzamenti che si vanno
                    facendo in queste <pb xml:id="P5_0000224"/>Valli et contorni dell’Arciduca
                    Ferdinando nella Religione Catolica, nel qual negotio si mostra così ardente et
                    rissoluto che non solo ha espurgato alcune Terre ch’attendono al lavoriere di
                    Minere di Predicanti della falsa setta, ma a molti ancora si sono levate l’armi
                        <note xml:id="FN5_087.1_02" type="footnote">Von Oktober bis Dezember 1599
                        war die erste militärisch geschützte Reformationskommission im Auftrag Eh.
                        Ferdinands von Leoben ausgehend nach Eisenerz, Aussee, Gröbming, Schladming,
                        Rottenmann, Wald und Kalwang unterwegs. Diese führte strenge Maßnahmen durch
                        und ließ Besatzungen auf Kosten der Ortschaften zurück: vgl. HÖFER, Brenner,
                        S. 25–27.</note>, tenendosi a quest’effetto ammassato buon numero di soldati
                    et gente collettitia, affine siano pronte ad ogni minimo cenno di S. A., la
                    quale medesimamente, per privare in tutto di speranza gl’Heretici di Graz di
                    poter giamai haver più angolo in quella Città di biastemare il nome di Dio et
                    della sua santa Religione, gl’ha levata dalle mani la Chiesa dov’essi solevano
                    ridursi <note xml:id="FN5_087.1_03" type="footnote">Mit Dekret vom 13. September
                        1598 wurde die Ausweisung der Prädikanten und Professoren an der
                        landschaftlichen Schule und Stiftkirche binnen 14 Tage angeordnet. Am 10.
                        Oktober 1599 ordnete Eh. Ferdinand die Übergabe der Schlüssel der
                        Stiftkirche an, da dem aber nicht nachgekommen wurde, wurde die Kirche
                        letztendlich am 14. Dezember 1599 gewaltsam geöffnet: vgl. HÖFER,
                        Christentum, S. 116–118.</note>; delli quali successi ho voluto che V. S.
                    Ill.ma resti ragguagliata con tutto ch’io sia in camino, essendo sicuro che
                    simil generose attioni saranno per apportare consolatione a N. S. alla cui S.tà
                    humilmente rimetto et alla molta prudenza di V. S. Ill.ma <note
                        xml:id="SN5_087.1_a" type="siglum">Im Original unterstrichen.</note>se le
                    paresse <ref target="#SN087.1_a"/>di proporre che fosse scritto Breve in questo
                    proposito al medesimo Arciduca <note xml:id="FN5_087.1_04" type="footnote">Der
                        Anregung Portias kam die Kurie mit einem Breve vom 27. November 1599 nach:
                        NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13336.</note>, <note xml:id="SN5_087.1_b"
                        type="siglum">Marginalie des Staatssekretariates links: N. S. se ne
                        contenta.</note>lodandolo del già operato et inanimandolo a proseguire,
                    perché mi pare che tali termini venghino per li più attesi da Prencipi et da
                    questo in particolare et che siano anco di non puoco giovamento a negoti che si
                    trattano seco et che servirà per fine . <note xml:id="SN5_087.1_c" type="siglum"
                        >Dorsalverkmerk des Staatssekretariates, fol. 180v: diversi da
                        rivedersi.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
