<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_051.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-06-28" n="1">1599-06-28</title>
                    <title level="a">51.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juni 28</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 86r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="druck">
						<lb/>Teildruck: VERESS, Epistolae, S. 596; HORVAT 1, S. 238 (basiert auf der
						Kopie in Fondo<lb/>Borghese, serie III 92 A, Nr. 51.3).</bibl>
					<bibl type="beilage">
						<lb/>Beilage: fol. 87r, Avviso, Graz, 1599 Juni 28.</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_051.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-06-28" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_050.2.xml">50.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Juni 26</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_051.2.xml">51.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Juni 28</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_050.1.xml">50.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1599 Juni 26</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_052.1.xml">52.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1599 Juli 3</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Landtage in Kärnten und Krain sind nicht zu Ende. Sicherung der
						innerösterreichischen Grenzen ungewiss. P. Carrillo wurde über die missliche
						finanzielle Lage Erzherzog Ferdinands informiert und mit Verhandlungen um
						die Erteilung der Koadjutorie von Straßburg an Erzherzog Leopold beauftragt.
						Laut Portia wäre es besser, wenn ein Mitglied des Straßburger Kapitels nach
						Rom reisen würde, um über den Zustand des Bistums zu berichten. Übereinkunft
						in der Uskokenfrage mit dem Kaiser: Uskoken werden nach Ottocan/Otocac
						ubersiedelt, nach Zengg/Senj kommt eine deutsche Garnison. Für die
						österreichischen Untertanen wird das Recht auf freie Schifffahrt in der
						Adria gewünscht. Aus Petrinia/Petrinja kommen Berichte über die Aufrüstung
						der Türken.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="51.1">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juni 28</head>
				<div>
					<p>Havend’io significato a V. S. Ill.ma con le lettere mie della settimana
							passata<note xml:id="FN5_051.1_01" type="footnote">Nr. 49.1,
							49.2.</note> quanto è avvenuto doppo ’l ritorno mio di Bamberga per
						gl’affari di queste Provincie, non mi resta quasi che aggiongere se non che
						le Diete di Carinthia et del Cragno sono anco imperfette et per quanto
						m’avvisano alcuni di que Prelati ci è puoca speranza di buona speditione, da
						che concludono tutti i più prudenti et migliori che mentr’il Prencipe
						dipenderà dalle rissolutioni di queste Diete et permetterà l’auttorità et
						amministrattione di questi Confini nelle mani di questi Provinciali, che la
						Religione non farà mai il progresso che si deve et che sempre si correrà il
						pericolo della recidiva et hoggidì di questo si vive sempre con timore,
							pensando<note xml:id="SN051.1_a" type="siglum">Eigenhändige Einfügung
							Portias.</note> anco<ref target="#SN051.1_a">*a)</ref> sempre a<pb xml:id="P5_0000115"/> truovar modo di qualch’aiuto et sovventione di
						tanto danaro che supplisca a quella parte che la Nobiltà suol contribuire,
						potendo il Prencipe promettersi della contributione de Prelati et delle
						Città, et a questo si riducono tutt’i pensieri dell’Arciduca, sicome in
						somma lo stabilimento della Religione Catholica in queste Provincie consiste
						in quel sol partito, di che m’è stato detto che ’l P. Alfonso Carillio sia
						venuto costà informato et con qualche commissione in questo particolare.</p>
					<p>
						<note xml:id="SN051.1_b" type="siglum">Teildruck: VERESS, Epistolae, S.
							596.</note> Mi disse anco ultimamente l’Arciduca ch’era stato imposto al
						medesimo P. Carillio il trattar sopra l’espeditione della Coadiutoria
						d’Argentina per il Prencipe Leopoldo, havendo esso Padre portato seco le
						lettere del Sig. Cardinal di Lorena et di quel Capitolo, soggiongendo che mi
						raccomandava il negotio con desiderio et speranza di presta speditione<note xml:id="FN5_051.1_02" type="footnote">Zu den verschiedenen Anliegen, die
							Carrillo im Auftrag der Erzherzöge von Innerösterreich in Rom vorbringen
							sollte: vgl. Nr. 54.1.</note>. A che non m’occorse di dar altra
						risposta, se non ch’io havrei solo desiderato che conform’ad un
						cert’ordinario fosse comparso in Roma alcuno che fosse per parte di quel
						Capitolo o che fosse informato dello stato et bisogno di quella Chiesa,
						perc’havrebbe apportato maggior consolatione alla S.tà di N. S. et fors’anco
						maggior celerità all’espeditione, conform’a bisogni presenti et all’età del
						Prencipe, c’ha bisogno d’esser sollevata et sgravata da troppo gravi pesi et
						pericoli così spirituali come temporali.<ref target="#SN051.1_b">*b)</ref>
					</p>
					<p>
						<note xml:id="SN051.1_c" type="siglum">Teildruck: HORVAT 1, S. 238.</note>
						Nel particolare de Segnani si resta nella rissolutione et dichiaratione
						fatta dalla M.tà dell’Imperatore ad instanza del Sig. Flaminio Delfini, cioè
						di levar di Segna gli Scocchi et porli in Ottosaz et in lor cambio metter un
						presidio d’Allemani, partito proposto et considerato molt’anni sono; in
						tanto questi Austriaci desiderarebbono che nel medesimo tempo, cioè che con
						questo rimedio si restituisse la navigatione liberamente ai Vassalli della
						Casa d’Austria et in particolare a quelli della Città di Trieste et Fiume,
						di che saran per fare (se però non havran fatto sin’hora) instanza alla S.tà
						di N. S. col mezo del Ambasciatore Cesareo<note xml:id="FN5_051.1_03" type="footnote">Raimund von Thurn (1556–1623), Sohn von Francesco von
							Thurn und Laura d’Arco, Mundschenk von Eh. Karl II. von Innerösterreich,
							Hauptmann von Duino in Görz (1587), Hauptmann von Gradisca (1590),
							kaiserlicher Botschafter in Venedig (1593/94–1596), kaiserlicher
							Botschafter in Rom (1596–1603): vgl. MORELLI 3, S. 363–365; MORELLI 5,
							S. 241; DBI 37, S. 660–666; CONZATO, S. 163–180. Zehn Originalberichte
							Raimunds an Eh. Ferdinand vom Juni 1599 bis Dezember 1600 sind vorhanden
							in: HHStA, Familienkorr. A 9, fol. 179r–199v. Die Berichte Raimunds der
							Jahre 1599-1602 an den Kaiser befinden sich in: HHStA, Hs W 290, Bd. 9,
							10.</note>.<pb xml:id="P5_0000116"/>
					</p>
					<p>Con gl’ultimi avvisi di Croatia sono lettere di nuovo del Capitano et
						Governatore di Petrina<note xml:id="FN5_051.1_04" type="footnote">Hans
							Joachim Amstatt/Amstadt, als Hauptmann von Petrinia/Petrinja 1596, 1599
							und 1603 bei Antonitsch angeführt: vgl. ANTONITSCH, S. 164, 241, 346.
							Vgl. darüber hinaus VALVASOR 4, S. 47; WICHNER/INAMA-STERNEGG, S. 7. Im
							Registraturbuch der Hofkammer aus dem Jahr 1599 (8. Februar 1599) wird
							Hans Joachim Amstatt als Oberhauptmann zu Petrina bezeichnet, dem
							anlässlich seiner Hochzeit ein Geldgeschenk zugewiesen werden soll: vgl.
							StLA, HK-Reg. 1598/99, fol. 33r–v. Petrinja, das von den Türken
							befestigte Blockhaus, war im September 1595 unter der Leitung von
							Ruprecht von Eggenberg zurückerobert worden. Für den Erhalt waren Eh.
							Ferdinand und dessen Länder verantwortlich: vgl. ANTONITSCH, S. 129–133,
							142f.</note> che gli Turchi si preparino per assalir quel luogo et ch’il
						Bassa della Bosna<note xml:id="FN5_051.1_05" type="footnote">Derwisch Pascha
							(gest. 1603), Pascha von Bosnien 1599–1602. Er starb bei einer Schlacht
							nahe Ofen/Pest am 14. Juli 1603: vgl. EI 2, S. 208.</note> n’havrà il
						pensiero et il carico, onde si sta con pensiero, solecitudine et timore
						straordinario et per le discordie presenti, et perché non sono preparamenti
						sufficienti a difender quel luogo, piacc’a Dio N. S. di difenderlo con la
						sua omnipotente mano, com’ha fatto altre volte in difetto degl’aiuti
							humani<note xml:id="zvp_bbd_wcc" type="siglum">Teildruck: HORVAT 1, S.
							238.</note> …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
