<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_036.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-05-03" n="1">1599-05-03</title>
                <title level="a">36.1. Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 Mai 3</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 24r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilage: fol. 28r, Avviso, an Aldobrandini adressiert, Bamberg, 1599
                        Mai 2.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_036.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-05-03" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2952984">Bamberg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_035.3.xml"
                        >35.3. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Mai 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_036.2.xml">36.2.
                        Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 Mai 3</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_035.3.xml">35.3. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 Mai 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_036.2.xml">36.2. Portia an
                        Aldobrandini - Bamberg, 1599 Mai 3</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Mangel an katholischen Predigern in Graz. Erzherzöge und Adel wünschen die
                    Anwesenheit des Kapuziners Ludwig von Einsiedel, Beichtvater der
                    Erzherzogin-Witwe [Anna Caterina] in Innsbruck, und bitten den Heiligen Stuhl um
                    dessen Entsendung. Bau eines Kapuzinerklosters in Graz ist zu erhoffen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="36.1">Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 Mai 3</head>
            <div>
                <p>Il bisogno di Operari et particolarmente di Predicatori è tale et sì grande nelle
                    Provincie del ser.mo Arciduca di Gratz, massime doppo l’espulsione de’
                    Predicanti, che S. A. ultimamente m’ha scritto<note xml:id="FN5_036.1_01"
                        type="footnote">Eh. Ferdinand hatte Portia in einem Brief um entsprechende
                        Hinweise gebeten, wie er die Entsendung P. Ludwigs von Einsiedel nach Graz
                        erwirken könne: vgl. Ferdinand an Portia, Graz, 1599 März 30, BNCF, Fondo
                        nazionale II.II.510, fol. 54r (Teildruck: CARGNONI, S. 1423).</note>, ch’io
                    m’affatichi anco d’aiutarlo et servirlo in questa necessità et particolarmente
                    per la Città di Graz, nella quale si desiderarebbe dai Prencipi et da tutta
                    quella Nobiltà fra Ludovico Sassone Capuccino<note xml:id="FN5_036.1_02"
                        type="footnote"> Ludwig von Einsiedel (ca. 1554–1608), Konvertit, aus dem
                        sächsischen Geschlecht der Freiherren von Einsiedel. Er wurde zu einem der
                        berühmtesten Prediger der Zeit im Dienste der Gegenreformation. Auf Wunsch
                        Eh. Ferdinands II. von Tirol kam er 1594 aus der Schweiz als Festprediger
                        für das Einweihungsfest der Kapuzinerkirche nach Innsbruck. Er wurde
                        Guardian und Novizenmeister in dieser Ordensniederlassung (1596–1598) sowie
                        Beichtvater der Eh. Anna Caterina und ihrer Töchter (1595–1599). Ab 1599 war
                        er in Graz und ab 1601 in Augsburg tätig, wo er ein Kapuzinerkloster
                        gründete und 1608 verstarb: vgl. HETZENAUER, S. 22, 31f.; HOHENEGGER 1, S.
                        60–64; MAYER, Franziskusorden, S. 155. Vom Nuntius am Kaiserhof, Spinelli,
                        wird er als „molto intimo e molto familiare dell’arcivescovo di Salzburg“
                        bezeichnet: vgl. Spinelli an Clemens VIII., Passau, 1599 Januar 4, ASV,
                        Fondo Borghese, serie III 87 C, fol. 20r.</note>, che al presente si truova
                    et serve per Con<pb xml:id="P5_0000074"/>fessore presso la Ser.ma Arciduchessa
                    vedova in Ispruch <note xml:id="FN5_036.1_03" type="footnote">Anna Caterina
                        (1566–1621), Tochter von Herzog Guglielmo III. von Mantua und Eh. Eleonore,
                        Tochter Ferdinands I. Heiratete 1582 ihren Onkel Eh. Ferdinand II. von
                        Tirol. 1595 verwitwet, trat sie 1612 mit ihrer Tochter Maria in das
                        Innsbrucker Servitinnenkloster ein: vgl. HAMANN, S. 57.</note>, conform’ad
                    un Breve che ’l Sig. Duca di Mantova ottenne dalla S.tà di N. S. in questo
                    proposito <note xml:id="FN5_036.1_04" type="footnote">Nicht auffindbar. Offenbar
                        hat Ludwig von Einsiedel die Tiitigkeit als Beichtvater von Anna Caterina
                        über Vermittlung ihres Bruders, Vincenzo I. Gonzaga, übernommen. Zur Person
                        Vincenzo I. Gonzaga: vgl. Nr. 145.1.</note>, che altrimente l’ordine suo non
                    havrebbe mai lasciato perder quel Padre in quella servitù essendo esso ottimo
                    Predicatore Allemano et attissimo alla conversione degl’Heretici, massime non
                    essendo in Ispruch (che è luoco Cattolico) bisogno alcuno di questa fatica. Et
                    alla sudetta Serenissima non mancherebbe soggetto uguale et forsi migliore,
                    potendosi valere quella Signora, com’Italiana ch’ella è nata, di qualche buon
                    Padre Italiano ancora, onde prega S. A. d’esser favorita da S. B.ne et da V. S.
                    Ill.ma acciò che sia permesso et commesso a quel Padre che almeno per qualche
                    tempo si possa transferire a Graz per aiutar quell’anime alla conversione et
                    fede Catolica, dove io confido che si erigerà anco un Monasterio di quell’ordine
                        <note xml:id="FN5_036.1_05" type="footnote">Der Grundstein für die Kirche
                        und das Kloster der Kapuziner in Graz wurde im Jahr 1600 in Anwesenheit von
                        Lorenzo da Brindisi vor dem alten Paulustor gelegt: vgl. CARGNONI, S.
                        1419–1457; HÖFER, Christentum, S. 53.</note>con augumento dell’honor di Dio
                    et della salute di quell’anime, che ottenendosi io spero certo che sia per
                    giovar a tutta quella Provincia, et principalmente ad acquetar et disponer
                    quella Nobiltà ad udire la verità, la quale non odon’ così volentieri nel
                    principio da Padri Jesuiti per quell’odio che le vien portato in Germania da
                    tutti gl’Heretici. Di questo resterà il ser.mo Arciduca a S. B.ne et a V. S.
                    Ill.ma obligatissimo dimostrando che ’l bisogno et desiderio suo sia grandissimo
                    et straordinario et penso ch’egli stesso ne potrebb’anco scriver alcuna cosa
                    alla medesima Arciduchessa, sì come io le ho di qua ricordato et scritto …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
