<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_034.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-04-26" n="1">1599-04-26</title>
                <title level="a">34.1. Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 26</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 9r–11r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilage: fol. 4r–v, Avviso, an Aldobrandini adressiert, Bamberg, 1599
                        April 25.</bibl>
                    <bibl type="regest">
                        <lb/>Regest: BAUER, Quellen, S. 192 (Nr. 35).</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_034.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-04-26" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2952984">Bamberg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_033.1.xml"
                        >33.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 April 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_034.2.xml">34.2.
                        Portia an Aldobandini - Bamberg, 1599 April 26</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_033.1.xml">33.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 April 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_034.2.xml">34.2. Portia an
                        Aldobandini - Bamberg, 1599 April 26</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Missstände im Bistum Bamberg und Anregungen für die Durchführung der Reformen
                    (Errichtung eines Jesuitenkollegs). Die Bediensteten des verstorbenen Bischofs
                    [Thüngen] [Motschenbach, Wolff] sind weiterhin in Haft. Sie werden beschuldigt,
                    während dessen Abwesenheit eine verschlossene Tür aufgebrochen und Briefe über
                    die Missstände im Bistum vernichtet zu haben. Posteingang.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="34.1">Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 26</head>
            <div>
                <p>Mi persuado che V. S. Ill.ma haverà facilmente compreso lo stato di questo
                    Vescovado dalle precedenti lettere mie<note xml:id="FN5_034.1_01"
                        type="footnote">Nr. 30.1, 30.2, 32.1.</note>, le quali quando non havessero
                    potuto a sufficienza sodisfare a questo mio intento, confido che con le
                    scritture ch’io invio con quest’ordinario <note xml:id="FN5_034.1_02"
                        type="footnote">Nr. 34.2 mit beigelegtem Schriftstück.</note>si vedrà assai
                    facilmente in qual modo sia stata governata questa Chiesa sino al tempo
                    presente, et come si potrebbe anco applicare qualche rimedio con l’occasione et
                    opportunità che si trovano costì persone <note xml:id="FN5_034.1_03"
                        type="footnote">Weihbischof Ertlin und Johann Gregor Haarsee: vgl. Nr.
                        27.3.</note>per ottener la confermazione di questa Elezione et anco per
                    visitare limina Sanctorum Apostolorum. Et se bene io penso che convenghi trattar
                    con queste genti con desterità et con significazione di desiderar il lor
                    beneficio et di volerli aiutare ne loro affari et petizioni, giudico anco che si
                    possi et debba far conoscere loro tutti i suoi errori et che se le proponga gli
                    modi per l’emendazione, particolarmente in quelle materie ch’appartengono
                    all’indrizzo et buon governo dell’anime, come sarebbe per esempio la buona
                    provisione di persone sufficienti et da bene ne’ benefici et Parochie, et
                    impedirle la pluralità di prebende incompatibile e trovar modo che la Sede
                    Apostolica mantenghi con questi et con altri la debita autorità et<pb
                        xml:id="P5_0000068"/> ragione, sì come ho in qualche parte notato
                    all’aggiunta scrittura <note xml:id="FN5_034.1_04" type="footnote">Beilage der
                        Nr. 34.2.</note>
                    <note xml:id="SN5_034.1_a" type="siglum">Eigenhändige Einfügung
                    Portias.</note>et trattatione qui co’ quelli che si conveniva <ref
                        target="#SN5_034.1_a"/>.</p>
                <p>Et se non si educheranno<note xml:id="SN5_034.1_b" type="siglum">Eigenhändige
                        Einfügung Portias.</note>anche<ref target="#SN5_034.1_b"/> per l’avvenire
                    Alunni et Ecclesiastici megliori che non si è fatto per il passato, non si potrà
                    mai sperare d’haver a liberarsi da Sacerdoti concubinarii, i quali son in tanto
                    numero in questa Città et Diocese che fa dubitare di quello che si credano circa
                    il celibato de Sacerdoti, parendo che non tenghino per peccato il viver in
                    continuo et publico scandalo di concubinato, et da questo pessimo essempio vien
                    anco che questo popolo, come non ben instrutto nella Cattolica Religione, resta
                    nelle difficoltà et nell’incertezza d’abbracciar la verità dei buoni et
                    Cattolici dogmi, et all’un e l’altro di questi gravissimi bisogni non conosco
                    che si possi applicar rimedio più securo et accomodato ch’introdurre nella Città
                    i Padri Gesuiti, i quali facilmente potranno giovare molto nell’un et nell’altro
                    capo. Et perché io dubito che gli Capitolari contradiranno et poranno delle
                    difficoltà, credo che convenghi persistere et instare sopra questo mezzo per
                    salute di tant’anime, alle quali se essi hanno dato et danno de scandali con
                    l’impurità della vita, convien anco che procurino il modo come per l’avvenire il
                    popolo sia meglio instrutto et confermato nella Religione et nell’osservanza de
                    precetti di Santa Chiesa. Et che proponesse loro, cioè al Vescovo et al
                    Capitolo, che si obligassero a procurar et far l’un de due o cacciar tutte le
                    concubine de Canonici et de Preti da questa Città et non più permetterle, over
                    accettar i Padri Gesuiti nel luoco et offizio del quale io tratto, credo
                    ch’accettarebon il partito secondo de Gesuiti cioè più tosto che l’altro, perché
                    egli è più facile; anzi ch’io reputo l’altro per impossibile al presente, il che
                    ho detto qui et repplicato assai apertamente per esser questo singolar mezo per
                    conservar la disciplina et la Cattolica Religione in questa Città et in questo
                    Vescovado.</p>
                <p>Ho anco fatto officio per la liberazione di questi Servitori del Vescovo morto
                    che sono incarcerati, et particolarmente per quello che è Sacerdote e Dottore,
                    il quale è stato anco Segretario costì del Sig. Cardinal Altemps di buona
                        memoria<note xml:id="FN5_034.1_05" type="footnote">Mark Sittich Hohenems
                        (Altemps) (1533–1595), Bischof von Cassano (1560–1561), Kardinal (1561),
                        Bischof von Konstanz (1561–1589, verzichtete für Andreas von Österreich):
                        vgl. JAITNER, Prosopographie, S. 205f. (Anm. 409). Vermutlich handelt es
                        sich bei dem ehemaligen Sekretär um Pankraz Motschenbach: vgl. Nr.
                        24.2.</note>, ma sin’hora non ho potuto ottener altro se non che mi daranno
                    informazione della causa et che tratteran’ con essi con termini di giustizia et
                    di qualche misericordia. Essi sono imputati d’haver rotto una<pb
                        xml:id="P5_0000069"/> porta d’una stanza del Vescovo mentre esso era infermo
                    in Herbipoli, dove è anco morto; et questo si dice che lo facessero per
                    abbruggiar alcune lettere d’ordine del sudetto Vescovo lor Padrone et hor si
                    dice ch’in quelle et in alcune altre scritture si trattava de modi d’aiutar
                    questo Vescovado, stante la qualità de Canonici presenti, poco atti a simil’
                    carica, et che ci fosse trattato di chiamar et sostituire un Prencipe Austriaco
                    o Bavaro, acciò che con la sua autorità et della sede Apostolica si
                    rifformassero gl’abusi et i scandali degl’Ecclesiastici et si stabilisse la
                    Cattolica Religione nel Popolo et ne sudditi et (benché si pretenda di palliarla
                    con sospicioni di furto delle robbe del Vescovo morto) da questo è avvenuto come
                    si dice la prigionia di costoro; et se ben essi non dicono la vera ragione,
                    credo però che se non saranno aiutati dal favore et autorità della S.tà di N. S.
                    et con il mezzo di S. B.ne dell’autorità della M.tà dell’Imperatore, ch’essi la
                    faranno molto male, almeno con esser travagliati et fatti patire lungamente et
                    forsi l’un di loro anco morire per dubio, ch’essi non rivelino gl’occulti
                    peccati d’alcuni di questi Principali. Però io non mancarò di fare quanto potrò
                    per diffesa della giustizia et per la pace, tranquilità et servizio di questo
                    Vescovato et rimettendomi in tutto alla Santissima mente et giudicio di S. B.ne
                    et al comando di V. S. Ill.ma …</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_034.1_c" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
                    Portias.</note>Hor hora ho ricevuto le lettere di V. S. Ill.ma di 10 del
                    presente con un Breve et una lettera per il Sig. Duca Guglielmo di Baviera <note
                        xml:id="FN5_034.1_06" type="footnote">Wilhelm V. (1548–1626), Sohn von
                        Albrecht V. von Bayern und Anna von Österreich, Herzog von Bayern
                        (1579–1598). Er zog bereits 1594 seinen damals erst einundzwanzigjährigen
                        Sohn Maximilian zur Mitregierung heran, dankte 1597 zu dessen Gunsten ab und
                        entliej3 1598 seine Untertanen aus der Eidespflicht: vgl. RALL, S. 125–127;
                        ADB 42, S. 717–723. Vom 10. April 1599 ist nur eine Weisung Aldobrandinis
                        vorhanden: Nr. 29.1. Das Breve für Herzog Wilhelm vom 20. März 1599 steht im
                        Zusammenhang mit der päpstlichen Bestätigung Gebsattels zum Bischof von
                        Bamberg: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13073.</note>, a’ quali darò ricapito di
                    subito et perché nelle medesime lettere V. S. Ill.ma mi significa di havermi
                    scritto di ordine di N. S. alcuna cosa con le precedenti che devon esser state
                    segnate alli 3 del medesimo<note xml:id="FN5_034.1_07" type="footnote"> Nr.
                        28.1, 28.2.</note>, né essendomi sin hora capitate, son rimasto con pensiero
                    et solecitudine, però mi dovrebbon capitare finalmente, essendo il mio nome
                    hormai più noto in Germania ai corrieri et agl’Hosti che non è quello dei
                    procacci d’Italia. Le desidero però in estremo per poter meglio esseguire il
                    commando di S. B.ne.<ref target="#SN5_034.1_c"/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
