<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_061.4">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-07-30" n="3">1599-07-30</title>
                <title level="a">61.4. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Juli 30</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 39, fol. 42r–v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_061.4">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1599-07-30" n="3"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_061.3.xml"
                        >61.3. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Juli 31</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_062.1.xml">62.1.
                        Portia an Clemens VIII. - (Graz, 1599 August 2)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_059.5.xml">59.5. Portia an
                        Aldobrandini - (Graz, 1599 Juli 26)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_062.4.xml">62.4. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1599 August 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Seitens der Kurie ist eine finanzielle Unterstutzung fur Erzherzog
                    Ferdinand nicht möglich. Der Nuntius in Spanien [Caetani] führt diesbezüglich
                    Gespräche mit dem spanischen König [Philipp III.], der positive Absichten zeigt.
                    Dies könnte auch die steirischen Landstände zum Umdenken bewegen.
                    Posteingang.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="61.4">Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Juli 30</head>
            <div>
                <p>La lettera di V. S. delli 19 di Luglio<note xml:id="FN5_061.4_01" type="footnote"
                        >Ein diesbezügliches Schreiben Portias an Aldobrandini vom 19. Juli 1599 ist
                        nicht auffindbar.</note>è risponsiva a quello che più volte l’ho scritto in
                    proposito delli aiuti desiderati da cotesto Serenissimo nelli presenti suoi
                    bisogni dalla S.tà di N. S., et se io non havessi fatto indubitata fede
                    dell’estrema necessità in che si trova S. B.ne et questa Sede, che V. S. non ne
                    fusse più che persuasa, mi affaticherei di nuovo a dimostrarglilo, ma ciò è così
                    noto hoggi dì a tutto il mondo, che la parte della S.tà S. sarà sempre escusata
                    se il ser.mo Arciduca non ha potuto ricevere la desiderata satisfattione et se
                    la strettezza in che si trova l’A. S. sarà causa di qualche effetto cattivo,
                    come lei dice di dubitare, ne sarà come ho detto sempre esclusa la parte di N.
                    S. per le ragioni scrittele altre volte <note xml:id="FN5_061.4_02"
                        type="footnote">Nr. 7.3, 20.2, 35.2, 50.2, 52.2, 54.2.</note>. Non lascierò
                    di dirle che vedendo S. S.tà di non poter sovvenire S. A. con aiuto pecuniario
                    si volterà a farne officio con il Re Cattolico, come già significai a V. S., et
                    incaricò <pb xml:id="P5_0000154"/>al Nuntio Residente presso S. M.tà <note
                        xml:id="FN5_061.4_03" type="footnote">Camillo Caetani (1552–1602), Patriarch
                        von Alexandria (1588–1602), Nuntius am Kaiserhof (1591–1592), Nuntius in
                        Spanien (1592/93–1600): vgl. DBI 16, S. 137–141; JAITNER, Clemens VIII., S.
                        CLXXIX–CLXXXI.</note>questo particolare efficacissimamente. Hora il medesimo
                    Nuntio avvisa di haver fatto questo offitio con caldezza tale che la M.tà S. ha
                    mostrato un’ottima volontà di esser sempre con cotesto Principe et di portar le
                    cose sue con l’autorità sua Regia <note xml:id="FN5_061.4_04" type="footnote"
                        >Vgl. OLARRA GARMENDIA/LARRAMENDI, S. 76 (Aldobrandini an Caetani, Rom, 1599
                        Juni 2), 78 (Aldobrandini an Caetani, Rom, 1599 Juni 14).</note>, et che di
                    già S. M.tà era risoluta di scriverle in maniera che l’haverebbe molto consolato
                    nelli presenti suoi bisogni. Onde il sapersi dalli Provinciali ostinati che un
                    Re così grande et potente abbracci gli affari di S. A. potrebbe far loro mutar
                    la volontà et rendersi più obbedienti all’A. S., alla quale potrà V. S. dar
                    parte di questo che ha passato il Nuntio di Spagna. Che è quanto per hora posso
                    dire a V. S. in questo particolare. Ben la ringratio delli officii che ha fatto
                    et fa V. S. per conservare et accrescere la mia confidenza con S. A., alla quale
                    in ogni occasione mostrarò ardentamente la risolutione che ho sempre fatta di
                    servirla. L’accuso la ricevuta delli soliti avvisi et duplicati <note
                        xml:id="FN5_061.4_05" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
