<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_053.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-07-05" n="2">1599-07-05</title>
                    <title level="a">53.2. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 5</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 92r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="druck">
						<lb/>Teildruck: HORVAT 1, S. 294 (fälschlicherweise mit 10. April 1600
						datiert, basiert auf<lb/>der Kopie in Fondo Borghese, serie IV 238, Nr.
						53.5).</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_053.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-07-05" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_053.1.xml">53.1. Portia an (San Giorgio) - Graz, 1599 Juli 5</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_053.3.xml">53.3. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 5</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_053.1.xml">53.1. Portia an (San
                            Giorgio) - Graz, 1599 Juli 5</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_053.3.xml">53.3. Portia an San
                            Giorgio - Graz, 1599 Juli 5</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Landtag von Krain wurde beendet, jedoch ohne finanzielle Zusage der
						protestantischen Landstände für die Türkenabwehr an den Grenzen. General
						Lenkovié soll im Auftrag des Kaisers die Uskoken aus Zengg/Senj abziehen und
						ein anderes Präsidium einsetzen. Abreise Portias nach Passau verzögert
						sich.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="53.2">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 5</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000120"/>
					<p>
						<note xml:id="SN053.2_a" type="siglum">Teildruck: HORVAT 1, S. 294
							(fälschlicherweise mit 10. April 1600 datiert).</note> La settimana
						passata si terminò la Dieta del Cragno senza niun profitto, non havendo
						quella Nobiltà luterana voluto obligarsi alle contributioni per la guerra
						contra ’l Turco se non le vien permesso l’essercitio della lor setta, et
						hora s’attende ad un altro partito, che è di procurar la separatione de’
						Cattolici dagl’heretici, il che non è anco senza qualche pericolo, perché
						gl’Heretici, che sono più potenti et numerosi et c’hanno sin hora il
						maneggio dell’armi et del danaro, non lo permetteranno senza strepito et
						forsi tumulto et questo importa grandemente, et è quasi la somma della
						difesa de Confini di Croatia, di Petrina et di Carlestat, a quai luoghi
						continovan’ gl’avvisi che i Turchi siano per accostarsi quest’anno, per il
						che si sta in gran timore di qualche sinistro accidente, vedendosi anco che
						questi di Stiria procedan molto lentamente et quasi che dimostrin’
						apertamente desiderio di veder il Prencipe constituito in maggior necessità
						dall’armi et buon progresso del Turco, et questa è la miseria di queste
						infelici Provincie.</p>
					<p>Nel negocio de Scocchi non si procede altrimente di quello ch’io scrissi la
						settimana passata<note xml:id="FN5_053.2_01" type="footnote">Nr.
							51.1.</note>, essendo rimesso la somma dell’espeditione al Generale
							Lencoviz<note xml:id="FN5_053.2_02" type="footnote">Georg Lenkovié
							(gest. 1601/1602), Hauptmann von Zengg/Senj (1591–1593), Landeshauptmann
							von Krain (1593–1602), Grenzoberster der kroatischen Grenze (1593–1602).
							1597 heiratete er Susanna, die Tochter des Grafen Georg von Zrinski:
							vgl. VALVASOR 3, S. 66f.; VALVASOR 4, S. 56; LOPASIé 3, S. 466, 469;
							PÁLFFY, Türkenabwehr, S. 129; SCHEUTZ/TERSCH, S. 72.</note>
						conform’all’ordine della M.tà dell’Imperatore che è di levar gli Scocchi di
						Segna et porr’in quel luogo presidio d’altra natione, il che spererei
						c’havesse a succeder più espeditamente et securamente se s’intendesse che
						fossero in pronto le cose necessarie ad esseguire questo buon ordine.<note xml:id="chd_cbd_wcc" type="siglum">Teildruck: HORVAT 1, S. 294
							(fälschlicherweise mit 10. April 1600 datiert).</note>
					</p>
					<p>Io non lascio di pensare et prepararmi all’essecutione di quanto la S.tà di
						N. S. m’ha imposto nel particolare di Possa et lo esseguirò quanto prima
							sia<pb xml:id="P5_0000121"/> un puoco ristorato insieme con li miei
						dalle fatiche et patimenti del viaggio passato, essendo ritornato in
						conquasso d’ogni cosa, come già scrissi a V. S. Ill.ma<note xml:id="FN5_053.2_03" type="footnote">Nr. 49.4 (Kopie eines Berichtes an
							San Giorgio).</note>, et in tanto aspetto ancora dai miei di Venetia una
						rimessa di danari, de quali son rimasto essausto nel viaggio di Bamberga che
						è stato di tre mesi continovi con molte avversità nelle persone et ne
						cavalli, quali mi son bisognati<note xml:id="SN053.2_b" type="siglum">Eigenhändige Einfügung Portias.</note> anche<ref target="#SN053.2_b">*b)</ref> rimettere in luogo di quelli che si sono guasti. Per tanto
						supplico V. S. Ill.ma in evento che bisogni ad havermi per le sudette
						ragioni in sua protettione et favore et scusarmi occorrendo anche presso la
						S.tà di N. S., persuadendosi ch’io non ho altr’affetto maggiore et che
							più<note xml:id="SN053.2_c" type="siglum">Eigenhändige Einfügung
							Portias.</note> mi<ref target="#SN053.2_c">*c)</ref> prema che di ben
						servirla et di sodisfare all’obligatione ch’io conserverò mentre havrò vita.
						…</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
