<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_010.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-02-08" n="1">1599-02-08</title>
                <title level="a">10.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Februar 8</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 A, fol. 244r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilagen: fol. 245r–v, Avviso, an Aldobrandini adressiert, Graz, 1599
                        Februar 6. <note xml:id="SN5_010.1_a" type="siglum">Teildruck: HORVAT 1, S.
                            177 (fälschlicherweise mit 8. Februar 1599 datiert).</note>
                        <lb/>fol. 247r, Avviso, Graz, 1599 Februar 8.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_010.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-02-08" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_009.2.xml"
                        >9.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Februar 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_010.2.xml">10.2.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Februar 8</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_009.2.xml">9.2. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 Februar 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_010.2.xml">10.2. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1599 Februar 8</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Verlauf des steirischen Landtages. Weigerung der Bauern in Aussee, den
                    protestantischen Prediger [Deltzer] abziehen zu lassen. Bericht über die
                    Erteilung der Kommunion in beiderlei Gestalt in Wien und Umgebung. Überlegungen
                    rund um die Kommunion sub utraque specie. Der Nuntius am Kaiserhof [Spinelli]
                    sollte diesbezüglich über die Jesuiten zusätzliche Informationen einholen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="10.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Februar 8</head>
            <div>
                <p>Segue ancora qui la pertinacia di questi Provinciali Luterani, né voglion in
                    alcuna maniera lasciarsi persuadere a proseguir la Dieta con il particolare
                    della contributione, se non hanno prima qualche rissolutione di concessione
                    nell’essercitio loro; et l’Arciduca si dimostra anch’esso dall’altro conto
                    constantissimo nella deliberatione di già fatta et così si sta ne’ termini ch’io
                    significai a V. S. Ill.ma con le lettere della settimana passata<note
                        xml:id="FN5_010.1_01" type="footnote">Vom 2. Februar 1599 ist nur ein
                        Bericht Portias an Aldobrandini (Nr. 8.1) erhalten, in dem auf eine spätere
                        ausführlichere Berichterstattung über diesen Sachverhalt verwiesen
                        wird.</note>.</p>
                <p>In Ausse, luoco di questo Serenissimo verso Admont a confini dell’Austria, son
                    seguiti alcuni inconvenienti per sollevatione de Contadini c’han voluto mantener
                    un lor Predicante Heretico, però si spera che S. A. reprimerà anco quella lor
                    insolenza et quasi ribellione<note xml:id="FN5_010.1_02" type="footnote">Der
                        letzte Prädikant Aussees, Johann Deltzer, war am 2. Januar 1599 in die Acht
                        und für vogelfrei erklärt worden. Er stammte aus Donauwörth und war 1586
                        nach Aussee gekommen. Erst am 7. November 1599 wurde Esias Haupt von der
                        Reformationskommission als katholischer Priester eingesetzt und dann vom
                        Passauer Administrator bestätigt. Haupt konvertierte zum Protestantismus und
                        floh 1603 aus seiner Pfarre: vgl. LOSERTH, Akten 1, S. 433; AMON,
                        Reformationszeit, S. 322–326; AMON/NASCHENWENG.</note>.</p>
                <p>Mi vien significato da persone Religiose et da bene ch’in Vienna et que’ contorni
                    si dà la communione sub utraque specie a persone che se fossero <pb
                        xml:id="P5_0000021"/>ben instrutte non la richiederebbono né riceverebbono,
                    et quel che vien stimato grave è che questo si fa come si dice con auttorità et
                    assenso di quelli c’hanno il carico della giuridittione ecclesiastica, il che di
                    quante difficoltà sia cagione non si potrebbe facilmente esprimer a V. S.
                    Ill.ma. Due incommodi però si posson considerare principalissimi, l’uno che
                    tutti questi che dimmandano la communione sub utraque specie son tutti Heretici
                    anco in altri dogmi, l’altro che gl’Heretici fanno fondamento grandissimo (se
                    ben falsissimo) contra di noi sopra questa diversità, dicendo che i nostri
                    Prelati et le nostre ordinationi sono ad placitum et di più che alcuni Pontefici
                    concedono una cosa et altri la negano et che perciò non si possa far fondamento
                    nell’accomodarsi alla nostra Religione, et da questo m’è venuto occasione di
                    dubitar questi giorni con haver inteso che alcuni Catolici hanno proposto a
                    questo Serenissimo che si potrebbon’accommodar molte cose, se si concedesse o
                    permettesse in queste Provincie ancora la communione sub utraque specie, il che
                    però è anche falsissimo, et io son di parere con tutti gli Prelati et
                    Ecclesiastici che più tosto crescerebbono le difficoltà et le contrarietà alla
                    nostra vera et Cattolica Religione, et perciò io son et sarò sempre contrario a
                    tutte queste propositioni et trattati. <note xml:id="SN5_010.1_b" type="siglum"
                        >Marginalie des Staatssekretariates links: Lodare l’opera sua che è buona et
                        scrivere a Monsig. Spinelli che se ne informi.</note>Et quanto a quello
                    ch’appartiene al particolare di Vienna, sarebbe molto facile a Monsig. Rev.mo
                    Arcivescovo Spinelli l’informarsi col mezo de Padri Jesuiti di Praga o d’Olmuz
                    et di Vienna stessa quello che si facci et con qual concessione et auttorità et
                    anco darvi il rimedio che le parerà espediente conform’alla santissima mente di
                    S. B.ne et di V. S. Ill.ma, alla quale m’è convenuto significar tutto questo per
                    l’instanza et significatione mandatami da quelle parti, alle quali, essendo più
                    vicino Monsig. Arcivescovo sudetto et appartenendo elle agli stati di S. M.tà,
                    non ho potuto dar altra risposta se non ch’io confido ch’il negotio sarà imposto
                    a Monsig. Nontio in Corte Cesarea …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
