<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_064.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-08-09" n="3">1599-08-09</title>
                <title level="a">64.3. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 August 9</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 132r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilage: fol. 134r, Copia di lettera dell’Avvogaria di Venetia ottenuta
                        dai Frati Car-<lb/>melitani, Venedig, 1599 Juli 16.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_064.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-08-09" n="3"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_064.2.xml"
                        >64.2. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 August 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_064.4.xml">64.4.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 August 9</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_064.2.xml">64.2. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 August 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_065.1.xml">65.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1599 August 14</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Vorgänger Portias in der Diözese Adria [Laureti] hat unberechtigterweise als Erbe
                    das Karmeliterkloster von Venedig eingesetzt, dessen Insassen nun sogardie
                    Bischofskircheausgeplünderthabenundvon Portiadie Zahlungder rückständigen
                    Pensionen verlangen. Bittet um Hilfe in dieser Angelegenheit.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="64.3">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 August 9</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000168"/>
                <p>Havend’il Vescovo d’Adria di buona memoria mio precessore instituito heredi di
                    tutt’i Mobili, danari et frutti del Vescovado gli Frati dei Carmini di Venetia,
                    lasciando spogliato la povera Chiesa d’Adria d’ogni supelettile anco
                    Ecclesiastica et Episcopale et me aggravato di pagar pensioni decorse, son stato
                    astretto doppo haver usato molti termini di cortesia con essi Frati pretensi
                    heredi di permetter a miei Procuratori ch’usino anco gli termini della ragione,
                    et questo per due fondamenti notissimi et apertissimi nella prattica et dottrina
                    Canonica, l’uno ch’esso Vescovo di buona memoria come frate et regolare
                    dell’ordine de’ Carmelitani et mendicanti non poteva in alcuna maniera testare
                    per l’obligatione del voto della povertà fatto nella professione della sudetta
                    Religione, non havendone particolare privilegio et dispensa Pontificia, che non
                    consta ch’esso havesse mai; l’altro che non havendo havuto facoltà da niun
                    Pontefice di testare come regolare et frate ch’egl’era, ch’il tutto appartiene
                    di ragione alla Chiesa d’Adria come herede ipso iure, stante il privilegio et
                    consuetudine che pretendono nel lor Dominio gli Signori Venetiani che non si
                    faccin gl’ordinari spogli. Et perché secondo questi fondamenti gli miei
                    Procuratori di Roma<note xml:id="FN5_064.3_01" type="footnote">Als Prokuratoren
                        Portias in Rom scheinen in den Büchern der Tesoreria Generale bzw.
                        Depositeria Generale Minuccio Minucci, Alessandro Regini, Ercole Pedretti,
                        Nicolò Pedretti, Giovanni Battista Sacchetti und Alfonso Pico über die
                        gesamte Zeit seiner Tätigkeit in Graz auf. Im Jahr 1599 werden die Zahlungen
                        an Portia über Monsig. Ercole Pedretti abgewickelt: vgl. ASR, Camerale I,
                        Libri d’entrate e uscita della tesoreria generale 1575–1589; ASR, Camerale
                        I, Conti della depositeria generale 1832–1862.</note>et di Venetia hanno
                    fatto citare gli sudetti Carmelitani a risponder inanti all’Auditore della
                    Camera <note xml:id="FN5_064.3_02" type="footnote">Marcello Lante della Rovere:
                        vgl. Nr. 64.1.</note>, essi Frati per via assai indiretta hanno procurato
                    una lettera dall’Avvogaria di Venetia, della quale mando copia a V. S. Ill.ma
                        <note xml:id="FN5_064.3_03" type="footnote">Beilage dieser Nr.</note>, con
                    precetto et pene <pb xml:id="P5_0000169"/>al Conte Hieronimo di Portia mio
                    Vicegerente nel Vescovado <note xml:id="FN5_064.3_04" type="footnote">Girolamo
                        Portia, il vecchio (1531–1606), entstammt dem Ramo di sotto der Familie
                        Portia. Geheimer Kämmerer von Papst Pius V., Verfasser der Descrizione della
                        Patria del Friuli fatta nel secolo XVI: vgl. PROBSZT/OHSTORFF, S.
                        110f.</note>che debba rinonciare impetratis per sé et per nome mio et che si
                    debba, volendo proseguire, comparire inanti al medesimo tribunale
                    dell’Avvogaria, non havendo essi <note xml:id="SN5_064.3_a" type="siglum"
                        >Eigenhändige Einfügung Portias.</note>frati <ref target="#SN064.3_a"
                    />havuta consideratione di quant’importanza sia un simil attentato et per sé
                    come Religiosi et per me come Vescovo in quello Stato. Per questo così grave
                    accidente son necessitato di ricorrer alla gratia et favore di V. S. Ill.ma et
                    di supplicarla d’impetrarmi la protettione della S.tà di N. S. acciò che et la
                    causa sudetta sia conosciuta et la mia Chiesa sia reintegrata, facend’officio
                    con la ser.ma Signoria che non impedisca l’instanze mie, poiché non si tratta di
                    niuna ragione temporale, nè meno mista come talhora sono interpretati gli
                    Iuspatronati di quel Dominio, ma solo di frutti et mobili Ecclesiastici
                    appartenenti al mio Vescovado, et il foro dei Frati (come Rei et non sottoposti
                    ad alcun ordinario) è senza dubio il Pontificio solamente, et insieme parendo a
                    V. S. Ill.ma che convenghi, si degni di commetter a Monsig. Rev.mo Nontio di
                    Venetia che facci quell’officio <note xml:id="FN5_064.3_05" type="footnote"
                        >Auseiner Weisung Aldobrandinisanden Nuntiusvon Venedigkannmanschließen,
                        dass San Giorgio tatsächlich Offredi mit dieser Aufgabe betraute: vgl.
                        Aldobrandini an Offredi, Rom, 1599 August 21, ASV, Fondo Borghese, serie III
                        12 B, fol. 120r. Die Weisungen San Giorgios, vermutlich vom 14. August 1599,
                        sind nicht auffindbar: vgl. Nr. 67.1.</note>che le parerà convenire per
                    quest’errore et disordine procurato da Frati con farle sequestro di quanto essi
                    et altri legatari hanno riportato et ritratto dal mio povero Vescovado, poiché
                    havendo voluto essi esser heredi, sarano obligati a render conto anco dei legati
                    quae capiuntur de manu haeredis, non havendo essi havuto verecondia alcuna di
                    portarsi seco anco gli calici con le pianete et sin ad un Pastorale d’argento.
                    Di questa gratia et benignità io rimarrò a V. S. Ill.ma in perpetuo obligato,
                    perché et la mia Chiesa che si truova spogliata verrà ad esser ristorata
                    dell’occupato et rapito da altri et io sodisfarò all’obligatione et conoscienza,
                    sì come son tenuto per l’indennità della Chiesa raccommandatami, la quale et di
                    fabriche sin nella Cathedrale et di supelettili è rimasta la più bisognosa che
                    si truovi in tutto lo stato et Dominio Veneto, et con questo supplicando V. S.
                    Ill.ma a condonarmi questa molestia con la necessità ch’io le rappresento …</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_064.3_b" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
                    Portias.</note>Propongo alla prudenza et benignità di V. S. Ill.ma il pensare
                    che potrebbe giovar molto a favorir la causa mia se la S.tà di N. S. si degnasse
                    di far dechiarar la volontà sua in questo negotio al Sig. Ambasciator Veneto
                        <note xml:id="FN5_064.3_06" type="footnote">Giovanni Mocenigo: vgl. Nr.
                        18.1.</note>et <pb xml:id="P5_0000170"/>col mezzo del Sig. Cardinal Pinelli
                        <note xml:id="FN5_064.3_07" type="footnote">Domenico Pinelli (1540–1611),
                        Bischof von Fermo (1577–1584), Kardinal (1585): vgl. JAITNER,
                        Prosopographie, S. 203 (Anm. 33).</note>Protettore de Carmelitani far
                    corregger l’imprudente attentato di que’ frati di Venetia.</p>
                <p>Et in fine la supplico a degnarsi d’havermi nella sua protettione.<ref
                        target="#SN064.3_b"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
