<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_012.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-02-13" n="2">1599-02-13</title>
                    <title level="a">12.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Februar 13</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 39, fol. 35r–v,
								Reg.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_012.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                        <date when="1599-02-13" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_012.1.xml">12.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Februar 10</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_012.3.xml">12.3. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Februar 13</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_012.1.xml">12.1. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1599 Februar 10</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_012.3.xml">12.3. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1599 Februar 13</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Entsendung des Flaminio Delfini in der Uskokenfrage nach Graz und Prag.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="12.2">Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Februar 13</head>
				<div>
					<p>Vedendo N. S. che ogni dì crescono più i<note xml:id="SN012.2_a" type="siglum">Ergänzt nach Kopie in DAG.</note> disgusti<ref target="#SN012.2_a">*a)</ref> fra la Republica di Venetia et il ser.mo
						Arciduca Ferdinando per causa delli Uscocchi, et che questi un giorno
						potrebbono accendere qualche gran foco in quei Confini et forsi anco in
						Italia, ha risoluto S. S.tà di mandare a Gratz et a Praga il Sig. Flaminio
							Delfino<note xml:id="FN5_012.2_01" type="footnote">Flaminio Del.fini
							(1552–1605), Hauptmann der spanisch-niederländischen Armee unter
							Alessandro Farnese, dem Statthalter der Niederlande. 1591 trat er als
							Befehlshaber der päpstlichen Truppen in den Dienst der Kurie. 1595 und
							1597 beteiligte er sich am Zug der päpstlichen Truppen unter Gian
							Francesco Aldobrandini gegen die Türken in Ungarn. 1599 wurde er von
							Clemens VIII. nach Prag, Graz und Venedig entsandt, um in der
							Uskokenfrage zu verhandeln. 1601 nahm er als Vizegeneral des Gian
							Francesco Aldobrandini am Rückeroberungsversuch der Festung Kanizsa teil
							und erhielt nach dem Tod Aldobrandinis im September 1601 den Oberbefehl
							über die päpstlichen Truppen. Oberbefehlsinhaber des päpstlichen
							Schiffsgeschwaders (1602), militärischer Gouverneur in Ferrara (1603):
							vgl. DBI 36, S. 542–546. Das piipstliche Breve, welches Eh. Ferdinand
							uber die Entsendung Delfinis unterrichtete, stammt vom 15. Februar 1599:
							NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13016 (im Volltext abgedruckt bei THEINER, S. 92;
							ZAHN, S. 86f.; HORVAT 1, S. 182f.; im Original vorhanden in: HHStA, Rom,
							Hofkorr. 7, fol. 458). Zur Gesandtschaft Delfinis, siehe das Kapitel
							,,Diplomatische Schritte des Papstes: die Mission Flaminio Delfinos in
							Prag", in: GRÜNFELDER 1, S. 206-212. Die Berichte Flaminio Delfinis von
							dieser Gesandtschaft an die Kardinäle Aldobrandini und San Giorgio für
							den Zeitraum vom 5. April 1599 bis 19. Mai 1600 befinden sich im Band
							ASV, Fondo Borghese, serie III 88 AB; Druck in HORVAT 1 (die dort
							angegebene Folierung stimmt mit der heute gültigen, gestempelten
							Folierung nicht mehr überein).</note>, persona di esperienza et di
						valore et confidente et grato<pb xml:id="P5_0000026"/> a S. B.ne per il
						longo servitio fatto alla S.tà S. et a questa Santa Sede, per veder di
						comporre queste differenze, o almeno di farsi con la trattatione che si
						sospendano le resolutioni che dall’una parte et dall’altra si potrebbono
						fare di peggior satisfattione di quella che ci è al presente. Egli partirà
						di Roma fra tre giorni et verrà costà a dirittura a Praga, per dar non solo
						parte a S. M.tà Cesarea del negotiato suo, ma per stabilire qualche
						opportuno rimedio con l’autorità di S. M.tà a questo aromatico negotio. Et
						perché per il medesimo Sig. Flaminio scriverò anco a V. S., sopra di esso
						non le dirò altro per hora …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
