<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_017.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-02-23" n="1">1599-02-23</title>
                <title level="a">17.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Februar 23</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 A, fol. 261r–262r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Teildruck: HORVAT 1, S. 186f.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_017.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-02-23" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_016.1.xml"
                        >16.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Februar 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_018.1.xml">18.1.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Februar 27</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_016.1.xml">16.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1599 Februar 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_018.1.xml">18.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 Februar 27</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Vorbereitungen für die Reise Portias nach Franken. Der Nuntius in Luzern [G.
                    della Torre] berichtet über konfessionelle Spannungen in der Schweiz. Sorge um
                    die Ruhe in Innerösterreich. Rijeka/Fiume droht erneut ein Einfall der
                    Venezianer, Erzherzog Ferdinand bittet um Unterstützung in Rom, da die
                    Protestanten diese Unruhen für sich nutzen könnten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="17.1">Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Februar 23</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000033"/>
                <p>Significai a V. S. Ill.ma alli 21 del corrente<note xml:id="FN5_017.1_01"
                        type="footnote">Nr. 16.1.</note>la ricevuta del spaccio per il negotio di
                    Bamberga tre giorni sono et inviai a S. M.tà il Breve della S.tà di N. S. con la
                    lettera di V. S. Ill.ma <note xml:id="FN5_017.1_02" type="footnote">Clemens
                        VIII. an Rudolf II., Rom, 1599 Februar 6: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 12964. Vgl.
                        Nr. 9.1.</note>, et insieme scrissi al Vescovo d’Herbipoli <note
                        xml:id="FN5_017.1_03" type="footnote">Vgl. BAUER, Informativprozess, S. 10
                        (Anm. 54).</note>et al Capitolo di Bamberga, dandole raguaglio dell’ordine
                    ch’io havevo da S. B.ne et la diligenza c’havrei fatto per trovarmi in Franconia
                    quanto prima mi fusse stato possibile, nel che io farò tutta quella diligenza
                    ch’io potrò maggiore, conoscendo assai bene di qual sorte siano que’ Canonici et
                    quelle genti et anco il bisogno di quella Provincia et Vescovado, il quale però
                    è distante da Graz circa novanta leghe, né vi potrò arrivar in manco di sedici o
                    diciotto giornate, non essendo per queste né per quelle Provincie comodità né di
                    poste né di Carozze espedite né da mutarsi, però mi valerò delle mie, et userò
                    quella solecitudine che si conviene al desiderio ch’io tengo di esseguire con
                    ogni prontezza et profitto gl’ordini di S. B.ne et di V. S. Ill.ma, alla quale
                    di nuovo confermo ch’io son per partire il secondo o ’l terzo giorno di
                    Quaresima, che sarà circa li 26 del presente, havendomi bisognato trattenermi
                    questi puochi giorni per sbrigarmi da S. A., che mal volentieri ha sentito ch’io
                    parta, et da diversi negotii ch’io havevo con questi Prelati, lasciando in
                    alcune cose ordine al Vescovo di Seccovia che supplisca per mio nome.</p>
                <p>Ho ricevuto questi giorni lettere da Monsig. Vescovo di Veglia<note
                        xml:id="FN5_017.1_04" type="footnote">Giovanni della Torre (gest. 1623),
                        Bruder des Sigismund von Thurn. Bischof von Veglia (1589–1623), Nuntius in
                        der Schweiz (1595–1606): vgl. DBI 37, S. 567–570; JAITNER, Clemens VIII., S.
                        CCLIX-CCLXI. Girolamo Portia war mit den Verhältnissen in der Schweiz sehr
                        gut vertraut, da er dort 1589 und 1595 tätig gewesen war: vgl. JAITNER,
                        Clemens VIII., S. CCLXf.</note>con certo avviso in Cifra che in quelle parti
                    que’Heretici potrebbon haver occasione di travagliare più tosto che sovvenire ad
                    altri della sua setta, come ch’egli stimasse che qui forsi si potesse temere da
                    quelle o altre parti per l’espulsione de Predicatori lutherani, al che <note
                        xml:id="SN5_017.1_a" type="siglum">Eigenhändige Einfügung
                    Portias.</note>però <ref target="#SN017.1_a"/>si pensa pochissimo, non essendo
                    altra solecitudine appresso questi Signori che la tema del Turco et la puoca
                    provisione de Confini, et io credo che la Germania non habbi bisogno d’alcuna
                    cosa manco che di sollevatione, la quale ogni volta che pur dovesse succedere
                    per i nostri peccati non potrebb’esser al parer mio et d’altri senza grave
                    pregiuditio de Prencipi et stati Cattolici, et Dio voglia che l’armi et genti
                    del Re di Spagna <note xml:id="FN5_017.1_05" type="footnote">Philipp III.
                        (1578–1621), Sohn von Philipp II. von Spanien und Anna von Österreich, König
                        von Spanien (1598–1621). Heiratete 1599 Margarete, Tochter von Eh. Karl II.
                        von Innerösterreich und Maria von Bayern: vgl. HAMANN, S. 390–393;
                        SCHWENNICKE 1, T. 15. Philipp III. setzte nach dem Tod seines Vaters den
                        Kampf gegen die niederländischen Rebellen fort und trat seine Herrschaft mit
                        einer größeren militärischen Operation an. Im November 1598 fielen die
                        spanischen Truppen unter Admiral Francisco de Mendoza in den an die
                        Niederlande angrenzenden Niederrheinisch-Westfälischen Reichskreis ein: vgl.
                        PARKER, S. 279; ARNDT.</note>che son entrate ne luoghi di Germania et
                        dell’Impe<pb xml:id="P5_0000034"/>rio non lo dimostrino, però io ho risposto
                    conform’al bisogno et stato nostro, et ho voluto significar anche questo a V. S.
                    Ill.ma, scrivendomi il sudetto Monsignore che di tutto doveva dar conto costà
                    come che al presente vi fosse occasione di tener in freno et timore quelle
                    genti.</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_017.1_b" type="siglum">Teildruck: HORVAT 1, S.
                    186f.</note>M’ha fatto ultimamente S. A. grand’instanza perché si raccommandino
                    i suoi negotii et questi Stati a S. B.ne et a V. S. Ill.ma, trovandosi essa in
                    angustie et per questi suoi Provinciali et anco per questi moti de Signori
                    Venetiani, per i quali heri gionse qui un straordinario con avviso che la
                    Signoria haveva fatto chiamare l’Ambasciatore di Spagna <note
                        xml:id="FN5_017.1_06" type="footnote">Iñigo de Mendoza (gest. 1601), war
                        1581 in den Orden der Jesuiten eingetreten, verließ die Gesellschaft aber,
                        als er zum spanischen Botschafter in Venedig ernannt wurde. Er kehrt 1601
                        aus Venedig zurück, trat erneut bei den Jesuiten in Alcalá ein und verstarb
                        vier Monate später im September 1601: vgl. CABRERA CÓRDOBA, S. 109, 118;
                        HAAN, S. 464 (Anm. 1).</note>in Collegio et doppo sei o sette capi di
                    querele proposti per il negotio de Scocchi <note xml:id="FN5_017.1_07"
                        type="footnote">Bericht des spanischen Botschafters über dieses Gespräch vom
                        15. Februar 1599: vgl. HORVAT 1, S. 183f.</note>finalmente si sono rissoluti
                    di dirle che, poiché non potevano vendicarsi dell’insolenze et danni riccevuti
                    dai Segnani, che s’erano rissoluti di farn’il risentimento et assicurarsi con
                    assalir Fiume, Terra di questo Serenissimo non molto lontana da Trieste, per il
                    che S. A. si truova con molto travaglio, temendo anco di qualche gran disordine,
                    del quale si valeran senza dubio gl’Heretici per l’occasione presente, et perciò
                    m’ha fatto grandissima instanza ch’io supplichi efficacissimamente S. B.ne ad
                    haver questi suoi Stati et affari per raccomandati come di Figliuolo et
                    Servitore devotissimo di S. S.tà et osservatissimo di cotesta Santa Sede,
                    pregando anco con ogn’affetto V. S. Ill.ma che si degni interporvi la sua
                    auttorità con quel caldo ch’ella suole adoprarsi ne’ negotii de suoi cari amici
                    et fratelli, di che supplico io come humilissimo servitore di V. S. Ill.ma a
                    procurar con qualch’occasione di far conoscere et sapere (anco in absenza mia)
                    all’Arciduca quello ch’ella si sarà degnata di fare et c’havrà potuto operare
                    per consolatione di questo buon Prencipe. <ref target="#SN017.1_b"/></p>
                <p>Ricapitai io stesso ultimamente la lettera di V. S. Ill.ma diretta
                        all’Arciduca<note xml:id="FN5_017.1_08" type="footnote">Nicht
                        auffindbar.</note>et aiutai a leggere le tre righe di sua mano in proposito
                    della fratel<pb xml:id="P5_0000035"/>lanza, le quali come ch’eran tutte di
                    parole cortesissime, così furno lette et accette con grandissima sodisfattione
                    di S. A., la quale le vive singolarmente affettuosissimo …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
