<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_050.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-06-26" n="1">1599-06-26</title>
                <title level="a">50.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Juni 26</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 8r–10v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Teildruck: VERESS, Epistolae, S. 333 (Anm. 1).</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_050.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1599-06-26" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_049.6.xml"
                        >49.6. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1599 Juni 21)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_050.2.xml">50.2.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Juni 26</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_049.2.xml">49.2. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Juni 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_051.1.xml">51.1. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Juni 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bischof von Lavant [Stobaeus] hat möglicherweise der Konzilskongregation Bericht
                    erstattet, nicht aber an San Giorgio. An den Bischof von Seckau [Brenner] wird
                    mit einer späteren Postsendung ein Breve ergehen. Verhandlungen zwischen
                    Kardinal von Lothringen [Karl] und Erzherzog Leopold wegen des Bistums
                    Straßburg. Die Angelegenheit von Passau ist hoffentlich inzwischen erledigt.
                    Eine Übereinkunft in der Uskokenfrage scheint nur schwer erreichbar zu sein.
                    Flaminio Delfini befindet sich in Prag. Ankunft P. Carrillos in Rom. P. Ludwig
                    von Einsiedel wird so bald als möglich nach Graz geschickt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="50.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Juni 26</head>
            <div>
                <p>Se è vero che il Vescovo di Lavant habbia cominciato a dar conto a Roma dello
                    stato della sua chiesa et de Monasterii vicini, l’haverà dato facilmente alla
                    Congregatione del Concilio<note xml:id="FN5_050.1_01" type="footnote">Nach dem
                        Konzil von Trient hatte Pius IV. 1564 die Sacra Congregatio super executione
                        et observantia sacri Concilii Tridentini et aliarum reformationum mit der
                        Aufgabe der Einhaltung und Interpretation der Dekrete des Konzils von Trient
                        eingerichtet. Mit zahlreichen Fakultäten ausgestattet, nahm die
                        Konzilskongregation innerhalb der Kurie eine bedeutende Rolle ein. Ab dem
                        17. Jahrhundert wurden die Zuständigkeitsbereiche zunehmend eingeschränkt,
                        1967 wurde sie in die Congregazione per il Clero umbenannt und ihre Aufgaben
                        neu definiert: vgl. DEL RE, Curia Romana, S. 161–173. Zum Bericht des
                        Bischofs von Lavant an Clemens VIII.: vgl. Nr. 46.3.</note>, della quale
                    sono proprie materie <pb xml:id="P5_0000112"/>simili, perché a me almeno non
                    sono capitate lettere sue sino adesso. Procurerò tuttavia di chiarirmene meglio
                    della via ch’egli ha presa havendone presa alcuna, et come farei sin qui con
                    poca occasione l’officio che V. S. propone di esortarlo a visitare la sua
                    diocese ogn’anno et ad erigere il Seminario <note xml:id="FN5_050.1_02"
                        type="footnote">Nr. 46.3.</note>, così lo farò tanto più pienamente all’hora
                    o procurerò che lo faccia la Congregatione se ad essa havrà scritto. Alla
                    lettera del Vescovo di Seccovia si risponde col Breve qui aggiunto <note
                        xml:id="FN5_050.1_03" type="footnote">Clemens VIII. an Brenner, Rom, 1599
                        Juni 26: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13225. Vgl. Nr. 46.3.</note>et se ben N. S.
                    resta edificato del suo zelo et inclina o più tosto è disposta alla gratia della
                    prorogatione et assolutione ch’egli domanda, vuole nondimeno che passi per la
                    ordinaria via della predetta Congregatione, et così si dice a lui medesimo.</p>
                <p>Di quello che passò fra il Sig. Cardinale di Lorena et l’Arciduca Leopoldo in
                    materia della Chiesa di Argentina si hebbe qui la notitia che presuppone V. S.,
                    ma non si è poi inteso che si sia venuto fra loro a più stretta trattatione, et
                    come se sia ha meritato lode di gran pietà il ser.mo Arciduca col rispondere nel
                    senso che V. S. rappresenta a chi gl’ha riferto che non comportarebbero alcun
                    Ministro Apostolico nella predetta Chiesa quando succedesse a Leopoldo di entrar
                    nelle ragioni del Cardinale. Altretanto biasimo merita bene quel Decano<note
                        xml:id="FN5_050.1_04" type="footnote">Franz zu Criechingen und Pittingen:
                        vgl. Nr. 46.2.</note>il quale sicome si mostra temerariissimo co’ l’esibirsi
                    per instromento della inobedienza di quel Capitolo, così riuscirebbe forsi
                    bugiardo se il caso avenisse et conservasse la sua constanza il ser.mo Arciduca,
                    come non se ne può dubitare <note xml:id="FN5_050.1_05" type="footnote">Vgl. Nr.
                        46.2.</note>.</p>
                <p>Ai disordini di Possa confido che si sarà già rimediato, essendo un pezzo che
                    s’inviò ordine a V. S. di conferirsi a quella Città et di far la deputatione
                    dell’Amministratore.</p>
                <p>Si è faticato et si fatica N. S. affinchè non seguano maggiori mali per cagione
                    degl’Uscocchi, ma si scopre troppo gran temerità delle opinioni et pretensioni
                    proprie in ciascuna delle parti; et in Corte Cesarea particolarmente ci
                    accorgiamo che si prendono di molti errori, et essendo a Praga il Sig.
                        Flaminio<note xml:id="FN5_050.1_06" type="footnote">Flaminio Delfini: vgl.
                        Nr. 12.2. Delfini war am 11. März 1599 in Prag eingetroffen, nachdem es aber
                        in den Verhandlungen keine Fortschritte zu verzeichnen gab, reiste er auf
                        Anweisung der Kurie am 18. April 1600 von dort wieder ab: vgl. HORVAT 1, S.
                        199, 294. Der Verlauf der mühevollen und langwierigen Verhandlungen am
                        Kaiserhof kann unter anderem in den regelmäßigen Berichten des
                        venezianischen Botschafters am Kaiserhof, Francesco Vendramin, an den Dogen
                        von Venedig, Marino Grimani, nachvollzogen werden: vgl. HHStA, Dispacci di
                        Germia 29 (Kopien der an Italien restituierten Originale).</note>per questo
                    sol negotio et commissioni a Venetia <pb xml:id="P5_0000113"/>che il Nuntio
                        <note xml:id="FN5_050.1_07" type="footnote">Offredo Offredi: vgl. Nr.
                        29.1.</note>aiuti in quanto può, non sapressimo che farci d’avantaggio.</p>
                <p>Arrivò qui il P. Cariglio l’altro hieri et è stato con me un gran pezzo, ma con
                    N. S. non ha parlato sin’hora per le solite occupationi di questi due giorni et
                    haverà prestissimo la sua prima audienza.</p>
                <p>Il P. Sassone è così caro nel luogo ove si trova di presente che a pena si è
                    trovata via di levarlo di là per mandarlo a Gratz, et quando si erano superate
                    le difficoltà che risguardavano alla sodisfattione et servitio dell’Arciduchessa
                    Anna d’Ispruch se ne sono scoperte dell’altre. Io non mancherò tuttavia di
                    procurar ch’egli venga ad impiegar il suo talento costà, se pur sarà possibile
                    che lo faccia<note xml:id="FN5_050.1_08" type="footnote">Vgl. Nr. 46.4.</note>.
                    …</p>
                <p>N. S. ha poi risoluto di non voler risponder per ancora al Vescovo di Seccovia,
                    onde il Breve<note xml:id="FN5_050.1_09" type="footnote">Clemens VIII. an
                        Brenner, Rom, 1599 Juni 26: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13225.</note>non sarà con
                    questa come se l’è detto sopra.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
