<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_083.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-10-15" n="1">1599-10-15</title>
                <title level="a">83.1. Portia an San Giorgio - Passau, 1599 Oktober 15</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 167r–168r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilage: fol. 206r–207r: Constitutio Administratoris Episcopatus
                        Passaviensis, Pas-<lb/>sau, 1599 Oktober 1 (mit Vermerk der Publikation am
                        9. Oktober 1599).</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_083.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-10-15" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2855328">Passau</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_082.1.xml"
                        >82.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Oktober 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_084.1.xml">84.1.
                        Aldobrandini an Portia - Dalla Villa (Frascati), 1599 Oktober 16</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_082.1.xml">82.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1599 Oktober 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_085.1.xml">85.1. Portia an San
                        Giorgio - München, 1599 Oktober 31</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Die Finanzierungsfrage für eine Besatzung in Zengg/Senj kann nur mithilfe der
                    Republik Venedig gelöst werden, die Verhandlungen dafür muss aber der Kaiser
                    initiieren. Sollten die Breven für die Herzöge von Bayern [Wilhelm V.,
                    Maximilian I.] verspätet eintreffen, wird Portia selbst Herzog Maximilian über
                    die Ratschläge der Kurie bezüglich der Propstei Würzburg informieren. Der
                    Dompropst von Passau [Pötting] wurde in Anwesenheit der kaiserlichen Kommissare
                    zum Administrator des Bistums Passau bestellt. Eine Kopie der Anweisungen
                    Portias für den Administrator wird beigelegt. Domherr Lamberg hatte im Rahmen
                    seines Ad Limina-Berichtes öfters die Probleme des Bistums Passau mit den
                    angrenzenden Fürstenhäusern angesprochen, jedoch ohne Reaktion Roms. Portia wird
                    sich diesbezuglich bei Herzog Maximilian von Bayern informieren. Pistorius
                    befindet sich auf der Durchreise nach Prag, wo er um Unterstützung für seine
                    Tätigkeit in den Bistümern Westfalens und am Niederrhein bitten will. Portia
                    dankt für die Information über die Verlegung des Seminars von Eichstätt, wobei
                    er jedoch bezweifelt, dass das Domkapitel damit einverstanden sein <pb
                        xml:id="P5_0000218"/>wird. Die Erteilung der Ehedispens für den Bruder des
                    Propstes von Bamberg [J. V. von Würtzburg] könnte für den Heiligen Stuhl von
                    Vorteil sein. Posteingang.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="83.1">Portia an San Giorgio - Passau, 1599 Oktober 15</head>
            <div>
                <p>Havevo ancor io havuto quasi le medesime considerationi che mi significa V. S.
                    Ill.ma sopra i mezi che mi proponeva l’Arciduca di ritrovar danari per
                    sostentamento del nuovo presidio di Segna<note xml:id="FN5_083.1_01"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 77.1.</note>, et sempre m’ero andato scostando da
                    tai parlamenti, se ben per altro conosco chiaro che difficilmente si vedrà
                    rissolutione desiderata; se non si truova d’altra parte il rimedio et
                    l’imprestito de Signori Venetiani non è dubbio che non sarebbe per avventura
                    riuscibile, se non si venisse a qualche ferma assicuratione a che ne so come
                    inclinasse né S. M.tà Cesarea né l’Arciduca, col quale si potrebbe però far
                    qualche tentativo et scoperta, ma al certo se l’Imperatore non darà principio al
                    trattato con la Republica penso che S. A. non si lascierà mai persuadere in ciò
                    d’esser il primo.</p>
                <p>Se li Brevi, che V. S. Ill.ma accenna di dovermi capitare con le prime per
                    qualche accidente tardassero<note xml:id="FN5_083.1_02" type="footnote">Clemens
                        VIII. an Wilhelm, Rom, 1599 September 25: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13294;
                        Clemens VIII. an Maximilian, Rom, 1599 September 27: NANNIIMRKONJIé 3, Nr.
                        13297. Die Übermittlung dieser Breven wurde in der Weisung vom 25. September
                        1599 angekündigt, tatsächlich erfolgte diese aber mit der Weisung vom 2.
                        Oktober 1599: vgl. Nr. 77.2, 80.1.</note>, avvisarò per via di lettere il
                    Sig. Duca Massimiliano di Baviera quello, che si deve fare dal canto loro per la
                    Prepositura d’Herbipoli, altrimenti farò l’ufficio con più commodità a
                    bocca.</p>
                <p>Qui si è di già esseguita la mente di N. S. havendosi constituito per
                    Amministratore di questa Chiesa et stato il Preposito della Cathedrale, a che si
                    sono anco trovati presenti Commissarii mandati da S. M.tà Cesarea, ma il loro
                    assistere è stato più tosto di apparenza che di qualche necessità o bisogno
                    c’havesse questo negotio.</p>
                <p>Invio copia a V. S. Ill.ma della constitutione fatta da me del medesimo
                    Amministratore et parimente della prima propositione<note xml:id="FN5_083.1_03"
                        type="footnote">Beilage dieser Nr. Dieses Schriftstück langte nicht in Rom
                        ein. Mit den Berichten vom 13. Dezember 1599 sandte Portia neuerlich eine
                        Abschrift nach Rom, deren Eintreffen am 25. Dezember bestätigt wurde: vgl.
                        Nr. 88.1, 90.1, 91.1, 95.1, 98.1.</note>ch’io ho portata innanti questi
                    Capitolari, co’ quali vado affaticando quanto posso per cavarne qualche buon
                    frutto et per tirare le cose a termine, che sia di utile alla Religione Catolica
                    et di decoro allo Stato Ecclesiastico.</p>
                <pb xml:id="P5_0000219"/>
                <p>Mi dicono gli medesimi Capitolari che siano state costì alcune volte per mezo del
                    Sig. Canonico di Lamberg<note xml:id="FN5_083.1_04" type="footnote">Karl von
                        Lamberg (1571–1612), Domdekan von Passau (1598), Erzbischof von Prag
                        (1606–1612): vgl. KRICK, S. 13, 69; GATZ, 1448–1648, S. 403f.</note>
                    <note xml:id="SN5_083.1_a" type="siglum">Eigenhändige Einfügung
                    Portias.</note>con l’occasione della Visita de limini di SS. Apostoli <ref
                        target="#SN083.1_a"/>dimostrate et communicate le difficoltà et controversie
                    c’ha questa Chiesa in materia di giuridittione con Prencipi vicini, ma che non
                    habbi mai riportato risposta né rissolutione alcuna, a che ho io risposto che se
                    mi verrà occasione et che io habbia tanto di commodità non lascierò di fare
                    qualche officio che stimarò conveniente almeno col Sig. Duca di Baviera, et a
                    questo tanto più largamente mi son offerto quanto che venendo i Brevi per quella
                    parte havrò ’l tempo et l’occasione in pronto di farlo.</p>
                <p>Qui si truova di passaggio per Praga il Pistorio<note xml:id="FN5_083.1_05"
                        type="footnote">Johannes Pistorius d. J. (1546–1608), Leibarzt und
                        Historiograph am Hof des badischen Markgrafen Karl II. in Durlach (1575),
                        Geheimrat von Baden in Emmendingen (1584). Er konvertierte 1588 in Speyer
                        zum Katholizismus. Generalvikar der Diözese Konstanz (1591–1594), Rat an den
                        Höfen von Graz und München sowie kaiserlicher Rat, Dompropst von
                        Breslau/Wroclaw (1601), Beichtvater Kaiser Rudolfs II. (1601): vgl. NDB 20,
                        S. 486f.; GIORDANO, Paolo V, S. 386 (Anm. 6). Die Mission Pistorius’ wegen
                        der Diözese Minden wurde Kaiser Rudolf II., Wolfgang Siegmund von Rumpf,
                        Paul Sixt von Trautson und Rudolf Coraduz mit Breven vom 15. Oktober 1599
                        angekündigt: vgl. NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13305, 13306, 13307, 13308.</note>,
                    per dove è incaminato con speranza di ottener aiuti et mezi dalla M.tà
                    dell’Imperatore, co’ quali possa giovare ai Vescovadi di Vestfalia, et alle
                    Chiese del Ducato di Cleves, de quali havend’io lette tutte le visite ch’egl’ha
                    fatto et dettogli il parer mio et la speranza ch’io ho ch’egli sia per impetrare
                    ogni favore dalla Corte Cesarea, ne l’ho anco con mie lettere raccomandato et
                    rimesso a Monsig. Arcivescovo Spinelli <note xml:id="FN5_083.1_06"
                        type="footnote">Nicht auffindbar.</note>.</p>
                <p>Rendo gratie a V. S. Ill.ma di quanto ella s’è degnata comunicarmi circa la
                    deliberatione fatta sopra la mutatione del Seminario di Eistadio<note
                        xml:id="FN5_083.1_07" type="footnote">Vgl. Nr. 75.3.</note>, nella quale ho
                    però qualche dubio che non sia per convenire il Capitolo con la buona mente di
                    quel Vescovo et per l’alienatione c’hanno da Padri Jesuiti et per altri suoi
                    particolari interessi; confido però nella destrezza et prudenza di Monsig.
                    Rev.mo Spinelli che il negotio havrà buon fine con consolatione di quel Prelato
                    et profitto di quel Clero.</p>
                <p>Nella dispensa matrimoniale del fratello del Preposito di Bamberga<note
                        xml:id="FN5_083.1_08" type="footnote">Johann Veit von Würtzburg: vgl. Nr.
                        49.1. Die Dispens und die Absolution für die bereits erfolgte Eheschließung
                        des Johann Veit von Würtzburg mit der im Februar 1600 verstorbenen Anna
                        Rufina von Rotenhan wurde im November 1600 ausgestellt: vgl. ASV, Secr.
                        Brev., Reg. 301, fol. 69r–70v.</note>scrissi già a V. S. Ill.ma quello ch’io
                    havevo havuto d’informatione in quella <pb xml:id="P5_0000220"/>Provincia et
                    Vescovato, né posso repeter altro se non ch’il far gratia a quel Nobile sarà a
                    giuditio mio obligar maggiormente quel Preposito ad esseguir gli commodamenti di
                    S. S.tà a beneficio della Chiesa di Bamberga, il che si potrebbe farle anco
                    prima insinuare richiedendolo per la promotione del Collegio de Jesuiti in
                    quella Città et per l’osservatione degl’ordini di S. B.ne, essendo certo potersi
                    dire ch’il sudetto Preposito regge tutto quel Capitolo et il Vescovo ancora. Che
                    è quanto mi occorre di dire a V. S. Ill.ma in risposta delle due de 25 del
                    passato <note xml:id="FN5_083.1_09" type="footnote">In den vier Weisungen vom
                        25. September 1599 (Nr. 77.1, 77.2, 77.3, 77.4) wird die Ehedispens für
                        Johann Veit von Würtzburg nicht besprochen, aber in jener vom 18. September
                        1599: vgl. Nr. 75.3.</note>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
