<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_075.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-09-18" n="1">1599-09-18</title>
                <title level="a">75.2. Clemens VIII. an Portia - Rom, 1599 September 18</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Secr. Brev., Reg. 287, fol. 143r–v und 148r, Min.; ASV, Segr.
                            Stato, Nunz. Germ.<lb/>114 E, fol. 322r–v, Kop.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilagen: Nr. 57.4<lb/>fol. 145r–146r, Caligari an Azzolino, Görz, 1586
                        April 5.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_075.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</persName>
                    <date when="1599-09-18" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst, VIII.,
                        Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_075.1.xml"
                        >75.1. Clemens VIII. an Portia - Rom, 1599 September 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_075.3.xml">75.3.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1599 September 18</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L5_064.1.xml">64.1. Portia an Clemens
                        VIII. - (Graz, 1599 August 9)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L5_093.1.xml">93.1. Portia an Clemens
                        VIII. - Graz, 1599 Dezember 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Breve zur Bestätigung des Wohnrechtes der Grazer Nuntien in einem Teil des
                    ehemaligen Dominikanerklosters.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="75.2">Clemens VIII. an Portia - Rom, 1599 September 18</head>
            <div>
                <p>Cum, sicut accepimus, dudum ex foelicis recordationis Gregorii Papae XIII
                    concessione ac Sixti Papae V Praedecessorum nostrorum confirmatione<note
                        xml:id="FN5_075.2_01" type="footnote">Diesbezügliche Auszüge aus Schreiben
                        der Kurie der Jahre 1585/1586 liegen dem Breve bei: ASV, Secr. Brev., Reg.
                        287, fol. 145r. Zur Wohnsituation der Nuntien in Graz: vgl. Nr.
                    57.4.</note>, pars olim Monasterii Ordinis Sancti Dominici oppidi Civitatis
                    nuncupati Graecii in Stiria pro usu et habitatione Nuncii Apostolici ibi pro
                    tempore residentis reservata et assignata fuerit, ut ex literis ad Venerabilem
                    Fratrem Joannem Andream Episcopum Brittonoriensem <note xml:id="FN5_075.2_02"
                        type="footnote">Giovanni Andrea Caligari: vgl. Nr. 57.4.</note>tunc apud
                    clarae memoriae Carolum archiducem Austriae dicti Ferdinandi Patrem Nuncium in
                    scriptis apparere dicitur cumque pro tua et pro tempore existentis istic <pb
                        xml:id="P5_0000202"/>Nuncii habitatione necessaria sit praedicta Monasterii
                    memorati pars, Nos commoditati tuae, ac tuorum in dicto Nuncii Apostolici munere
                    successorum, quantum cum Domino possumus, prospicere cupientes, ac literarum ad
                    dictum Joannem Andream Episcopum scriptarum praedictarum tenorem praesentibus
                    pro expresso habentes Motu proprio et ex certa scientia ac mera deliberatione
                    nostra dicti Monasterii partem videlicet cubicula superiora et inferiora cum
                    porticu, et deambulatione superiori et inferiori, curia, cella vinaria, horreo,
                    stabulo, culina, et coeteris pertinentiis et membris in praedictis Joannis
                    Andreae Episcopi et tunc Nuncii literis descriptis <note xml:id="FN5_075.2_03"
                        type="footnote">Beilage dieser Nr.</note>, quae ipse Joannes Andreas tunc
                    Nuncius et alii forsan Nuncii inhabitarunt, pro usu et habitatione Fraternitatis
                    tuae ac pro tempore istic futuri Nostri et Apostolicae Sedis Nuncii, legatione
                    eiusque durante, auctoritate apostolica tenore praesentium perpetuo confirmamus,
                    et quatenus opus sit, de novo concedimus et assignamus Tibique dictae
                    habitationis possessionem vigore praesentium propria auctoritate apprehendendi
                    et in illa iam forsan apprehensa continuandi facultatem et auctoritatem
                    impartimur. Mandantes propterea in virtute sanctae obedientiae et sub
                    indignationis nostrae aliisque per te infligendis et declarandis poenis
                    Provinciali ac aliis superioribus et personis dicti Ordinis coeterisque, ad quos
                    pertinet, ut tibi pro te ac tuis in munere Nuncii successoribus habitationem
                    praedictam liberam, vacuam et expeditam dimittant et relinquant nec te aut
                    successores praedictos desuper quoquomodo perturbare, molestare et inquietare
                    praesumant. Non obstantibus constitutionibus ac ordinationibus apostolicis ac
                    dicti Ordinis etiam iuramento confirmatione apostolica vel quavis firmitate alia
                    roboratis statutis et consuetudinibus, privilegiis quoque indultis et literis
                    apostolicis eidem Ordini ac Provinciali, superioribus et personis praedictis,
                    seu quibusvis aliis in contrarium praemissorum quomodolibet concessis,
                    confirmatis et approbatis, coeterisque contrariis quibuscumque.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
