<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_019.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-02-28" n="2">1599-02-28</title>
                <title level="a">19.2. Portia an Aldobrandini - Rein, 1599 Februar 28</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 A, fol. 265r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Teildruck: HORVAT 1, S. 195f.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_019.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-02-28" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2767724">Rein</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_019.1.xml"
                        >19.1. Portia an Aldobrandini - Rein, 1599 Februar 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_020.1.xml">20.1.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 März 6</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_019.1.xml">19.1. Portia an
                        Aldobrandini - Rein, 1599 Februar 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_020.1.xml">20.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 März 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Portia, der bereits von Graz abgereist ist, hat Erzherzog Ferdinand
                    schriftlich die Gesandtschaft Flaminio Delfinis angekundigt. Ferdinand hat zwar
                    schon Militär bereit gestellt, hofft aber noch auf eine einvernehmliche Lösung
                    mit Venedig. Verlauf des Landtages. Reise nach Bamberg.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="19.2">Portia an Aldobrandini - Rein, 1599 Februar 28</head>
            <div>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_019.2_a" type="siglum">Teildruck: HORVAT 1, S. 195f.</note>Mi
                    sono capitate l’ultime lettere di V. S. Ill.ma de 13 del corrente <note
                        xml:id="FN5_019.2_01" type="footnote">Nr. 12.2, 12.3, 12.4.</note>una
                    giornata lontano di Graz, di dove partii due giorni sono per proseguir il mio
                    viaggio verso Bamberga con quella diligenza ch’io potrò maggiore <pb
                        xml:id="P5_0000038"/>conform’all’ordine mandatomi da V. S. Ill.ma, et subito
                    doppo la ricevuta d’esse ho fatto con lettere d’officio ch’ella m’impone col
                    Ser.mo Arciduca circa la venuta in queste parti del Sig. Flaminio Delfini per il
                    negocio degl’Uscocchi, la quale non potrà se non esser molto profittevole et
                    penso che S. A. la sentirà con gran contento, send’ella travagliata oltremodo
                    per queste rissolutioni che si son fatte da Signori Venetiani, sì per il danno
                    che ne può succedere a suoi sudditi verso la parte d’Italia, come per il gran
                    pregiuditio che ne può provenire anco alla ristoratione della Catolica Religione
                    in queste sue Provincie, durando gl’incominciati romori con gli sudetti Signori
                    Venetiani, dalli quali sendo state fatte grandissime provisioni, com’havrà V. S.
                    Ill.ma senza dubio di già inteso, è convenuto anche a S. A. prepararsi alla
                    difesa et ha già in ordine circa ottomila persone. M’ha nondimeno mostrato nella
                    mia partenza di desiderar sommamente qualche buon accommodamento et di confidar
                    sopra di ciò singolarmente nella paterna protettione et auttorità di S. B.ne et
                    nell’amorevol opra et diligenza di V. S. Ill.ma, alla quale raccommanda
                    instantemente questo negotio, sì come penso c’habbi animo di darne particolar
                    conto per lettere alla S.tà di N. S. ancora con narrarle il bisogno che v’è
                    d’accommodamento per ovviare a que’ disordini che necessariamente potran
                    succedere quando non vi si potesse provedere, il che voglio sperare che Dio
                    benedetto concederà, sì come ho anco fatt’offitio con S. A. nel partir mio,
                    acciò si procuri di far ogn’opra per sodisfar a Signori Venetiani et reprimer et
                    rimover quelle genti dal luoco di Segna et di que’ porti vicini, et confido per
                    quant’ho inteso dal medesimo Arciduca et da suoi Consiglieri che dal conto di S.
                    A. non si lascierà cos’alcuna possibile per dar la sudetta sodisfattione. <ref
                        target="#SN019.2_a"/></p>
                <p>Le cose della Dieta stanno ne medesimi termini ch’io ho scritto le settimane
                        passate<note xml:id="FN5_019.2_02" type="footnote">Nr. 6.1, 10.1,
                        11.1.</note>, et più tosto con pericolo maggiore che minore, in modo che nel
                    partir mio ho lasciato più timore che speranza di bene, massime con la
                    sopragionta di questi rumori d’Italia, et io temo certo di qualche cattiva
                    conseguenza.</p>
                <p>Hoggi son gionto qui et dimani seguitarò il mio viaggio, et di ciò che m’andrà
                    succedendo secondo l’occasioni et commodità ne darò di temp’in tempo raguaglio a
                    V. S. Ill.ma …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
