<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_089.3"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-11-22" n="2">1599-11-22</title>
                    <title level="a">89.3. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 November 22</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 171r,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_089.3">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-11-22" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_089.2.xml">89.2. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 November 22</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_089.4.xml">89.4. Portia an San Giorgio - Graz, (1599 November 22)</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_089.2.xml">89.2. Portia an San
                            Giorgio - Graz, 1599 November 22</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_089.4.xml">89.4. Portia an San
                            Giorgio - Graz, (1599 November 22)</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Dank für die bisherige Unterstützung in der Auseinandersetzung mit den
						Karmelitern von Venedig mit Hilfe des Nuntius von Venedig [Offredi]. Portia
						bittet um weitere Maßnahmen, da er sich vor allem um seinen Onkel [Girolamo
						d. Ä.] sorgt.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="89.3">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 November 22</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000231"/>
					<p>Per la causa, ch’io ho tuttavia con li Frati del Carmine V. S. Ill.ma di già
						mi fece gratia di sue lettere a Monsig. Nontio di Venetia a cui fu commessa
							l’espeditione<note xml:id="FN5_089.3_01" type="footnote">Vgl. Nr.
							64.3.</note>, ma il medesimo Monsignore, considerando certi capi et
						difficoltà che vi si opponevano per esser la cosa stata impedita da altro
						giuditio, consigliò che si venisse a qualch’accordo et io me ne contentai;
						con tutto ciò non si è mai potuto venir ad un capo et quando pure lo speravo
						et che a questo fine è stato chiamato a Venetia il Conte Hieronimo mio zio
						hormai due mesi sono. Mi scrivono che le cose sono più intricate che mai et
						che li Frati con loro solite machinationi et mezi straordinari attendono
						alla prolongatione senz’haver riguardo a qual si voglia suprema auttorità,
						li quali, se s’anderanno così habituando et che venghino comportati, si
						potrebbe con tempo in cose maggiori sentire gravissimo danno et pregiuditio.
						Per tanto supplico V. S. Ill.ma che, parendole spediente di dar conto a S.
						S.tà di questi continovati andamenti, vogli di nuovo et seriosamente
						commettere a Monsig. Nontio che senz’altra dilatione debba spedire, perché
						mi duole in estremo di veder penare in quella Città il sudetto mio zio di
						età hormai di oltre settant’anni, massime havend’egli cura intiera della mia
						Chiesa, la quale non può essere ch’in questa lontananza non senta detrimento
						et non patisca in più modi; et pregando riverentemente V. S. Ill.ma a
						perdonare il fastidio …<note xml:id="SN089.3_a" type="siglum">Dorsalvermerk
							des Staatssekretariates, fol. 174v: Faremo informar’ del negotio perché
							sarà meglio tentar la via del Generale se per questa strada si possa far
							più facilmente.</note>
					</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
