<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_092.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-11-29" n="1">1599-11-29</title>
                <title level="a">92.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 November 29</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie IV 240, fol. 29r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilage: fol. 28r–v, Avviso, Graz, 1599 November 29.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_092.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-11-29" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_091.2.xml"
                        >91.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 November 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_093.1.xml">93.1.
                        Portia an Clemens VIII. - Graz, 1599 Dezember 5</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_091.1.xml">91.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1599 November 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_093.2.xml">93.2. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Dezember 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>In Graz wurde mit der Vernichtung des protestantischen Schriftgutes begonnen,
                    womit die Bischöfe von Seckau [Brenner] und Lavant [Stobaeus] sowie der Kanzler
                    der Universität [Mayer] beauftragt wurden. Manch einer warnt davor, dass
                    Erzherzog Ferdinand diese Maßnahmen im Alleingang durchführt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="92.1">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 November 29</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000236"/>
                <p>Oltr’a quello ch’io scrissi a V. S. Ill.ma la settimana passata<note
                        xml:id="FN5_092.1_01" type="footnote">Nr. 89.2.</note>dei progressi di
                    questo Serenissimo contro Lutherani per riforma della Religione, si è dato
                    principio all’essecutione già deliberata di espurgare questa Città da libri
                    heretici, per il qual effetto hebbero ordine dal Prencipe li due Vescovi di
                    Seccovia et Lavant insieme col Cancelliere di quest’Università <note
                        xml:id="FN5_092.1_02" type="footnote">Christoph Mayer (1569–1626), stammte
                        aus Augsburg. Professor der Theologie und Philosophie in Passau und Graz. In
                        Graz war er bis 1600 Kanzler der Universität und wechselte 1620 nach Wien,
                        wo er das Fach der Exegese übernahm. Der Kanzler der Universität war
                        zugleich Oberbibliothekar, welcher für die Instandhaltung, Benützung und
                        Mehrung der Universitätsbibliothek zu sorgen hatte: vgl. KRONES, S. 350,
                        375, 379.</note>di visitare tutte le librarie senza differenza anco di
                    quelle che si tenevano sicure et libere nella Casa de Provinciali; onde fatta da
                    loro la rissegna furono levati libri di valore di mille fiorini et senza indugio
                    alcuno abbruggiati nella publica piazza, così s’andrà seguitando con disegno che
                    si debba far la visita anco nelle Case di propri Cittadini per levar loro
                    parimente questo fomento di heresia. Contra che si persuada V. S. Ill.ma che
                    quest’Arciduca è in maniera infervorato et disposto che non si potrebbe bramar
                    più né lodar a bastanza il zelo et pietà che mostra verso la Religione Catolica
                    se non si volesse per aventura dire quello che dicono alcuni Politici, cioè
                    ch’egli scorre tanto innanti che glene potrebbe poi risultare ad incommodo, non
                    havendo sicurezza alcuna di certi aiuti esterni che in simil casi sarrebbono più
                    che necessari. Ma confidiamo che Dio N. S. gli farà gratia di proteggerlo et
                    guardarlo da ogn’incontro difficile sì com’ha fatto sin hora. .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
