<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_089.1">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
				<title type="iso-date" when-iso="1599-11-20" n="1">1599-11-20</title>
				<title level="a">89.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 November 20</title>
				<author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
				<respStmt>
					<persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
					<resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Schopper Daniel</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
					<resp>Beratung</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
					<address>
						<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
							Rom</orgName>
						<street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
						<settlement>Rom</settlement>
						<postCode>00197</postCode>
						<country>Italien</country>
					</address>
				</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
				<pubPlace>Vienna</pubPlace>
				<date when="2024">2024</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
						<p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
							vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
							verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
							kommerziell.</p>
						<p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
							an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
						<p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
							einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
							wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
							werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
							unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
							Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
							Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
							die Lizenz erlaubt.</p>
						<p>Hinweise:</p>
						<p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
							des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
							durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
							keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
							verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
							jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
							Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
							Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
					(1580-[1602])</p>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct corresp="book">
					<monogr>
						<editor>
							<persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
								Elisabeth</persName>
						</editor>
						<title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
						<title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
						<idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
						<imprint>
							<pubPlace>Wien</pubPlace>
							<date>2012</date>
							<publisher>
								<orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
								<orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
									Rom</orgName>
								<persName>Bösel Richard</persName>
								<persName>Fillitz Hermann</persName>
							</publisher>
							<respStmt>
								<resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
								<orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
							</respStmt>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
						<extent>
							<measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
						</extent>
					</monogr>
					<series>
						<title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
							Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
						<title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
					</series>
				</biblStruct>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<collection>
							<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 172r–173r,
							Orig.</collection>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
				<listBibl corresp="letter">
					<bibl type="beilage">
						<lb/>Beilage: fol. 166r–v, Avviso, an San Giorgio adressiert, Graz, 1599
						November 22.</bibl>
				</listBibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc n="L5_089.1">
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
					<date when="1599-11-20" n="1"/>
					<placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
						Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_088.2.xml"
						>88.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 November 13</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_089.2.xml">89.2.
						Portia an San Giorgio - Graz, 1599 November 22</ref>
					<ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_040" target="L5_088.1.xml">88.1. San Giorgio an
						Portia - Rom, 1599 November 13</ref>
					<ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
						source="correspondence_040" target="L5_089.2.xml">89.2. Portia an San
						Giorgio - Graz, 1599 November 22</ref>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<abstract>
				<p>Bericht über das Gespräch Portias mit Herzog Maximilian I. von Bayern in München:
					Neben den Differenzen des Herzogs mit dem Domkapitel von Passau wurde auch die
					Wahl des zukünftigen Römischen Königs angesprochen, die nach Ansicht Maximilians
					Rom betreiben sollte; Auseinandersetzung zwischen dem Kurfürst von Sachsen
					[Christian II./Friedrich Wilhelm I.] und dem Markgraf von Brandenburg-Ansbach
					[Georg Friedrich] bezüglich der Bereitstellung von Soldaten gegen die spanischen
					Truppen; die Bistümer Paderborn und Magdeburg können nur durch eine gezielte
					Besetzung der Domherrenstellen vor einem definitiven Ubergang in lutherische
					Hand, wie Minden und Osnabrück, geschützt werden; eine Konversion des ältesten
					Sohnes des Pfalzgrafen von Neuburg [Wolfgang Wilhelm] zum Katholizismus kann
					nicht ausgeschlossen werden, Bischof von Eichstätt [Gemmingen] könnte damit
					befasst werden; Ferdinand von Bayern will Domherr in Würzburg werden, um seine
					Kandidatur zum Dompropst zu befördern, auf die er bestehen wird.</p>
			</abstract>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<head n="89.1">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 November 20</head>
			<div>
				<p>Dopo la proposta che fu fatta in scrittura da me al Sig. Duca di Baviera sopra li
					affari et controversie di Possa<note xml:id="FN5_089.1_01" type="footnote">Die
						Ergebnisse dieser Verhandlungen schickte Portia in einem ausführlichen
						Memorial vom 19. November 1599 an Administrator Pötting aus Graz: vgl.
						HHStA, Hs B 66.</note>, si passò a trattare di molt’altri particolari de
					quali havevo già accennato a V. S. Ill.ma convenirsi alla prudenza di quel
					Prencipe, et in buon proposito e con gran confidenza mi disse che S. B.ne non
					doverebbe cessare di sollecitar l’elettione de Re de Romani, perché di sicuro si
					corre gran rischio di vedere importante rivolutione in Germania ogni volta che
					avenisse qualche sinistro et improviso accidente. Et pare che dell’Arciduca
					Alberto <note xml:id="FN5_089.1_02" type="footnote">Albrecht VII. (1559–1621),
						Sohn von Maximilian II. und Maria von Spanien, Kardinal-Erzbischof von
						Toledo (1577), Vizekönig von Portugal (1583–1595), Statthalter der
						spanischen Niederlande (1595), Landesfürst der Niederlande (1599–1621).
						Verheiratet mit Isabella Clara, einer Tochter König Philipps II. von
						Spanien. Die Ehe blieb kinderlos, sodass die südlichen Niederlande nach
						seinem Ableben wieder Spanien zufielen: vgl. NDB 1, S. 170; HAMANN, S.
						44.</note>ci sia poca speranza per l’alienatione degl’animi di <pb
						xml:id="P5_0000227"/>tutti i Prencipi dell’Imperio; l’istesso si crede di
					Massimiliano <note xml:id="FN5_089.1_03" type="footnote">Maximilian III.
						(1558–1618), Sohn von Maximilian II. und Maria von Spanien. Trat 1585 in den
						Deutschen Orden ein und wurde 1590 dessen Hochmeister. Er bewarb sich 1587
						vergeblich für die polnische Königskrone, auf die er 1598 endgültig
						verzichtete. Statthalter von Tirol (1602–1618): vgl. HAMANN, S. 364–366;
						NOFLATSCHER, Maximilian.</note>, onde tutti riducono il negocio per più
					riuscibile nell’Arciduca Mathia <note xml:id="FN5_089.1_04" type="footnote"
						>Matthias (1557–1619), Sohn von Kaiser Maximilian II. und Maria von Spanien.
						Statthalter ob und unter der Enns (1594), König von Ungarn (1608), König von
						Böhmen (1611), Kaiser (1612–1619). Er heiratete 1611 Anna von Tirol. Die Ehe
						blieb kinderlos: vgl. NDB 16, S. 403–405; HAMANN, S. 353–356.</note>, come
					fratello di maggior età et più amato dalla M.tà dell’Imperatore.</p>
				<p>Mi communicò dapoi che ’l Duca di Sassonia<note xml:id="FN5_089.1_05"
						type="footnote">Christian II. (1583–1611), Sohn von Kurfürst Christian I.
						von Sachsen und Sophie von Brandenburg. Nach dem Tod seines Vaters (1591)
						bereits als Minderjähriger zum Kurfürsten von Sachsen ernannt, übernahm bis
						zu seiner Volljährigkeit im Jahr 1601 Herzog Friedrich Wilhelm von
						Sachsen-Weimar als Vormund die Regierung: vgl. ADB 4, S. 172f.; NDB 3, S.
						231f.</note>si truova in grave disparere co ’l Marchese di Brandeburg detto
					di Amspach et che perciò si erano sfidati a duello la seconda volta con mille
					Cavalli per parte, havendo questo havuto origine dal non haver voluto il Duca di
					Sassonia seguire li humori delle Case di Brandeburg, Bransvich, Assia et simili
					in far gente contro Spagnuoli, et che questa occasione potrebbe giovar molto a
					negocii dell’Impero et dell’Imperadore, della quale per valersene sarebbe forse
					mezzo molto opportuno l’Elettore di Colonia <note xml:id="FN5_089.1_06"
						type="footnote">Ernst (1554–1612), Sohn von Herzog Albrecht V. von Bayern
						und Anna von Österreich. Bischof von Freising (1566–1612), Bischof von
						Hildesheim (1573–1612), Bischof von Lüttich (1581–1612), Abt von
						Stablo-Malmedy (1581–1612), Kurfürst-Erzbischof von Köln (1583–1612),
						Bischof von Münster (1585–1612): vgl. NDB 4, S. 614f.; GATZ, 1448–1648, S.
						163–171.</note>.</p>
				<p>Che la conversione dei Vescovi di Minda<note xml:id="FN5_089.1_07"
						type="footnote">Christian von Braunschweig-Lüneburg (1566–1633), Koadjutor
						des Bistums Minden (1597). Nach dem Tod seines Vorgängers Anton von
						Schaumburg übernahm er am 21. Januar 1599 die Verwaltung des Bistums. Auf
						Betreiben der Mindener Landstände gewährte Christian im Februar 1600
						allgemeine Religionsfreiheit im Hochstift: vgl. GATZ, 1448–1648, S. 99f. Das
						Bistum Minden war in der Reformationszeit schon zu Beginn der zwanziger
						Jahre des 16. Jahrhunderts lutherischem Gedankengut ausgesetzt, 1583 wurde
						das Augsburger Bekenntnis als alleinige Richtschnur religiösen Lebens im
						Bistum Minden verordnet. Bischof Anton von Schaumburg (1587–21. Januar 1599)
						war katholisch gesinnt, konnte sich aber nicht gegen die evangelischen
						Landstände durchsetzten und musste 1597 den protestantischen Koadjutor
						Christian von Braunschweig-Lüneburg annehmen, der ihm nach seinem Tod als
						Administrator folgte: vgl. GATZ, Bistümer, S. 475–477.</note>et Osnaburg
						<note xml:id="FN5_089.1_08" type="footnote">Philipp Sigismund von
						Braunschweig-Wolfenbüttel (1568–1623), Administrator des Bistums Verden
						(1586–1623), Bischof von Osnabrück (1591–1623). Trotz des Drängens des
						Nuntius Frangipani und des Kaisers, einen katholischen Nachfolger zu wählen,
						erfolgte 1591 die Postulation Philipp Sigismunds durch das konfessionell
						gemischte Domkapitel. Clemens VIII. versagte ihm 1592 und 1593 die
						Bestätigung, das Domkapitel blieb Träger der Hoheitsrechte bis Philipp
						Sigismund 1598 vom Kaiser ein dreijähriges Regalienindult erhielt: vgl.
						GATZ, 1448–1648, S. 531–532.</note>et l’aiuto da darsi a quello di Padeborna
						<note xml:id="FN5_089.1_09" type="footnote">Dietrich von Fürstenberg
						(1546–1618), Bischof von Paderborn (1585–1618). Nach dem Tod des
						lutherischen Administrators Heinrich von Sachsen-Lauenburg wurde er 1585 zum
						Nachfolger gewählt und führte die Rekatholisierung der Diözese durch: vgl.
						GATZ, 1448–1648, S. 207–209.</note>non si doveva abbandonare, tanto più che
						l’Elet<pb xml:id="P5_0000228"/>tor Coloniense ci haveva posta la mano assai
					efficace et a tempo. Parendomi di aggiongere in questo proposito che per
					l’informatione ch’io ho dal Pistorio et da altri si potrebbe co ’l istesso mezzo
					aiutar anco il Vescovo Magdeburgense <note xml:id="FN5_089.1_10" type="footnote"
						>Christian Wilhelm von Brandenburg (1587–1665), Administrator des Erzbistums
						Magdeburg (1598–1628), Koadjutor von Halberstadt (1614), Administrator von
						Halberstadt (1624). War als Generalleutnant König Christians IV. von
						Dänemark tätig, nach dessen Niederlage wurde er als Adminstrator abgesetzt.
						Daraufhin trat er in den Dienst des Königs von Schweden: vgl. GATZ,
						1448–1648, S. 226.</note>, <note xml:id="SN5_089.1_a" type="siglum"
						>Marginalie des Staatssekretariates links: ci si avvisa.</note>a che V. S.
					Ill.ma giovarebbe molto se facesse sospendere et trattenere le provisioni dei
					Canonicati di Padeborna et Maddeburg acciò fossero procurati per gl’Arciduchi
					Leopoldo, Carlo et simili, che per mio credere li accettarebbono volontieri, et
					sono pochi giorni che io ho inteso essere stato costì conferito un Canonicato
					Maddeburgense che haverebbe potuto servire per uno di questi Prencipi, benché
					non vi sia utile alcuno, ma a questo si potrà con l’occasione provedere.</p>
				<p>Il medesimo Sig. Duca mi disse anco che il Conte Palatino di Noiburg<note
						xml:id="FN5_089.1_11" type="footnote">Philipp Ludwig (1547–1614), Sohn von
						Pfalzgraf Wolfgang von Pfalz-Zweibrücken und Anna von Hessen. Pfalzgraf und
						Herzog von Pfalz-Neuburg (1569–1614). Verheiratet mit Anna von Jülich, Kleve
						und Berg (1574): vgl. NDB 20, S. 383f.</note>suo vicino ha un Figliuolo
						<note xml:id="FN5_089.1_12" type="footnote">Wolfgang Wilhelm (1578–1653),
						Sohn von Pfalzgraf Philipp Ludwig Pfalz-Neuburg und Anna von Jülich, Kleve,
						Berg. Pfalzgraf von Pfalz-Neuburg und Herzog von Jülich und Berg (1614). Er
						trat 1613 zum katholischen Glauben über und heiratete im selben Jahr die
						Schwester von Herzog Maximilian I. von Bayern, Magdalena: vgl. ADB 44, S.
						87–117; BBKL 21, Sp. 1163–1168.</note>, ch’è il maggiore di età d’anni
					venti, il quale è stato in Roma et ha praticato per tutta Italia et dimostra
					affettione alla na<pb xml:id="P5_0000229"/>tion et costumi Italiani, approva et
					commenda le cose di Roma, ode volontieri et con certo rispetto et riverenza non
					ordinaria ragionare della persona et cose di S. S.tà, il che dispiace però
					grandemente al Padre, et mi soggionse S. A. che sarà ben fatto havergli l’occhio
					sopra et osservarlo perché di facile se ne potrebbe far acquisto, che saria cosa
					di gran conseguenza, credendosi che come Primogenito possa solo essere herede
					del Stato di Noiburg, il quale è posto tra quello di Baviera et il Palatino
					Elettore. A questo io risposi che non lasciarei di darne conto a V. S. Ill.ma
					acciò si facesse saperlo a S. B.ne et che ne terrei io singolar memoria; <note
						xml:id="SN5_089.1_b" type="siglum">Marginalie des Staatssekretariates links:
						il Nuntio si intenda con il Duca et vegga quello che si può fare se
						scriverli se far alcun diligenza.</note>sovenendomi hora che oltre il Sig.
					Duca sodetto il Vescovo d’Eistadio mio amicissimo et non poco italianato
					potrebbe essere in questo ottimo istromento massime ritruovandosi egli di poche
					leghe lontano dal Stato di Noiburg, se ben spero che l’istesso Conte sarà per
					venire alle nozze dell’Arciduca Ferdinando et che all’hora si potrà far seco
					qualche profittevol colpo.</p>
				<p>Dopo molt’altri simili ragionamenti, benché di minor importanza et co’ quali non
					si deve fastidire S. A. né V. S. Ill.ma, essendole gran parte di tai cose per
					altre vie note, si cadde in proposito della Prepositura di Herbipoli, della
					quale S. A. mi disse che ’l Ser.mo Duca Ferdinando Coadiutore in Colonia haveva
					risoluto di rendersi capace et habile ad esser Capitolare, et per conseguenza
					che non se gli sarebbe potuto negare il possesso della detta prebenda, et se
					facendosi questo gli fosse poi mancato di giustitia et dovere, sarebbe riccorso
					in tal caso alla S.tà di N. S. co ’l mezzo mio<note xml:id="FN5_089.1_13"
						type="footnote">Vgl. Nr. 21.1.</note>. Et queste sono le cose più importanti
					ch’io ho ritratto da quel Prencipe per riferire a S. B.ne et a V. S. Ill.ma …
						<note xml:id="SN5_089.1_c" type="siglum">Dorsalvermerk des
						Staatssekretariates, fol. 173v: Mostrar d’haver havuto cari gl’avvisi et che
						ne ringratii il Duca per parte nostra.</note></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
