<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_049.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-06-21" n="2">1599-06-21</title>
                <title level="a">49.2. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juni 21</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 78r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Teildruck: VERESS, Epistolae, S. 595f.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_049.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-06-21" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_049.1.xml"
                        >49.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juni 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_049.3.xml">49.3.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Juni 21</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_049.1.xml">49.1. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Juni 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_050.1.xml">50.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1599 Juni 26</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Erzherzog Ferdinand wird sich auf Bitten des Kardinals San Giorgio für die
                    Rückgabe der von den Uskoken geraubten Waren jüdischer Handelsleute aus der
                    Levante einsetzen. Fürstin von Siebenbürgen [Maria Christierna] hat das Breve
                    sowie das Schreiben aus Rom erhalten und bittet um Unterstützung. Das für den
                    Bischof von Regensburg [Fugger] eingegangene Schreiben wird an diesen
                    weitergeleitet; dieser wurde vermutlich inzwischen geweiht.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="49.2">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juni 21</head>
            <div>
                <p>Ho fatto l’officio che V. S. Ill.ma m’ha imposto di fare con questo Serenissimo
                    circa la restitutione di quelle robbe tolte da Scocchi a quegl’Hebrei Levantini
                    che da Ragugi passavano in Ancona<note xml:id="FN5_049.2_01" type="footnote">Nr.
                        44.1.</note>, et gl’ho resa la lettera ch’ella m’haveva mandato con il
                    Memoriale presentato in questo proposito <note xml:id="FN5_049.2_02"
                        type="footnote">Nicht auffindbar: vgl. Nr. 44.1.</note>accompagnandola con
                    quelle ragioni et parole più efficaci c’ho potuto perché sia commessa la
                    restitutione et sodisfattione conveniente, et S. A. ha dimostrato grandissima
                    prontezza et desiderio di sodisfar all’instanza fattale et dalla lettera di V.
                    S. Ill.ma et da me, commettendo a Conseglieri che provedano et diino ordine per
                    la sudetta restitutione, et se ci sarà persona che solleciti et riceva questa
                    commissione per farla esseguire in Segna, io tengo speranza che gl’interessati
                    saran sodisfatti, almeno in gran parte, essendo tutta la difficoltà se ancor
                    quella robba o mercantia non sia divisa et dispersa con l’occasione di questi
                    rumori et tumulti. Intanto io non mancherò di prestar al negotio quel favore et
                    calore che mi sarà possibile.</p>
                <pb xml:id="P5_0000106"/>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_049.2_a" type="siglum">Teildruck: VERESS, Epistolae, S.
                        595f.</note>Ho anco presentato il Breve et la lettera mandatami da V. S.
                    Ill.ma per la Prencipessa di Transilvania <note xml:id="FN5_049.2_03"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 39.1, 44.2; Clemens VIII. an Maria Christierna,
                        Rom, 1599 Juni 5: NANNI/ MRKONJIé 3, Nr.13183. Das Schreiben San Giorgios an
                        Maria Christierna ist nicht auffindbar.</note>, et conform’al argomento
                    d’esse ho complito con S. A., la quale ha dimostrato di ricever grandissima
                    consolatione della memoria et protettione che S. B.ne si degna di tenere della
                    sua persona, pregando humilmente perché se le conservi questa gratia et benigna
                    protettione. Mi ha anco detto ch’ella ha imposto al P. Alfonso che riferisca a
                    S. S.tà tutto ’l negotio et successo di Transilvania et insieme quel che può
                    appartenere alla sua persona, et perché si spera che di già possa esser arrivato
                        <note xml:id="FN5_049.2_04" type="footnote">P. Alfonso Carrillo traf am 24.
                        Juni 1599 in Rom ein: vgl. Nr. 46.4, 49.1.</note>non pare necessario
                    replicare l’istesso, pregando solo d’esser favorita et protetta dalla benignità
                    di N. S. com’ella è stata sin hora. Debbo aggiongere a V. S. Ill.ma che la
                    medesima Prencipessa dimostra tuttavia gran fortezza d’animo et si rallegra
                    d’esser fuori de que’ pericoli, poich’il suo star più lungamente in quella
                    Provincia non poteva apportar più giovamento alcuno. M’ha anco detto S. A. nel
                    medesimo ragionamento c’haveva ricevuto tre lettere del Prencipe scritte tutte
                    tre in diversi luoghi et che con gl’ultimi avvisi non si sapeva dov’egli si
                    ritrovasse. <ref target="#SN049.2_a"/></p>
                <p>Inviarò la lettera di V. S. Ill.ma al Vescovo di Ratisbona et l’accompagnerò con
                    l’argomento ch’ella mi commanda<note xml:id="FN5_049.2_05" type="footnote">Vgl.
                        Nr. 44.1.</note>, se ben io penso ch’esso di già sia stato consacrato nelle
                    feste della pentecoste, conform’a quello ch’era di già ordinato et stabilito con
                    que suffraganei vicini …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
