<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_007.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-01-30" n="2">1599-01-30</title>
                <title level="a">7.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Januar 30</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 39, fol. 34v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_007.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1599-01-30" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_007.1.xml"
                        >7.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Januar 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_007.3.xml">7.3.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Januar 30</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_007.1.xml">7.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 Januar 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_007.3.xml">7.3. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 Januar 30</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Ungeklärte Frage eines Administrators für Erzherzog Leopold im Bistum Passau.
                    Papst will die Frage der Fakultät zur Absolution von der Häresie für die
                    Priester der Ober- und Untersteiermark der Congregazione del Sant’Officio in der
                    nächsten Woche vorlegen. Posteingang.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="7.2">Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Januar 30</head>
            <div>
                <p>Ho dato parte a N. S. del desiderio di V. S. di sapere come habbia a governare,
                    caso che l’Imperatore ordinasse che si dasse all’Arciduca Leo<pb
                        xml:id="P5_0000015"/>poldo <note xml:id="FN5_007.2_01" type="footnote"
                        >Leopold V. (1586–1632), Sohn von Eh. Karl von Innerösterreich und Maria von
                        Bayern, Bischof von Passau (1598–1625 unter Administration, die
                        Inbesitznahme erfolgte 1605), Koadjutor des Bischofs von Straßburg
                        (1598–1608), Bischof von Straßburg (1608–1625), Kommendatarabt von
                        Murbach-Lüders (1614–1626), Statthalter von Tirol und Vorderösterreich (ab
                        1619). 1625 verzichtete er auf seine geistlichen Ämter und heiratete als
                        Landesfürst von Tirol 1626 Claudia de’ Medici: vgl. GATZ, 1448–1648, S.
                        416–418; WEISS, Leopold. Herzog Wilhelm von Bayern hatte sich über Jahre
                        bemüht, einen seiner Söhne als Koadjutor des Bischofs von Passau mit dem
                        Recht auf dessen Nachfolge einzusetzen, dies scheiterte aber am Widerstand
                        Rudolfs II., sodass sich letztendlich Herzog Ferdinand von Bayern und Eh.
                        Leopold von der innerösterreichischen Linie der Habsburger als Konkurrenten
                        für dieses Amt gegenüberstanden. 1598 stimmte Clemens VIII. der Besetzung
                        der Koadjutorie durch Eh. Leopold zu. Nach dem Tod Urbans von Trennbach am
                        9. August 1598 erfolgte am 4. September die päpstliche Bestätigung als
                        Bischof von Passau: vgl. STIEVE, Politik Baierns 4, S. 284–309; WEISS,
                        Leopold, S. 38f.</note>il possesso della Chiesa di Possa senza che
                    l’Amministratione ne sia richiesto o ammesso. S. S.tà stima che questo Caso non
                    possa per hora avvenire, stante l’età dell’Arciduca, et che non si possa dare
                    resoluta et certa risposta, mentre non si sa come stia la proposta. Et quando
                    bene avenisse il caso, haveria bisogno di consideratione particolare, che così
                    in un subito non si può fare. Quanto alla facoltà, che V. S. scrive, che
                    dimandano molti Parochi della Stiria superiore et inferiore di assolvere gli
                    heretici che tornano al grembo della Chiesa, ha detto S. S.tà di volerne
                    trattare nella Congregatione del Santo Officio di Giovedì prossimo, tanto che
                    l’altro ordinario le scriverò quello si risolverà di concedere <note
                        xml:id="FN5_007.2_02" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>, et non è
                    dubio alcuno che S. B.ne allargherà la mano in queste occasioni. Io mi trovo
                    cinque lettere di V. S., due delli 17 et 24 di decembre <note
                        xml:id="FN5_007.2_03" type="footnote">Für den Dezember 1598 sind keine
                        Berichte Portias erhalten: vgl. Nr. 1.1.</note>, l’altre delli 11 et 18 di
                    questo con i suoi fogli di avvisi <note xml:id="FN5_007.2_04" type="footnote"
                        >Beide Berichte und die fogli di avvisi sind nicht auffindbar.</note>, et
                    due o tre capi che ricercano risposta. Credo di haver satisfatto con<note
                        xml:id="SN5_007.2_a" type="siglum"> Ergänzt nach Kopie in DAG.</note>le
                        due<ref target="#SN5_007.2_a"/> mie et con il foglio di Cifra<note
                        xml:id="FN5_007.2_05" type="footnote"> Nr. 7.1, 7.2, 7.3.</note>, che va con
                    questa. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
