<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_018.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-02-27" n="1">1599-02-27</title>
                <title level="a">18.1. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Februar 27</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 39, fol. 36v–37r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_018.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1599-02-27" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_017.1.xml"
                        >17.1. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Februar 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_019.1.xml">19.1.
                        Portia an Aldobrandini - Rein, 1599 Februar 28</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_017.1.xml">17.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1599 Februar 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_019.1.xml">19.1. Portia an
                        Aldobrandini - Rein, 1599 Februar 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Bericht über die Landtage und die Zustände der innerösterreichischen
                    Länder beunruhigt Clemens VIII. Bitte der Erzherzogin Maria, Erzherzog Leopold
                    mit einem Kanonikat von Mainz auszustatten, wird schwer zu erfüllen sein. Wunsch
                    Erzherzog Ferdinands nach einer Vermittlung des Papstes in der
                    Auseinandersetzung mit Venedig wegen der Uskoken und der Angriffe Venedigs auf
                    innerösterreichische Orte. Gesandtschaft des Flaminio Delfini nach Graz und an
                    den Kaiserhof.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="18.1">Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Februar 27</head>
            <div>
                <p>Alla piena relatione che con due lettere di 15 di questo<note
                        xml:id="FN5_018.1_01" type="footnote">Nr. 13.1, 13.2. Eine ausführliche
                        Berichterstattung über den Verlauf des steirischen Landtages und die damit
                        im Zusammenhang stehenden Landtage in Kärnten und Krain war allerdings im
                        Bericht vom 13. Februar 1599 erfolgt: Nr. 11.1.</note>mi da V. S. dello
                    stato delle Diete et di coteste Provincie non ho che soggiongerli se non che N.
                    S. ha voluto leggerla per sé stessa, et li è despiacciuto infinitamente che le
                    cose non caminino in conformità del gusto di S. A. et del desiderio di S. B.ne,
                    nondimeno confida nella bontà di Dio Benedetto che non abandonerà la causa sua
                    et uno de’ buoni segni che n’habbia è la virtù, et costanza che la M.tà S. sin
                    qui ha conservato nell’animo dell’Arciduca, con la quale mediante l’aiuto della
                    sua bontà Divina si può sperare che s’habbino a superare tutte le presenti
                    difficoltà. Ho tenuto proposito con N. S. del desiderio della ser.ma
                    Arciduchessa di fare havere un Canonicato di Magonza al ser.mo Leopoldo. Ho
                    trovato la solita buona dispositione nella S.tà S., ma la difficoltà starà
                    nell’occasione, la quale per l’Indulti che sono in quella Chiesa difficilmente
                    si presenterà che tocchi la Collatione a N. S.. Si starà nondimeno aspettando,
                    et io<note xml:id="SN5_018.1_a" type="siglum"> Ergänzt nach Kopie in
                    DAG.</note>conservarò la memoria <ref target="#SN5_018.1_a"/>che devo del
                    desiderio di S. A. Circa l’officio che l’Arciduca Ferdinando desidera che sia
                    fatto da N. S. con i Signori Venetiani in raccomandarli luoghi et sudditi di S.
                    A. per questo romore delli Uscocchi, lo fece hieri nell’audienza con
                    l’Ambasciatore della Republica <note xml:id="FN5_018.1_02" type="footnote"
                        >Giovanni Mocenigo (1552-ca. 1612), Venezianer, Botschafter der Serenissima
                        am Hof des Herzogs von Savoyen, des Königs von Spanien, des Sultans, des
                        Königs von Frankreich sowie der Päpste Clemens VIII. und Paul V. Als
                        ordentlicher Botschafter Venedigs war er in Rom von 1598–1601 und 1608–1611,
                        als außerordentlicher vom 20. Mai bis 26. Juli 1605 tätig: vgl.
                        BAROZZI/BERCHET, S. 7f., 16, 54, 93; TCHAPRASSIAN, S. 25.</note>molto
                    efficacemente, et io non lasciai di far la parte mia<pb xml:id="P5_0000036"/>
                    col medesimo Ambasciatore con l’affetto con il quale ho risoluto di servir
                    sempre l’A. S. Oltre di ciò V. S. haverà prima dell’arrivo di questa inteso
                    dalle passate mie lettere <note xml:id="FN5_018.1_03" type="footnote">Nr. 12.2,
                        15.2.</note>la missione fatta da N. S. del Sig. Flaminio Delfino costà et
                    alla Corte dell’Imperatore per fare gli officii necessarii et con S. M.tà et con
                    S. A. per rimedio di questo aromatico negotio, et per quiete degli animi delli
                    Principi interessati in esso, di modo che lei vede che N. S. non lascia via
                    nessuna intentata per mostrare il suo paterno affetto et charità verso tutti, et
                    particolarmente verso l’Arciduca, che per la sua bontà è amato particolarmente
                    dalla S.tà S. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
