<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_041.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-05-23" n="1">1599-05-23</title>
                <title level="a">41.1. Portia an Aldobrandini - Regensburg, 1599 Mai 23</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 A, fol. 298r–v und 303r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilagen: fol. 294r–297r, Copia eorum quae ab Episcopo Adriae Nuntio
                        Apostolico<lb/>proposita et significata fuerunt Electo in Episcopatum
                        Bambergensem,<lb/>Bamberg, 1599 Mai 5.<lb/>fol. 300r–301r, Copia responsi in
                        scriptis traditi ab Electo Bambergense<lb/>ad ea, quae Episcopus Adriae
                        Nuntius Apostolicus eidem Electo in scriptis<lb/>itidem proposuerat,
                        Bamberg, 1599 Mai 12.</bibl>
                    <bibl type="regest">
                        <lb/>Regesten der Beilagen: BAUER, Quellen, S. 195, 197 (Nr. 39, 42).</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_041.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-05-23" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2849483">Regensburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_040.1.xml"
                        >40.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Mai 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_041.2.xml">41.2.
                        Portia an Aldobrandini - Regensburg, 1599 Mai 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_039.1.xml">39.1. Portia an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1599 Mai 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_041.2.xml">41.2. Portia an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1599 Mai 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Briefe des Nuntius am Kaiserhof [Spinelli] für Portia sind in Regensburg
                    eingetroffen, in denen dieser den Ergebnissen des Informativprozesses über
                    Gebsattel zustimmt. Portia wird nach Graz weiter reisen und sich für den Vizedom
                    in Kärnten [Stadion] einsetzen. Portia hat dem Bischof von Bamberg [Gebsattel]
                    eine Instruktion für seine Tätigkeit hinterlassen und schlägt erneut vor, die
                    Bestätigung der Bischofswahl an Forderungen zu knüpfen. Präzedenzfälle für ein
                    derartiges Vorgehen im Bistum Bamberg. Die von Portia vorgeschlagenen
                    Bedingungen sollen der Congregazione di Germania nicht als Vorschlag des
                    Nuntius, sondern als Wunsch des Papstes vorgelegt werden. Gesundheitszustand des
                    Bischofs von Bamberg.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="41.1">Portia an Aldobrandini - Regensburg, 1599 Mai 23</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000083"/>
                <p>Doppo haver significato a V. S. Ill.ma agli 17 del corrente<note
                        xml:id="FN5_041.1_01" type="footnote">Nr. 39.1.</note>l’arrivo mio in questa
                    Città et il pensiero c’havevo di trattenermi qui sin tanto ch’io havessi qualche
                    risposta di Praga, mi son arrivate lettere di Monsig. Arcivescovo Spinelli delli
                    15 del corrente nelle quali mi scrive c’havendo veduto quello ch’io le ho
                    significato circa l’Inquisitione fatta da me sopra la sincerità della fede
                    dell’Eletto di Bamberga, ch’esso non è per far altro che scriver l’istesso a V.
                    S. Ill.ma per convenire nel medesimo, havendo forsi inteso l’istesso da alcuno
                    di que Signori di Praga, se bene non m’esprime alcuna cosa di certo in questo
                    particolare. Però vedendo anche di non haver a far alcuna cosa di più anche per
                    questo rispetto, mi rissolvo di partire dimani et d’inviarmi verso Lintz et
                    d’indi in Stiria, verso dove è anco stato spedito il Vicedomo di Carinthia <note
                        xml:id="FN5_041.1_02" type="footnote">Vgl. Nr. 36.2.</note>, al quale
                    havendo fatto haver dall’Eletto et Capitolo di Bamberga commissioni assai buone
                    et sufficienti per aiutar la riforma di Villacco et di que’ luoghi di Carinthia
                    sottoposti alla lor giuridittione, mi sarà anco necessario prestar qualch’aiuto
                    et corrispondenza presso il ser.mo Arciduca Ferdinando.</p>
                <pb xml:id="P5_0000084"/>
                <p>Nel partir mio di Bamberga, per non lasciar l’Eletto senza qualche convenevole
                    instruttione, massime essercitando esso la giuridittione sprituale secondo l’uso
                    di Germania et la temporale per l’indulto ottenuto dalla M.tà dell’Imperatore,
                    mi rissolsi di lasciarle in scritto alcune cose più principali conform’alla
                    scrittura che sarà con queste et maggiormente per scoprir l’animo suo con la
                    risposta che ne ricchiedevo, della quale anco invio a V. S. Ill.ma la copia<note
                        xml:id="FN5_041.1_03" type="footnote">Beilagen dieser Nr.</note>, et in fine
                    mi son ristretto all’instanza dell’erettione del Collegio, nella quale consiste
                    tutta la sicurezza di quella Città et Vescovado, considerando che Augusta,
                    Ratisbona, Herbipoli, Magonza, Colonia et simili si sono mantenute nella
                    Religione singolarmente con questo mezzo. Et per questo mi sovviene di proponer
                    humilmente col mezo di V. S. Ill.ma alla S.tà di N. S. che forsi potrebbe tornar
                    a molto profitto (quando però S. B.ne si rissolvesse di commetter che si
                    pensasse alla confermatione di quest’Eletto) che si rimandasse indietro quel
                    Suffraganeo Bambergense <note xml:id="FN5_041.1_04" type="footnote">Weihbischof
                        Ertlin: vgl. Nr. 30.1.</note>con commetterle che accordasse prima
                    l’erettione et fondatione del Collegio di Jesuiti con l’Eletto et Capitolo di
                    Bamberga et la promotione dell’Eletto agl’ordini Sacri, et poi che si pensarebbe
                    all’espeditione della sua confermatione, poiché senza dubio con questo mezo ogni
                    cosa succederebbe felicemente, essendoci ogni possibilità et commodità, purché
                    voglin applicarci la volontà et rissolversi di voler servir più tosto al ben
                    publico che non dispiacere agl’Heretici et a cattivi ecclesiastici. Et io
                    m’offerisco di dimostrare in ogn’occasione ch’il tutto si può fare senza <note
                        xml:id="SN5_041.1_a" type="siglum">Ergänzt nach Kopie in DAG.</note>toccare
                    cos’ <ref target="#SN041.1_a"/>alcuna del Vescovado, anziché così conviene di
                    fare per scarico delle lor conscienze, poiché amministran <note
                        xml:id="SN5_041.1_b" type="siglum">Ergänzt nach Kopie in DAG.</note>do (Dio
                    sa <ref target="#SN041.1_b"/>come) l’entrate di due Monasterii vacanti delle
                    quali S. S.tà potrebbe dimandarle <note xml:id="SN5_041.1_c" type="siglum"
                        >Ergänzt nach Kopie in DAG.</note>la ragione <ref target="#SN041.1_c"/>; né
                    questo sarrebbe accidente a lor nuovo, poiché al tempo della santa memoria di
                    Pio IV <note xml:id="FN5_041.1_05" type="footnote">Pius IV. (1559–1565),
                        Giovanni Angelo de’ Medici (1499–1565), Sohn von Bernardino de’ Medici und
                        Cecilia Serbelloni, Erzbischof von Dubrovnik (1546), Kardinal (1549): vgl.
                        PASTOR 7; EP 3, S. 142–160; WEBER, Genealogien 29.3, S. 466.</note>fu
                    sospesa al medesimo Vescovo di Bamberga <note xml:id="FN5_041.1_06"
                        type="footnote">Veit II. von Würtzburg (1519–1577), Dompropst in Bamberg
                        (1559), Bischof von Bamberg (1561–1577): vgl. GATZ, 1448–1648, S. 764f.
                        Bezüglich der verzögerten Bestätigung der Bischofswahl siehe: WEISS, Bistum,
                        S. 166–200.</note>la confermatione, essend’il Sig. Cardinal d’Augusta
                    Protettor di Germania <note xml:id="FN5_041.1_07" type="footnote">Otto Truchseß
                        von Waldburg (1514–1573), Bischof von Augsburg (1543–1573), Kardinal (1544).
                        1559 übersiedelte er als Protector nationis Germaniae nach Rom, wo er 1573
                        verstarb: vgl. GATZ, 1448-1648, S. 707-710. Bezuglich der päpstlichen
                        Konfirmation für Bischof Veit II. von Würtzburg siehe: WEISS, Bistum, S.
                        161f.</note>, sin tanto che fosse terminata una controversia che vertiva per
                        <pb xml:id="P5_0000085"/>la Prepositura di Bamberga simile a quella
                    c’hoggidì s’ha per la Prepositura d’Herbipoli <note xml:id="FN5_041.1_08"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 21.1. Veit von Würtzburg war 1559 zum Dompropst
                        gewählt worden, obwohl Friedrich Sigmund Fugger über eine päpstliche
                        Provision für diese Stelle verfügte. Nach Verhandlungen in Rom trat Fugger
                        die Pfründe an Würtzburg ab, behielt sich aber das Nachfolgerecht vor. Nach
                        seiner Wahl zum Bischof trat Würtzburg die Dompropstei am 12. August 1561
                        dem Domkapitel ab: vgl. WEISS, Bistum, S. 159f.</note>. Et ultimamente nel
                    Pontificato di Gregorio XIII <note xml:id="FN5_041.1_09" type="footnote">Gregor
                        XIII. (1572–1585), Ugo Boncompagni (1501–1585), Sohn von Christoforo
                        Boncompagni und Angela Marescalchi, Kardinal (1565): vgl. PASTOR 9; DBI 59,
                        S. 204–219; EP 3, S. 180–202; WEBER, Genealogien 29.1, S. 114.</note>fu
                    concessa la confermatione al Vescovo Martino pur di Bamberga <note
                        xml:id="FN5_041.1_10" type="footnote">Martin von Eyb (1542–1594), Bischof
                        von Bamberg (1581–1583). Am 11. Oktober 1580 wurde er zum Bischof gewählt,
                        die päpstliche Bestätigung erfolgte am 15. März 1581. Bereits 1583
                        resignierte er sein Amt, 1591 wurde er Cellerarius und 1594 Capellanus
                        honorarius in Eichstätt: vgl. GATZ, 1448–1648, S. 173; WEISS, Bistum, S.
                        215–227.</note>circa l’anno 1581 in conditione però che rimovesse un
                    Vicedomo di Carinthia ch’era Heretico et di casa Hoffman <note
                        xml:id="FN5_041.1_11" type="footnote">Johann Friedrich Hoffmann (geb.
                        1530–1535, gest. 1589), Freiherr zu Grünbühel und Strechau, Vizedom in
                        Kärnten (1578–1584). Als ausgesprochener Förderer und Vorkämpfer des
                        Protestantismus konnte er sich auf Dauer in diesem Amt nicht halten. Während
                        er von Bischof Eyb unterstützt wurde, forderte dessen Nachfolger Ernst von
                        Mengersdorf (1583–1591) seinen Rücktritt. Gregor XIII. machte die Absetzung
                        Hoffmanns und die Einsetzung eines katholischen bambergischen Vizedoms in
                        Kärnten zum Thema der Instruktion Germanico Malaspinas für die Nuntiatur in
                        Graz (5. September 1580) und stattete diesen mit der entsprechenden Fakultät
                        aus. Trotz verstärkter Bemühungen Eh. Karls gelang die Absetzung Hoffmanns
                        aber erst unter Bischof Mengersdorf im Jahr 1584: vgl. HUBER; EHRLICHER, S.
                        139–144, 229, 237f.; RAINER, GN 1, S. 7f., 11f., 111f., 143, 221f., 245,
                        376f., 393–395, 400, 403f.; RAINER, GN 2, S. 25f., 31, 34, 40, 234f., 243,
                        248, 291; WEISS, Bistum, S. 220–224, 236f.</note>, et così s’assicurò quel
                    Vicedominato; il che tutto mi son rissoluto di significar a V. S. Ill.ma perché
                    in questo solo a me pare che consista il potersi assicurare di quel Vescovado
                    con mezo assai facile, supplicandola però, quando si rissolvesse di pensar a
                    questo, a non permetter che questa mia lettera o questo mio concetto sia
                    proposto in Congregatione come che proceda da me, perché farebbe effetto molto
                    contrario a quello che si pretende, ma converebbe ch’essi credessero che questo
                    fosse in tutto mottivo di cotesta Corte et principalmente di S. B.ne per potersi
                    meglio compiacere nell’indrizzo et salute dell’anime di quel Vescovado. Né
                    voglio lasciar di dire che per opinion mia quest’Eletto dimostra di non poter
                    viver lungamente <note xml:id="FN5_041.1_12" type="footnote">Bischof Gebsattel
                        verstarb am 26. Juni 1609: vgl. GATZ, 1448–1648, S. 212f.</note>, patendo di
                    dolor di capo quasi continovo, causato da una freddura che le minaccia accidenti
                    di apoplessia, et se se ne potesse cavare quest’erettione di Collegio, il
                    successore potrebbe far meraviglie nella rifor<pb xml:id="P5_0000086"/>ma con
                    questa commodità, et rimettend’il tutto al santissimo giuditio di S. B.ne et
                    alla prudenza di V. S. Ill.ma …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
