<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_049.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-06-21" n="3">1599-06-21</title>
                <title level="a">49.3. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Juni 21</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 A, fol. 320r–321r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Teildruck: VERESS, Epistolae, S. 597; HORVAT 1, S. 238f.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_049.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-06-21" n="3"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_049.2.xml"
                        >49.2. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juni 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_049.4.xml">49.4.
                        (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1599 Juni 21)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_047.2.xml">47.2. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1599 Juni 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_049.4.xml">49.4. (Portia an
                        Aldobrandini) - (Graz, 1599 Juni 21)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Verweist für Passau auf beigelegte Schreiben. Während Portias Abwesenheit wurde
                    von Seiten Roms auf die Anliegen Erzherzog Ferdinands nicht geantwortet. Dies
                    betrifft die Erlaubnis für Erzherzog Leopold, die Einkünfte des Bistums Passau
                    zu beziehen und vom Chorgebet dispensiert zu werden sowie eine Altersdispens fur
                    Erzherzog Karl. Portia empfiehlt die positive Erledigung dieser Anfragen. P.
                    Carrillo wurde beauftragt, in Rom auch Gespräche rund um die Finanzierung der
                    Grenzsicherung zu führen. Bedauert Tod Alessandro Reginis.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="49.3">Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Juni 21</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000107"/>
                <p>Vedrà V. S. Ill.ma dall’aggionte copie di lettere publiche<note
                        xml:id="FN5_049.3_01" type="footnote">Nr. 49.4.</note>ch’occorre nel
                    Vescovado di Possa, et perché nell’espeditione di quello questo Serenissimo ha
                    havuto et le conserva singolar affettione et obligatione, ho giudicato di
                    significar a V. S. Ill.ma in segreto particolare tutto quello ch’io ho inteso in
                    queste materie doppo ’l mio ritorno da Bamberga anco da più intimi et che
                    trattano talhor assai familiarmente con S. A., et è che alcuni si sono
                    meravigliati che di costà questo Serenissimo non <note xml:id="SN5_049.3_a"
                        type="siglum">Ergänzt nach Kopie in DAG.</note>habbi<ref
                        target="#SN5_049.3_a"/> havuto risposta dalla S.tà di N. S. di due o tre
                    lettere scrittele ne mesi passati et com’io credo nel tempo della mia assenza et
                    in proposito, s’io non erro, di queste riforme della Religione nelle quali
                    havrebbon desiderato che l’Arciduca havesse havuto qualche consolatione et
                    corrispondenza maggiore, com’essi dicono, dalla S.tà di N. S. Di più che in
                    alcune cose fatte proporre dal Sig. Cardinal Paravicino<note
                        xml:id="FN5_049.3_02" type="footnote"> Ottavio Paravicini (1552–1611),
                        Bischof von Alessandria (1584–1593), Nuntius in der Schweiz (1587–1591),
                        Kardinal (1591), Vizeprotector Germaniae (1594–1600), Protector Germaniae
                        (1603–1611): vgl. JAITNER, Clemens VIII., S. XCIII (Anm. 24); JAITNER,
                        Prosopographie, S. 322.</note>et credo anco dal Sig. Cardinal Baronio<note
                        xml:id="FN5_049.3_03" type="footnote"> Cesare Baronio (1538–1607), Leiter
                        des römischen Oratoriums und Generalpräpositus der Kongregation (1593),
                        Beichtvater von Clemens VIII. (1594), Kardinal (1596): vgl. JAITNER, Clemens
                        VIII., S. LXXXIII–LXXXV; JAITNER, Prosopographie, S. 303.</note>non habbin
                    potuto ottenere alcuna cosa, et queste credo che siano la partecipatione de
                    frutti del Vescovado di Possa per l’Arciduca Leopoldo et la dispensa di non
                    esser tenuto a recitar l’hore Canoniche per il medesimo (se bene si potrebbe
                    dire che queste petitioni fossero tra di sé contrarie) et in fine la dispensa
                    sopra l’età per l’Arciduca Carlo ultimo fratello <note xml:id="FN5_049.3_04"
                        type="footnote">Karl (1590–1624), jüngster Sohn von Eh. Karl II. von
                        Innerösterreich und Maria von Bayern, der nach dem Tod des Vaters zur Welt
                        kam. Bischof von Breslau/Wroclaw (1608–1624), Bischof von Brixen
                        (1613–1624), Hoch- und Deutschmeister (1618– 1624): vgl. HAMANN, S. 209f.;
                        GATZ, 1448–1648, S. 352–354.</note>, che dev’esser vicino al decimo anno, di
                    poter haver titoli de Canonicati in Germania, sopra le quali dimande non ha
                    dubio che la S.tà di N. S. sarà stata molestata più d’una volta. Et io sento
                    grandissima molestia il doverne scrivere a V. S. Ill.ma, <note
                        xml:id="SN5_049.3_b" type="siglum">Eigenhändige Einfügung Portias.</note>il
                    che faccio <ref target="#SN5_049.3_b"/>solo per giudicare che così convenga alla
                    servitù, divotione et singolar obligatione mia con lei, supplicandola però
                    quanto più humilmente posso a riceverle per sé stessa et in maniera che non si
                    possa penetrar da alcuno ch’io le habbi dato simili avvisi, perché facilmente
                    ritornerebbono qua per le medesime<pb xml:id="P5_0000108"/> corrispondenze et si
                    saprebbe subito da che parte ella venisse, né io havrei più occasione di
                    penetrar quello ch’io debbo per il servitio publico et per il servitio di S.
                    B.ne et di V. S. Ill.ma, della quale sempre che l’Arciduca parla meco ne ragiona
                    con termine et parola di fratello et con grandissimi termini d’amorevol
                    confidenza, né io ho mancato né manco di conservarlo in quest’affetto, havendoli
                    riferto ultimamente con quanta sollecitudine V. S. Ill.ma habbi portato et porti
                    i negotii suoi et di queste Provincie et dissimulando di saper cos’alcuna de
                    sopradetti particolari, acciò ch’esso non s’accorgesse ch’io gl’havessi
                    penetrati, son andato in diversi ragionamenti contando di destruere gli
                    sopradetti p[…]nti <note xml:id="SN5_049.3_c" type="siglum">Loch im
                        Blatt.</note>falsi fatti da altri, come s’esso non fosse così stimato et
                    amato da cotesta Corte come <note xml:id="SN5_049.3_d" type="siglum">Ergänzt
                        nach Kopie in DAG.</note>sono<ref target="#SN5_049.3_d"/> altri Prencipi, le
                    qual sospicioni son facili a riceversi anco per uso della Natione. Ho voluto
                    dunque significar tutto questo a V. S. Ill.ma perch’ella sappi per sé sola et
                    per la sua singolar prudenza quanto passa; aggiongendo che s’ella si degnasse et
                    volesse porre un puoca della sua auttorità et intercessione nel particolare che
                    l’Arciduca Leopoldo potesse partecipar di que frutti di Possa almeno per modum
                    pensionis et che l’Arciduca Carlo minor fratello havesse dispensa<note
                        xml:id="SN5_049.3_e" type="siglum"> Eigenhändige Anmerkung Portias als
                        Marginalie links: Certo è che in Germania superiore si trovan de fanciulli
                        dell’età medesima che hanno titoli de Canonicati conferitili da Capitoli, è
                        però vero che è abuso, ma si scusano che non percipiunt fructus come ne anco
                        i Prencipi non ne godano et questo è anco un argomento di questi che trattan
                        di simil materie.</note>di poter haver benefici Ecclesiastici, che qua si
                    riceverebbe per grand’argomento d’affettione verso questi Prencipi et le
                    restarebbon con grandissima obligatione, et io crederei che V. S. Ill.ma ne
                    dovrebb’ella stessa scrivern’alcuna cosa allo stesso Arciduca o commetter a me
                    che per suo nome gle lo riferisse, essendo certo o almeno verisimile che le
                    corrispondenze di costà fuori di Palazzo talhor nel scrivere non usano sempre
                    una certa conveniente circonspettione; il che debbo dir a V. S. Ill.ma in
                    particolare segreto per l’obligo della mia servitù et per il desiderio ch’io
                    tengo della conservatione dell’affetto et osservanza di questo Prencipe verso
                    cotesta Santa Sede.</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_049.3_f" type="siglum">Teildruck: HORVAT 1, S. 238f.
                        (fälschlicherweise mit 28. Juni 1599 datiert).</note>Io ho inteso anche ch
                    ’l P. Cariglio ha havuto commissione di far qualch’instanza per aiuto di questi
                    Confini, né io debbo aggionger altro, se non ch’il Prencipe si truova più che
                    mai in angustie et io temo veramente di qualche disordine o strano accidente o
                    in Canisa o in Petrina et talhor anco di qualche tumulto di questa Nobiltà, et a
                    me è dispiaciuta et doluta grandemente per molte ragioni et rispetti anco miei
                    particolari la morte del Sig. <pb xml:id="P5_0000109"/>Regini <note
                        xml:id="FN5_049.3_05" type="footnote">Alessandro Regini (gest. 8. April
                        1599), Domherr im Bistum Ceneda, Apostolischer Protonotar, Agent
                        Innerösterreichs in Rom (1597). 1598 nahm Eh. Maria Regini als Hofkaplan auf
                        die Brautfahrt ihrer Tochter Margarete nach Spanien mit, während der er
                        verstarb: vgl. RAINER, Margarethe, S. 34; JAITNER, Nepotismo, S. 87 (Anm.
                        45); RAUCH, S. 237. Portia entsandte Regini ab 1592 während seiner Tätigkeit
                        als Nuntius mehrmals mit verschiedenen Aufträgen nach Rom, wo Regini in den
                        Jahren 1593/1595/1597/1598 als Prokurator des Nuntius aufscheint: vgl. ASFi,
                        MdP 4464; ASR, Camerale I, Conti della depositeria generale 1835, 1840,
                        1841, 1841Bis; ASR, Camerale I, Libri d’entrate e uscita della tesoreria
                        generale 1577, 1582. Durch seinen Tod geriet Portia, der Regini die
                        Verwaltung seiner diversen Einkünfte vollständig anvertraut hatte, in einen
                        enormen finanziellen Engpass: vgl. ASFi, MdP 4464, [o. fol.], Portia an
                        Vinta, Graz, 1599 Dezember 5. In einem Schreiben Eh. Marias an Großherzog
                        Ferdinando der Toskana vom 10. April 1599 unterrichtete sie diesen über
                        Reginis Tod und bat um die Mitteilung an dessen Familie: vgl. Maria an
                        Ferdinando, Murviedro, 1599 April 10, ASFi, MdP 4459, [o. fol.]. Eine
                        Zeugenaussage Reginis im Informativprozess über Gemmingen für die Stelle
                        eines Koadjutors in Eichstiitt vom 25. Januar 1594 befindet sich in: ASV,
                        Arch. Concist., Proc. Consist. 10, fol. 488r–489v. Berichte Reginis an
                        Kardinal Aldobrandini vom Oktober 1596 bis Februar 1599 befinden sich in:
                        ASV, Fondo Borghese, serie III 126 B-G, fol. 83r112r.</note>, ma certo anco
                    per la conveniente corrispondenza ch’esso trattava<ref target="#SN5_049.3_g"/> e
                    portava</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
