<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_072.2"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-09-06" n="2">1599-09-06</title>
                    <title level="a">72.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 September 6</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 A, fol. 361r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_072.2">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-09-06" n="2"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_072.1.xml">72.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 September 6</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_072.3.xml">72.3. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1599 September 6)</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_071.4.xml">71.4. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1599 September 4</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_072.3.xml">72.3. (Portia an
                            Aldobrandini) - (Graz, 1599 September 6)</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Erzherzogin Maria dankt für die päpstlichen Gnadenerweise für ihre Kinder.
						Sie wird in Kürze auf Wunsch des polnischen Königs [Sigmund III.] nach Polen
						reisen. Die Eheschließung Erzherzog Ferdinands mit Maria<pb xml:id="P5_0000192"/> Anna von Bayern dürfte trotz des Verdachts
						gesundheitlicher Schäden der Prinzessin beschlossene Sache sein. In Graz
						kursiert das Gerücht, dass der Papst Erzherzogin Maria in Ferrara von dem
						Heiratsplan abgeraten hat, da dieser angeblich auch von der habsburgischen
						Familie nicht für gut befunden worden sei. Dank für den Brief an den Nuntius
						von Venedig [Offredi], den Aldobrandini in Portias persönlicher
						Angelegenheit geschrieben hat.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="72.2">Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 September 6</head>
				<div>
					<p>Io ho esposto a questa Serenissima con la lettera ch’io gl’ho reso per parte
						di V. S. Ill.ma<note xml:id="FN5_072.2_01" type="footnote">Nicht
							auffindbar.</note> la prontezza dell’animo et gl’effetti ch’ella ha
						procurato a beneficio de Prencipi suoi figliuoli et de suoi stati, et l’ho
						fatto con la più efficace et più viva maniera che m’è stato possibile, di
						che S. A. è rimasta con grandissima consolatione et obligatione et m’ha
						detto et replicato più volte d’amar V. S. Ill.ma et di confidar in lei
						singolarissimamente come in carissimo et amorevolissimo figliuolo et che la
						preghi a conservar questa benivolenza et affetto verso la sua Casa,
						assicurandola ch’in ogni tempo ella ne potrà disporre a suo beneplacito con
						ogni sicurezza, confidenza et auttorità, nel che io posso affermar a V. S.
						Ill.ma ch’io ho scoperto maggior affetto et propensione di quello ch’io
						posso con parole esprimere.</p>
					<p>La medesima Arciduchessa partirà in breve per Polonia conform’a quello che V.
						S. Ill.ma vedrà nella lettera publica<note xml:id="FN5_072.2_02" type="footnote">Nr. 72.3.</note> et tutto questo è procurato et
						desiderato estremamente da quel Re credo per l’amor che porta a questo
						sangue et ai figliuoli rimastili della Regina morta<note xml:id="FN5_072.2_03" type="footnote">Drei der fünf lebend geborenen
							Kinder der Königin waren im Säuglingsalter verstorben. Als Halbwaisen
							blieben Anna Maria (1593–1600) und Wladyslaw (1595– 1648), der spätere
							König von Polen (1632–1648), zurück: vgl. SCHWENNICKE 2, T. 117. Vgl.
							Nr. 72.1. Zur Reise Eh. Marias nach Polen: vgl. LEITSCH 3, S.
							1588–1592.</note>.</p>
					<p>Il parentado di Baviera<note xml:id="FN5_072.2_04" type="footnote">Dabei
							handelt es sich um die geplante Eheschließung Eh. Ferdinands mit seiner
							Cousine Maria Anna (1574–1616), Tochter von Herzog Wilhelm V. von Bayern
							und Renata von Lothringen. Die Hochzeit fand am 23. April 1600 in Graz
							statt. Anfangs gab es sowohl am Kaiserhof als auch am Hof in Graz
							kritische Stimmen bezüglich dieser Eheschließung. So hielten sich ab
							1597 auch hartnäckig Gerüchte über den schlechten Gesundheitszustand und
							das unvorteilhafte Aussehen der zukünftigen Braut: vgl. HURTER, Maria,
							S. 163–165, 338–345; CERWINKA, Beziehungen, S. 236– 238; RALL, S. 128;
							HAMANN, S. 295.</note> seguirà con tutto c’habbi havuto delle
						contrarietà et difficoltà per certo sospetto d’infermità, et io penso ch’in
						breve si publicherà et con quest’occasione è stato qui detto da uno dei più
						intimi di questo Prencipe<note xml:id="FN5_072.2_05" type="footnote">Der
							Beichtvater Eh. Ferdinands, P. Bartholomeus Viller, hatte wiederholt
							seine Bedenken über die geplante Eheschließung geäußert und auf diese
							Weise den Vater der Braut, Herzog Wilhelm von Bayern, verstimmt: vgl.
							HURTER, Maria, S. 163–165, 338– 345; DUHR, Jesuiten, S. 48–51,
							54–56.</note> che la S.tà di N. S. ne facesse consideratione et ragio<pb xml:id="P5_0000193"/> namento con l’Arciduchessa in Ferrara
						considerandole le conseguenze di questo parentado per esser anco poco grato
						alla Casa d’Austria, nel che mi son dimostrato nuovo, come veramente non ne
						ho saputo mai cos’alcuna; ho però detto di creder che se S. B.ne havrà fatto
						qualch’offitio in questa materia, l’havrà fatto per particolare beneficio et
						affetto che porta verso questo Serenissimo et questa Casa, desiderando anco
						bene alla Casa di Baviera per la pietà et bontà di que’ Prencipi.</p>
					<p>Rendo infinite gratie a V. S. Ill.ma della lettera mandatami per Monsig.
						Nontio di Venetia a favore del negocio mio<note xml:id="FN5_072.2_06" type="footnote">Nicht auffindbar: vgl. Nr. 67.2.</note> et gle ne resto
						con grandissima obligatione, sicuro che mi gioverà a far conoscer al sudetto
						Monsignore et a que’ Signori con il suo mezo ch’io sia quel divoto servitore
						ch’io devo et professo di dover esser mentr’havrò vita, et supplicando V. S.
						Ill.ma a conservarmi nella sua benigna gratia et protettione …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
