<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_057.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-07-19" n="1">1599-07-19</title>
                <title level="a">57.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 19</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 118r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilage: fol. 117r, Avviso, an San Giorgio adressiert, Graz, 1599 Juli
                        19.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_057.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-07-19" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_056.4.xml"
                        >56.4. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Juli 17</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_057.2.xml">57.2.
                        Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 19</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_056.3.xml">56.3. San Giorgio an
                        Portia - (Rom, 1599 Juli 17)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_057.2.xml">57.2. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Juli 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>P. Ludwig von Einsiedel ist in Graz eingetroffen und hat mit dem Predigen
                    begonnen. Erzherzog Ferdinand hat ein Dekret erlassen, dass Handwerker ihrer
                    Arbeit nur nachkommen können, wenn sie dem Protestantismus abschwören. Der
                    Bamberger Vizedom in Kärnten [Stadion] tritt sein Amt an. Maßnahmen gegen die
                    Prädikanten in Villach sind notwendig, ebenso die Bestellung eines katholischen
                    Pfarrers durch den Patriarchen von Aquileia [Barbaro].</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="57.1">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 19</head>
            <div>
                <p>Arrivò quattro giorni sono in questa Città il P. Ludovico di Sassonia Capucino et
                    heri diede principio alla predicatione con grandissimo concorso di popolo et con
                    speranza che debb’esser di conseguenza et profitto grandissimo spirituale, di
                    che questo Serenissimo rimane molto consolato et contento et ne rende gratie
                    particolari a V. S. Ill.ma come di cosa che gl’è stata accettissima et
                    gratissima, et confido ch’in breve si erigerà a quest’Ordine un Monasterio assai
                    conveniente et proportionato al lor instituto<note xml:id="FN5_057.1_01"
                        type="footnote">Ende September 1599 wird sich Eh. Ferdinand für die
                        Entsendung P. Ludwigs von Einsiedel nach Graz bedanken und Aldobrandini um
                        die Zusicherung des Verbleibs des Kapuzinerpaters, eventuell auch bis zur
                        Gründung einer entsprechenden Ordensniederlassung in Graz, bitten: vgl.
                        Ferdinand an Aldobrandini, Graz, 1599 September 27, ASV, Fondo Borghese,
                        serie III 93 C, fol. 84r–v.</note>.</p>
                <p>La settimana passata fu anco publicato un Decreto dell’Arciduca in forma di
                        Proclama<note xml:id="FN5_057.1_02" type="footnote">Nicht
                    auffindbar.</note>che nessuno Arteggiano che non sia Cittadino antico di <pb
                        xml:id="P5_0000136"/>Graz possa essercitar arte alcuna se non promette prima
                    con giuramento di voler abbandonare l’esercitio luterano, et di già si sono
                    ridotti alcuni con speranza che ne debban seguir degl’altri che ho voluto
                    aggionger a V. S. Ill.ma per significatione di duoi buoni effetti .</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_057.1_a" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
                    Portias.</note>Il Vicedomo di Bamberga prestò heri l’ordinario giuramento et
                    homagio a questo Prencipe et con quest’occasione si è trattato di purgar la
                    Terra di Vilacco dove anco si trovano ridotti due Predicanti che si servano
                    della Chiesa principale <note xml:id="FN5_057.1_03" type="footnote">Die
                        Stadtpfarrkirche St. Jakob in Villach wurde bereits seit 1526 für den
                        protestantischen Gottesdienst verwendet. Im sogenannten „Villacher Handel“
                        (1594–1600) bemühten sich der Landesfürst und der bambergische Vizedom in
                        Kärnten, die Kirche zurückzugewinnen, scheiterten aber über lange Zeit am
                        Widerstand der Familie Dietrichstein, den ursprünglichen Patronatsherren,
                        und der evangelischen Bevölkerung. Erst 1600 konnte die Übergabe der
                        Schlüssel der Stadtpfarrkirche erwirkt und am 19. Mai 1600 der katholische
                        Pfarrer Johann Kellermann eingesetzt werden: vgl. KOLLER-NEUMANN. Vgl. Nr.
                        121.2.</note>, et si è passato a molti mezzi per accordar queste
                    giurisditioni controverse (almen per sospittione et gelosia) tra l’Arciduca et
                    il Vescovado di Bamberga; et sarà anco necessario che Monsig. Patriarca
                    d’Aquileia <note xml:id="FN5_057.1_04" type="footnote">Francesco Barbaro
                        (1546–1616), venezianischer Botschafter in Turin (1578–1581), Koadjutor von
                        Aquileia und Titularerzbischof von Tyrus (1585), Patriarch von Aquileia
                        (1593–1616): vgl. HC 4, S. 90, 351; DBI 6, S. 104–106; JAITNER, Clemens
                        VIII., S. 44 (Anm. 26).</note>facci la parte sua nell’instare et sollecitare
                    che si trovi un Paroco buono et che habbi l’entrate di quella Chiesa, che si
                    dicano esser poco meno di cinquecento fiorini, io non mancherò certo di quella
                    sollecitudine che mi sarà possibile. <ref target="#SN057.1_a"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
