<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_089.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-11-22" n="1">1599-11-22</title>
                <title level="a">89.2. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 November 22</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 165r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_089.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-11-22" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_089.1.xml"
                        >89.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 November 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_089.3.xml">89.3.
                        Portia an San Giorgio - Graz, 1599 November 22</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_089.1.xml">89.1. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 November 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_089.3.xml">89.3. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 November 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Fortschritte Erzherzog Ferdinands in der militärisch unterstützten Durchführung
                    gegenreformatorischer Maßnahmen im salzburgischen Grenzbereich. Die Grazer
                    Stiftkirche wurde erneut den Katholiken zugeführt, der Kapuziner P. Ludwig von
                    Einsiedel predigt dort mit großem Erfolg. Zwei Räte der protestantischen
                    Landstände befinden sich in Haft.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="89.2">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 November 22</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000230"/>
                <p>Significai a V. S. Ill.ma con le passate mie lettere<note xml:id="FN5_089.2_01"
                        type="footnote">Nr. 87.1.</note>il progresso et avvanzo ch’andava facendo il
                    ser.mo Arciduca nella materia della Religione, proseguendo con grandissimo
                    ardore l’espulsione de Predicanti, per il qual effetto esso si truova tuttavia
                    haver in armi verso i confini del territorio di Salzburg circa mille soldati, et
                    com’intendo in breve farà anco distruer et gettar a terra alcune chiese
                    lutherane vicine a Rotmon, <note xml:id="SN5_089.2_a" type="siglum"
                        >Hinzugefügt.</note>et di già dicano essersi essequito <ref
                        target="#SN089.2_a"/>.</p>
                <p>Qui poi ha restituito la Chiesa altre volte occupata da lutherani agli Catolici
                    et in essa predica ordinariamente il P. Lodovico Capuccino che si fece venire da
                    Ispruch per aiuto di questa Città et si fa grandissimo frutto nell’anime et
                    popolo minuto<note xml:id="FN5_089.2_02" type="footnote">In einem Sommario et
                        ragguaglio di quanto è successo nei stati del ser.mo arciduca Ferdinando
                        d’Austria per occasione d’estirparvi l’heresia et ripiantarvi la catholica
                        religione, der die Jahre 1598/1599 zum Inhalt hat, wird erwähnt, dass P.
                        Ludwig von Einsiedel im September 1599 anlässlich der Weihe der ehemaligen
                        protestantischen Stiftkirche vor mehr als 3.000 vorwiegend protestantischen
                        Menschen die Messe zelebrierte und predigte: vgl. LOSERTH, Akten 1, S.
                        434–437.</note>.</p>
                <p>Havrà anco inteso la S.tà di N. S. et V. S. Ill.ma per relatione del Sig.
                    Ambasciatore Cesareo<note xml:id="FN5_089.2_03" type="footnote">Raimund von
                        Thurn: vgl. Nr. 51.1.</note>il negotio et trattato scoperto con la prigionia
                    di due ministri di questi Heretici Provinciali <note xml:id="FN5_089.2_04"
                        type="footnote">Neben Hans Georg Kandelberger, der sich bereits seit Juni in
                        Haft befand, wurde der seit 1598 als steirischer Landschaftsekretär tätige
                        Hans Adam Gabelkofler im Oktober 1599 wegen des Verdachts auf Hochverrat in
                        Graz gefangen genommen. Bereits im Januar 1600 wurde er entlassen und erneut
                        in den Dienst der Landschaft gestellt: vgl. LOSERTH, Akten 1, S. 603, 607f.,
                        676f.; LOSERTH, Hochverrathsprocess. Vgl. Nr. 66.1.</note>, et perché si
                    stima sempre maggiormente la malitia degl’Avversari si attende con ogni cautela
                    et con quella maggior sicurezza che si può a proveder ai mali et incommodi che
                    potrebbon avvenire, così piacc’a Dio di conservare a questo buon Prencipe la
                    vertù et fortezza dell’animo, nella quale sin hora esso si mantiene, che è
                    giudicato da Cattolici et da buoni miracoli et mera divina dispositione,
                    sapendosi come si truovin’ le cose sue, che essendo noto a V. S. Ill.ma non
                    aggiongerò altro … <note xml:id="SN5_089.2_b" type="siglum">Dorsalvermerk des
                        Staatssekretariates, fol. 170v: Che lodi il Sig. Arciduca.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
