<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_024.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-03-21" n="2">1599-03-21</title>
                <title level="a">24.2. Portia an Aldobrandini - Nürnberg, 1599 März 21</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 A, fol. 273r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_024.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-03-21" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2861650">Nuremberg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_024.1.xml"
                        >24.1. Portia an Aldobrandini - Nürnberg, 1599 März 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_024.3.xml">24.3.
                        Portia an (Aldobrandini) - Nürnberg, 1599 März 21</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_024.1.xml">24.1. Portia an
                        Aldobrandini - Nürnberg, 1599 März 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_024.3.xml">24.3. Portia an
                        (Aldobrandini) - Nürnberg, 1599 März 21</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portias Aufenthalt in Eichstätt. Bischof von Eichstätt [Gemmingen] legt Portia
                    nahe, ohne Umwege nach Bamberg zu reisen. Der gewählte Bischof von Bamberg
                    [Gebsattel] hat von den Bischöfen von Würzburg [Echter v. Mespelbrunn] und
                    Eichstätt [Gemmingen], nicht aber vom Herzog von Bayern [Maximilian I.]
                    Empfehlungsschreiben für den Papst erhalten. In Bamberg wurden Pankraz
                    Motschenbach und der Fiskal [Wolff], Vertraute des verstorbenen Bischofs
                    [Thüngen], gefangen genommen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="24.2">Portia an Aldobrandini - Nürnberg, 1599 März 21</head>
            <div>
                <p>Doppo essermi spedito et uscito di Baviera son arrivato in Eistadio, dove ho
                    trattato con il Vescovo, et presentatole il Breve di S. B.ne et lettere di V. S.
                        Ill.ma<note xml:id="FN5_024.2_01" type="footnote">Clemens VIII. an
                        Gemmingen, Rom, 1599 Februar 6: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 12968. Vgl. Nr.
                        9.1.</note>, aggiongendole quanto mi pareva conveniente per lo stato
                    presente del negotio di Bamberga, né ho riportato, né potuto ritrare altro se
                    non ch’esso non conosce di presenza la persona dell’Eletto, ma solo d’haver
                    udito quello ch’io significherò a parte et ch’io ho anco inteso d’altra parte.
                    M’ha però essortato a transferirmi quanto prima in Bamberga, prima che passar ad
                    Herbipoli, per non accrescer il sospetto all’Eletto et a Capitolari, tanto più
                    che come s’intende m’aspettano d’alcuni giorni in qua et come<pb
                        xml:id="P5_0000045"/> io habbi veduto lo stato di quegl’affari penso che
                    potrò transferirmi più commodamente a trovar Monsig. Vescovo d’Herbipoli et
                    quivi trattar più fondamente di tutto il negotio.</p>
                <p>L’Eletto di Bamberga, per quant’ho inteso, ha procurato lettere di
                    racommandatione a S. B.ne dal Vescovo d’Herbipoli<note xml:id="FN5_024.2_02"
                        type="footnote">Echter von Mespelbrunn an Clemens VIII.,Würzburg, 1599
                        Februar 25, ASV, Arch. Concist., Proc. Consist. 11, fol. 198r–v: vgl. auch
                        BAUER, Quellen, S. 189 (Nr. 16).</note>et Vescovo d’Eistadio <note
                        xml:id="FN5_024.2_03" type="footnote">Gemmingen an Clemens VIII., Eichstätt,
                        1599 Februar 27, ASV, Arch. Concist., Proc. Consist. 11, fol. 200r–201r:
                        vgl. auch BAUER, Quellen, S. 189 (Nr. 17).</note>et l’ha ottenute in
                    form’ordinaria; le haveva richiedute anco dal sig. Duca di Baviera, ma quivi non
                    le son state concesse per le diffamationi di già scritte. Son stati anco
                    carcerati in Bamberga il Dottor Pancratio Mossembach <note xml:id="FN5_024.2_04"
                        type="footnote">Pankraz Motschenbach, Dr., Rat und Offizial des
                        Dekanatsgerichts in Bamberg. 1592 wurde Motschenbach von Neithard von
                        Thüngen zum Prokurator für die Erlangung der Wahlbestätigung in Rom ernannt.
                        Bereits im Januar 1599 wurden Klagen über Motschenbach und den Fiskal Wolff,
                        Vertraute Thüngens, laut, da sie diesen in seiner Haltung gegen das
                        Domkapitel beeinflusst und Briefe aus dem Nachlass des Bischofs entfernt
                        hätten. Um eine Konktaufnahme mit der Kurie zu vermeiden, wurden
                        Motschenbach und Wolff in Haft genommen. Motschenbach wurde im März 1600
                        entlassen und nach Forchheim gebracht. Er erhielt zu seinem Unterhalt eine
                        Pfründe in Pottenstein: vgl. WEISS, Bistum, S. 262, 307, 312f.</note>et il
                    fiscale <note xml:id="FN5_024.2_05" type="footnote">Johann Wolff, Fiskal des
                        Domkapitels von Bamberg (1594–1599). Nach dem Tod von Bischof Thüngen wurde
                        er als dessen Anhänger, wie auch Pankraz Motschenbach, vom Domkapitel
                        verhaftet und von Bischof Gebsattel zu lebenslänglichem Kerker verurteilt.
                        1609 wurde Wolff vom Nachfolger Gebsattels, Bischof Johann Gottfried von
                        Aschhausen, erneut zum Fiskal des Domkapitels ernannt: vgl. WEISS, Bistum,
                        S. 312, 624.</note>, favoriti et amati singolarmente dal Vescovo morto, et
                    com’intendo sono guardati assai strettamente et in catene, il che ha commosso
                    molto gl’animi di questi Ecclesiastici vicini, però io non posso rissolvermi a
                    far giudicio sin ch’io non odo le ragioni et che non sento in luogo più certo et
                    vicino lo stato degli affari di questo Vescovato, di che darò poi raguaglio a V.
                    S. Ill.ma … </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
