<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_077.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-09-25" n="1">1599-09-25</title>
                <title level="a">77.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 September 25</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 27r–28v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_077.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1599-09-25" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_076.1.xml"
                        >76.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 September 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_077.2.xml">77.2.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1599 September 25</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_076.1.xml">76.1. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 September 20</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_077.2.xml">77.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1599 September 25</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bemühungen Erzherzog Ferdinands und des kaiserlichen Botschafters [R. von Thurn]
                    in Rom um finanzielle Unterstutzung fur die Besatzung von Zengg/Senj. Durch die
                    Aufbringung von Finanzmitteln in Ancona würde die dortige Wirtschaft empfindlich
                    geschädigt. Delfini empfiehlt, dass der Erzherzog die Republik Venedig um
                    finanzielle Unterstutzung bittet, der Heilige Stuhl kann das nur erneut mittels
                    des Nuntius in Venedig [Offredi] unterstützen. Ungewisse Haltung der Kurie in
                    der Frage der Dompropstei von Würzburg. Bedauert Gesundheitszustand der
                    ehemaligen Fürstin von Siebenbürgen [Maria Christierna].</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="77.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1599 September 25</head>
            <div>
                <p>Dell’istesso partito che ha parlato a V. S. il medesimo Arciduca per trovar
                    danari da sostentare il Presidio di Segna, ha parlato anco qui l’Ambasciatore
                    Cesareo, ma oltre la difficoltà che N. S. conosce nel cavarne dai mercanti che
                    traficano in Ancona la somma che bisognerebbe et a quella che ci sarebbe nel
                    modo, nasce anco qualche sospetto in S. S.tà che per questa via si fosse per
                    giovar poco al comercio di quella Città, per il qual la S.tà S. <pb
                        xml:id="P5_0000208"/>ha travagliato tanto. Ci si faranno tuttavia nuove
                    considerationi sopra, non essendoci cosa sì difficile che S. S.tà non ci
                    applichi volentieri il pensiero mentre si tratta di sodisfare a quel Principe,
                    et quando sovvenga qualche modo subsistente, se ne avviserà anco V. S. in
                    particolare.</p>
                <p>Non è nuovo il consiglio del Delfini che l’Arciduca faccia instanza alla
                    Republica di Venetia di essere accommodato di danari et V. S. lo può sapere, ma
                    qui non potrebbe farci altro S. S.tà quando il negotio si movesse in nome di
                    quell’A. che di rinovare al Vescovo di Malfetta un ordine che glie diede di
                    aiutarlo co’ i suoi offitii, convenendo per il resto che si accordino insieme
                    l’Imperatore et l’Arciduca, a ciascuno dei quali, quando ben non ne fosse aliena
                    la medesima A. et si contentasse S. M.tà di farne trattare a nome proprio, siamo
                    di parere che riuscirebbe difficile il negotio se a Venetiani non si desse altro
                    pegno che la parola<note xml:id="FN5_077.1_01" type="footnote">Delfini hatte
                        Portia uber diesen Vorschlag am 4. September unterrichtet: vgl. HORVAT 1, S.
                        270.</note>.</p>
                <p>Si è veduta la lettera che scrive a V. S. il Duca Massimiliano di Baviera intorno
                    alla Prepositura di Bamberga<note xml:id="FN5_077.1_02" type="footnote">Hier
                        muss es sich um eine Verwechslung handeln, denn in den anderen
                        diesbezüglichen Schriftstücken wurde stets von der Propstei in Würzburg
                        gesprochen: vgl. Nr. 74.2.</note>per interesse del Coadiutore di Colonia suo
                    fratello. Nella qual materia mi occorre di risponderle che quanto più si
                    desidera di sodisfar a quei Principi, tanto più restiamo sospesi nel presente
                    caso, perché da una banda ci pare di haver inteso che quel Capitolo habbia
                    eletto nuovo Preposito <note xml:id="FN5_077.1_03" type="footnote">Portia hatte
                        bereits am 7. März 1599 aus Salzburg von dem Gerücht berichtet, dass der
                        Dompropst von Bamberg, Wolf Albrecht von Würtzburg, zum Propst von Würzburg
                        gewählt worden sei: vgl. Nr. 21.1. Tatsächlich war dies bereits am 20.
                        Januar 1599 erfolgt, obwohl Ferdinand von Bayern seit 1588 im Besitz einer
                        Provisionsbulle von Sixtus V. für die Würzburger Dompropstei war: vgl.
                        HOTZELT, S. 368f.; WENDEHORST, S. 177.</note>, dall’altra non habbiamo
                    alcuna informatione delle ragioni del Sig. Coadiutore, delle quali però sarebbe
                    necessario che S. S.tà fosse informata.</p>
                <p>Se parlerà alcuno per S. M.tà<note xml:id="FN5_077.1_04" type="footnote"
                        >Vermutlich handelt es sich um einen Schreibfehler, denn in diesem
                        Zusammenhang müsste es sich um den Herzog von Bayern handeln.</note>, N. S.
                    l’ascolterà con particolar attentione, ma per abondare loderei che V. S.
                    l’avvertisse ad inviarne gl’ordini opportuni a qualcheduno. S. S.tà ha sentita
                    con dispiacere la indispositione della Sig. già Principessa di Transilvania
                    …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
