<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_030.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-04-12" n="2">1599-04-12</title>
                <title level="a">30.2. Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 12</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie IV 240, fol. 57r–58v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="regest">
                        <lb/>Regest: BAUER, Quellen, S. 190f. (Nr. 26).</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_030.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-04-12" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2952984">Bamberg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_030.1.xml"
                        >30.1. Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_030.3.xml">30.3.
                        Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 13</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_030.1.xml">30.1. Portia an
                        Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_030.3.xml">30.3. Portia an
                        Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bericht über die Zustände im Bistum Bamberg: Historischer Abriss, Aufbau,
                    Fehlverhalten der Kanoniker (Konkubinat, Pfründenkumulation, Missachtung der
                    Residenzpflicht und des Chorgebets, keine hoheren Weihen). Portia regt an, dass
                    die Bischöfe von Würzburg [Echter v. Mespelbrunn], Mainz [Dalberg] und Bamberg
                    [Gebsattel] gemeinsam die nötigen Reformen beschließen, die zur Sicherung des
                    katholischen Glaubens in diesem Gebiet nötig sind.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="30.2">Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 12</head>
            <div>
                <p>Havend’io di già significato a V. S. Ill.ma con due altre mie lettere<note
                        xml:id="FN5_030.2_01" type="footnote">Vermutlich Nr. 27.2 und 27.3, oder
                        30.1 und ein unauffindbarer Bericht selben Datums.</note>alcuna cosa
                    appartenente a questa Chiesa et all’elettione ultimamente seguita, ho giudicato
                    convenirsi di scriverle ancora con un puoca di diligenza maggiore circa lo stato
                    di questo Vescovado et sua Diocese. È questo Vescovado constituito nella
                    Provincia di Franconia, fondato da S. Henrico <pb xml:id="P5_0000060"
                    />Imperatore <note xml:id="FN5_030.2_02" type="footnote">Heinrich II.
                        (973–1024), Herzog von Bayern (Heinrich IV., 995), König (1002), König von
                        Italien (1004), Kaiser (1014–1024). Das von Heinrich 1007 gegründete Bistum
                        Bamberg hat nach seinem Tod die Verehrung des Kaisers gepflegt und 1146
                        dessen Heiligsprechung erwirkt: vgl. LTHK II 4, Sp. 1375f.</note>et S.
                    Kunigunda sua Sposa <note xml:id="FN5_030.2_03" type="footnote">Kunigunde (geb.
                        um 975/985–1033), heiratete 998/1000 Herzog Heinrich IV. von Bayern,
                        Kaiserin (1014–1024). Die Errichtung und Ausstattung des Bistums Bamberg
                        erfolgte unter anderem auch mithilfe ihrer Mitgift-Güter. Ab 1025 lebte sie
                        als Nonne in dem von ihr gegründeten Kloster Kaufungen. Heiligsprechung
                        (1200): vgl. LTHK II 6, Sp. 527.</note>circa l’anno millesimo et secondo,
                    immediamente raccommandato et sottoposto alla Santa Chiesa Romana, dalla quale
                    ha anco ottenuto l’uso del Pallio; ha questo Vescovado la sua Diocese sparsa
                    verso lo Stato del Duca di Sassonia, Marchese di Brandeburg, et la Città di
                    Norimberga, Dominii tutti Heretici, si restringe poi con le giuriditioni et
                    Diocese del Vescovo d’Herbipoli et Eistadio, ma da questo canto anco egl’ha la
                    minor parte. Sono questi Canonici et tutto ’l loro Capitolo è assai collegato
                    con quello d’Herbipoli et Magonza, essendo molti di loro secondo l’uso di
                    Germania Canonici in tutte tre le Chiese, cioè in Magonza, Herbipoli et
                    Bamberga, et per questo si communicano con questo mezo molti de lor abusi, come
                    è la multiplicità de beneficii senza dispensatione Apostolica, il concubinato,
                    il non usar l’habito Ecclesiastico, ma più tosto vestirsi come laici et Nobili
                    di questo paese et finalmente il non dir neanche l’hore Canoniche, delle qual
                    cose io penso che sarà stato scritto costà alcuni anni sono da Monsig. Rev.mo di
                    Tricarico <note xml:id="FN5_030.2_04" type="footnote">Ottavio Mirto Frangipani
                        war von 1587–1596 Nuntius in Köln. Im September 1594 war er mit einer
                        Visitationsreise nach Trier, Mainz, Würzburg und Bamberg beauftragt worden.
                        Erst 1596 gelangte Frangipani nach Bamberg und berichtete im August über die
                        Missstände und die notwendigen Reformen in Bamberg: vgl. ROBERG, Frangipani,
                        S. 72, 193–196; WEISS, Bistum, S. 285–287. Vgl. Nr. 13.1.</note>, il quale
                    benché facesse la parte sua della diligenza, non ottenne però profitto
                    corrispondente alle sue instanze et fatiche, sopra di che mi son doluto con
                    questi Signori Capitolari et principalmente con il Decano creato
                        ultimamente<note xml:id="FN5_030.2_05" type="footnote"> Johann Christoph
                        Neustetter: vgl. Nr. 30.1.</note>, il qual è giovane di molto buone qualità
                    et dottrina et si dimostra sin hora molto contrario agli sopradetti abusi et
                    abominevoli peccati, sopr’i quali però non le dà l’animo d’affaticarsi per la
                    correttione et emendatione, desperando del frutto, com’han fatto molt’altri sin
                    hora a similitudine di quelli che disperati di poter pagar li suoi debiti si
                    vanno aggravando con interessi sempre maggiori. Io però non disperarei di
                    qualche frutto, se si potessero far convenire questi tre Vescovi sopranominati,
                    cioè l’Arcivescovo di Magonza <note xml:id="FN5_030.2_06" type="footnote"
                        >Wolfgang von Dalberg (1538/39–1601), Kurfürst-Erzbischof von Mainz (1582–
                        1601): vgl. GATZ, 1448–1648, S. 117f.</note>, Herbipoli et Bamberga,
                    facendoli instanza che volessero accordarsi nella riforma<pb xml:id="P5_0000061"
                    /> de suoi Capitolari almeno nelle cose più gravi et rilevanti, come nel
                    rimuovere il Concubinato, la moltiplicità de beneficii particolarmente di quelli
                    c’hanno cura d’anime o che richiedono residenza incompatibile, poiché da questo
                    procede il negletto del culto divino et della salute dell’anime et da questi due
                    disordini et peccati, congionti con il trascurare le hore Canoniche, avviene
                    assai spesso che tal Canonico lascia scorrer degl’anni senza confessarsi et
                    communicarsi. Hanno questi Canonici anche un altro abuso; che nessun di loro si
                    può dire ha altr’ordine sacro ch’il Subdiaconato, benché sian Prepositi, Decani
                    et tall’uno sarà stato Canonico trenta et quarant’anni, in modo che ad alcuno de
                    più idioti pare che non essendo sacerdote non sia quasi neanco Ecclesiastico, et
                    se queste cose et molt’altre simili in questo genere, ch’io lascio per brevità
                    et come dipendenti dalle sopradette, restassero solamente nelle persone d’alcuni
                    puochi Canonici, non sarrebbe forsi necessario prendersene tanto fastidio o
                    timore di pregiudicio maggiore, ma il considerare che di questi Canonici
                    ogn’altro giorno si fanno Vescovi et Prencipi d’Imperio et che la Sede
                    Apostolica difficilmente può negarle la confermatione senza pericolo di qualche
                    disordine et danno nelle Chiese così circondate da Prencipi Heretici, fa che
                    questo stato presente sia più formidabile, oltre che di continovo presso ’l
                    Capitolo è gran parte et forsi la maggiore della giuriditione tanto sopra
                    gl’Ecclesiastici quanto sopra gl’altri laici. Et perché il commemorare tutti
                    questi disordini et descriverli a V. S. Ill.ma non sarrebbe forsi grato se non
                    si soggiongesse anche qualche modo per procurarn’il rimedio, ho giudicato esser
                    conveniente all’obligo et debito della servitù mia di proporre a S. B.ne se il
                    scriverne a tutti tre questi Prelati sopranominati nel modo ch’io ho notato nel
                    foglio aggionto <note xml:id="FN5_030.2_07" type="footnote">Heute in: Fondo
                        Borghese, serie III 92 A, fol. 286r (Regest: BAUER, Quellen, S. 191 (Nr.
                        27)).</note>fosse per esser approvato et giudicato per rimedio opportuno,
                    massime doppo esser stato fatto loro convenienti instanze et ammonitioni dal
                    Sig. Cardinal Madrucci<note xml:id="FN5_030.2_08" type="footnote"> Giovanni
                        Ludovico Madruzzo (1532–1600), Koadjutor des Bischofs von Trient
                        (1550–1567), Kardinal (1561), Bischof von Trient (1567–1600). Seit 1573
                        Mitglied der Congregazione del Sant’Officio und Protector Germaniae: vgl.
                        GATZ, 1448–1648, S. 446–450; DBI 67, S. 181–186; JAITNER, Prosopographie, S.
                        310. Zur Entsendung Madruzzos zum Reichstag in Regensburg 1594: vgl. ROBERG,
                        Türkenkrieg.</note>nella Dieta Imperiale del 1594 in Ratisbona et doppo da
                    Monsig. Vescovo di Tricarico ne luoghi delle lor residenze, et non vedendosi il
                    profitto, ma solo il pericolo che soprasta a questi Vescovadi dagl’abusi et
                    peccati del Clero, da quali vengono in gran parte l’heresie et la perdita delle
                    Chiese inferiori et maggiori in queste Provincie è da temere che senza qualche
                    simil rimedio non si potrà mai assicurarsi dalle gravi molestie nelle quali ci
                    pongono queste così gravi negligenze et peccati, il che però humilmente rimetto
                    al <pb xml:id="P5_0000062"/>santissimo giuditio di S. B.ne et d’ogn’altro mio
                    Ill.mo Padrone, a’ quali potess’esser communicato o rimesso la presente
                    propositione, havendo giudicato esser necessario per scarico della conscienza et
                    sodisfattione del debito mio di rifferir quel ch’io ho veduto et considerato in
                    questo transito et visita di questo tratto di Germania … </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
