<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_044.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-06-05" n="3">1599-06-05</title>
                <title level="a">44.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Juni 5</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 7r–v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_044.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1599-06-05" n="3"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_044.1.xml"
                        >44.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Juni 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_044.3.xml">44.3.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Juni 5</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_044.1.xml">44.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1599 Juni 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_045.1.xml">45.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1599 Juni 12</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Beschluss in der Angelegenheit von Bamberg wird demnächst erfolgen. Portia war
                    fälschlicherweise mitgeteilt worden, dass der Nuntius am Kaiserhof [Spinelli]
                    den Bamberger Informativprozess abhalten würde. Posteingang. Portia soll bei
                    seiner Rückkehr nach Graz der Fürstin von Siebenbürgen [Maria Christierna] das
                    beigelegte Breve übergeben.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="44.2">San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Juni 5</head>
            <div>
                <p>Non accaderà che si scriva altro a V. S. per adesso del negotio di Bamberga, se
                    non che essendosene trattato ultimamente nella Congregatione di Germania siamo
                    molto vicini alle deliberationi delle quali ella sarà poi particolarmente
                    avvisata. Et perché in una lettera scrittale a 22 di Maggio<note
                        xml:id="FN5_044.2_01" type="footnote">Die Weisung San Giorgios vom 22. Mai
                        1599 (Nr. 40.1) enthält keine Informationen zum gewünschten Ablauf des
                        Bamberger Informativprozesses. Aldobrandini hatte Portia aber am 3. April
                        (Nr. 28.1) und 1. Mai 1599 (Nr. 35.2) über die Durchführung des Prozesses
                        durch Nuntius Spinelli unterrichtet und an Spinelli Folgendes geschrieben: …
                        Et perché Monsig. di Portia deve esser a quest’hora in Bamberga se li ordina
                        con questo medesimo ordinario che s’intenda con V. S. in questo negotio et
                        che gli somministri tutti l’inditii et prove necessarie per far detto
                        processo et per mettere in chiaro la sopradetta suspitione …: Aldobrandini
                        an Spinelli, Rom, 1599 April 3, ASV, Fondo Borghese, serie III 57 [E], fol.
                        118r.</note>fu <pb xml:id="P5_0000092"/>detto, non so come, che del processo
                    dell’Eletto havrebbe havuto pensiero l’Arcivescovo Spinelli dopo che anco si era
                    ricevuto il formato da V. S., se le dice hora ch’ella non faccia alcun reflesso
                    su quelle parole, perché dall’Arcivescovo non si aspetta altro et ha supplito
                    l’opera et diligenza di lei ad ogni cosa. Vedo per l’ultima delli 17 del
                        passato<note xml:id="FN5_044.2_02" type="footnote"> Nr. 39.1.</note>ch’ella
                    si era trasferita a Ratisbona con pensiero di ritornare a Gratz et perché
                    domanda se devrà visitare a nome di N. S. la Sig. Principessa di Transilvania
                    quando vi sia giunta, se le dice non solo che la visiti et consoli, ma se
                    l’invia a tal effetto l’incluso Breve per S. A.<note xml:id="FN5_044.2_03"
                        type="footnote"> Clemens VIII. an Maria Christierna, Rom, 1599 Juni 5:
                        NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13183 (als Adressat wird nur Nobili mulieri N.
                        angeführt).</note>, con la copia al quale devrà conformarsi il suo officio a
                    bocca .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
