<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_059.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-07-26" n="1">1599-07-26</title>
                <title level="a">59.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 26</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 102r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilage: fol. 99r–v, Avviso, an San Giorgio adressiert, Graz, 1599 Juli
                        26.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_059.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-07-26" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_058.2.xml"
                        >58.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Juli 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_059.2.xml">59.2.
                        Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 26</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_058.1.xml">58.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1599 Juli 24</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_059.2.xml">59.2. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Juli 26</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Reise nach Passau verzögert sich, teils wegen Krankheit Portias, teils wegen
                    wichtiger anstehender Fragen (Vakanzen, Annullierung der Ehe der Erzherzogin
                    Maria Christierna) und der erwarteten Rückkehr P. Carrillos. Kaiser ist
                    angeblich über Portias Mission nach Passau nicht erfreut. Erzherzogin Maria
                    erwartet Portias Anwesenheit bei ihrer Rückkehr. Die Haltung der erzherzoglichen
                    Familie zur Frage Passau ist unklar. Kündigt den ehemaligen Provinzial der
                    Dominikaner [Lucheschi] in Rom an.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="59.1">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 26</head>
            <div>
                <p>Doppo che V. S. Ill.ma mi commandò di communicar a questo Serenissimo l’ultima
                    rissolutione sopra ’l negotio di Possa, io son stato sempre impedito hor da
                    infermità mia et de’ miei, hor da importanti negoti che son occorsi in questa
                        Provincia<note xml:id="FN5_059.1_01" type="footnote">Eh. Ferdinand wurde vom
                        kaiserlichen Botschafter in Rom, Raimund von Thurn, bereits am 5. Juni 1599
                        über die Mission Portias nach Passau unterrichtet: vgl. R. von Thurn an
                        Ferdinand, Rom, 1599 Juni 5, HHStA, Familienkorr. A 9, fol. 181r.</note>,
                    come la vacanza d’alcune Prelature, parte delle <pb xml:id="P5_0000144"/>quali
                    non sono anco interamente proviste per mancamento di sogetti et ultimamente per
                    beneficio di questa Città, la quale manca di persone per lunga infermità del
                    Paroco <note xml:id="FN5_059.1_02" type="footnote">Lorenz Sonnabenter (gest.
                        1600), als Erzieher am Hof in Graz begleitete er Eh. Ferdinand zum Studium
                        nach Ingolstadt und war als Lehrer Eh. Maximilians tätig. Pfarrer von
                        Hartberg (1597), Stadtpfarrer von Graz (1598–1600): vgl. SCHUSTER, S. 359f.;
                        SCHABL, S. 32; DEDIC, Protestantismus, S. 110 (Anm. 1).</note>, et per
                    quest’effetto s’è applicato il P. Capuccino <note xml:id="FN5_059.1_03"
                        type="footnote">P. Ludwig von Einsiedel: vgl. Nr. 36.1.</note>a servire et
                    predicare anco nella Chiesa Parochiale, et in fine mi son anco trattenuto,
                    pregato da questi Serenissimi et dalle lettere del P. Cariglio <note
                        xml:id="FN5_059.1_04" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>, per attender
                    la rissolutione del negotio di Transilvania, scrivendomi ultimamente il medesimo
                    Padre questo esser anco conform’alla mente et ordine della S.tà di N. S., cioè
                    ch’io mi truovi in Graz al tempo del suo ritorno et arrivo qui, il quale
                    s’attende di giorn’in giorno. Non ho però lasciato di prepararm’in tanto
                    all’essecutione dell’ordine et commando sopradetto per applicarmi subito ch’io
                    sia liberato dalle presenti occupationi et obligatione. M’ha però detto heri
                    questo ser.mo Arciduca d’haver avviso di Praga che la M.tà dell’Imperatore stava
                    anco irressoluta sopra l’avviso mandatoli della commission mia da esseguirsi in
                    Possa <note xml:id="FN5_059.1_05" type="footnote">Vgl. Nr. 41.2. Raimund von
                        Thurn berichtete dem Kaiser ausführlich über die Entsendung Portias als
                        päpstlicher Gesandter nach Passau, wobei seine Aufgaben klar festgehalten
                        wurden: vgl. R. von Thurn an Rudolf II., Rom, 1599 April 24, HHStA, Hs W
                        290, Bd. 9, fol. 926r–927v; R. von Thurn an Rudolf II., Rom, 1599 Mai 8,
                        HHStA, Hs W 290, Bd. 9, fol. 978r–979v; R. von Thurn an Rudolf II., Rom, Mai
                        15, HHStA, Hs W 290, Bd. 9, fol. 930r–v; R. von Thurn an Rudolf II., Rom,
                        Juni 12, HHStA, Hs W 290, Bd. 9, fol. 984r–985r.</note>, né si può creder
                    altrimenti se non che queste soggestioni venghino per opra di quelli che non
                    patiscono volentieri né superiorità né riforma Ecclesiastica, et questo dispiace
                    all’Arciduca grandemente in tanto che m’ha detto di non poter intender
                    quegl’humori di Praga, benché non ardisca per le occasioni presenti di
                    contradire <note xml:id="SN5_059.1_a" type="siglum">Eigenhändige Einfügung
                        Portias.</note>in cosa alcuna <ref target="#SN059.1_a"/>o separarsi
                    dall’Imperatore. Mi truovo anco lettere dell’Arciduchessa <note
                        xml:id="FN5_059.1_06" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>che vorebbe
                    parlar meco prima che s’ordinasse ’l particolare dell’Amministratione et io
                    credo che tra di lor Prencipi non convenghino in tutto anco in questo
                    particolare, se bene l’Arciduca mi ha detto che si rimetterà in fine nella
                    nominatione dell’Aministratore che farà la M.tà dell’Imperatore. Io mi vado
                    dunque anco per questo trattenendo, perché desiderando di sodisfare
                    convenientemente all’ordine di S. S.tà et al beneficio di quella Chiesa, vorrei
                    haver gli Prencipi ch’aiutassero et non impedissero le mie fatiche, <pb
                        xml:id="P5_0000145"/>poiché non si ponno fare questi viaggi et queste
                    diligenze se non con gran travaglio et molestie d’animo et di corpo. Di che ho
                    voluto dar conto a V. S. Ill.ma acciò che ella sappi quanto passa in questo
                    particolare, al quale però m’applicherò nel miglior modo che potrò secondo
                    l’occasione et opportunità ch’io vedrò doppo c’havrò inteso quello che porterà
                    il P. Cariglio per ordine et commando di N. S. …</p>
                <p>Io penso che sarà arrivato a far humil riverenza a V. S. Ill.ma un P. di San
                        Domenico<note xml:id="FN5_059.1_07" type="footnote">P. Nicolò Lucheschi:
                        vgl. Nr. 47.1.</note>già Provinciale in queste Provincie, al quale havevo
                    imposto che per mio nome le riferisse in sostanza lo stato di quest’affari et
                    quello che si poteva sperare in questi travagli delle Provincie et Arciduca. Et
                    perché è persona di molta esperienza et bontà, supplico V. S. Ill.ma a degnarsi
                    di ricerverlo nel numero de suoi Servitori et nella sua benigna gratia.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
