<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_072.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-09-06" n="1">1599-09-06</title>
                    <title level="a">72.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 September 6</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 146r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_072.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-09-06" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_071.4.xml">71.4. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 September 4</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_072.2.xml">72.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 September 6</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_071.3.xml">71.3. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1599 September 4</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_073.1.xml">73.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1599 September 11</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Portia unterstutzt die Tiitigkeit Delfinis, jedoch hiingt alles von der
						Finanzierung der Besatzung in Zengg/Senj ab. Er hat die Erzherzöge über die
						Erledigung der Straßburger Koadjutor-Frage und die Erwartungen, die Rom in
						Erzherzog Leopold setzt, unterrichtet. Erzherzogin Maria wird auf Einladung
						des polnischen Königs [Sigismund III.] zur Beisetzung der Königin [Anna]
						reisen. Man vermutet Verhandlungen über eine neue Eheschließung. Bedrohung
						an den Grenzen Innerösterreichs durch die Türken, Verlust von 300 Soldaten.
						Angst vor dem Verlust der Grenzfestungen.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="72.1">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 September 6</head>
				<div>
					<p>Nel negocio de Scocchi io ho fatto qui di continovo tutti quegl’offici ch’io
						ho giudicato convenirsi alla mente santissima di S. B.ne et a commandi di V.
						S. Ill.ma et ho insieme accompagnati gl’offici del Sig. Delfini nel miglior
						modo c’ho potuto, et non posso ritrar altro, se non ch’il tutto dipenda dal
						trovar modo di pagar il presidio di Segna, non potendo questo Serenissimo
						obligarsi a quella spesa, et per questo io dubito ch’in Praga non voglin
						intendere l’accomodamento per quella via che converrebbe in un simil
						negotio, carricando di qua sopra questo Prencipe, il cui stato et necessità
						è più noto a loro che a persone del Mondo.</p>
					<p>Ho dato conto a questi Serenissimi della gratia et espeditione del negocio
						d’Argentina et ho aggionto quello che si conviene et richiede nella persona
						del Prencipe Leopoldo per corrisponder’all’aspettatione nella quale S. B.ne
						lo tiene et al giudicio et honore fattole da S. S.tà medesima nella
						propositione, di che lor A. A. rendon’infinite gratie a N. S., et l’Arciduca
						Leopoldo humilissimamente si dichiara di voler in ogni tempo obedire a
						commandamenti di S. B.ne et d’affaticarsi di corrisponder al concetto nel
						quale egli si truova per tanta gratia et benignità usatale, et io confido
						che seguendo nell’educatione et ne studi come si regge al presente che
							riuscirà<pb xml:id="P5_0000191"/> veramente meritevole et utile al
						publico beneficio et Stato Ecclesiastico di Germania.</p>
					<p>Questa Ser.ma Arciduchessa ha di nuovo fatta rissolutione di passar in
						Polonia invitata da quel Re, come si dice, per l’essequie solenni da farsi
						alla morta Regina<note xml:id="FN5_072.1_01" type="footnote">Anna
							(1573–1598), Tochter von Eh. Karl II. von Innerösterreich und Maria von
							Bayern, Königin von Polen und Schweden (1592–1598). Sie heiratete 1592
							den polnischen König Sigismund III., der kurz nach der Eheschließung den
							Thron von Schweden erbte. Königin Anna war am 10. Februar 1598 während
							ihrer sechsten Schwangerschaft in Warschau/Warszawa verstorben. Sie
							wurde in einer Kapelle der Johanneskirche in Warschau aufgebahrt. Erst
							nahezu zwei Jahre später, nach der Rückkehr des Königs von einem langen
							Aufenthalt in Schweden, konnte die feierliche Beisetzung am 17. Oktober
							1599 in der Kathedrale St. Stanislaus in Krakau/ Krak6w stattfinden, bei
							der Sigismund III. und Eh. Maria anwesend waren: vgl. HURTER, Ferdinand
							4, S. 326, 331; ROTH, Anna, S. 233, 235; SCHWENNICKE 2, T. 117; LEITSCH
							2, S. 1338–1351.</note> et partirà in breve; sono però alcuni che
						voglion aggionger che ci sia qualche pensiero di trattar di nuovo parentado,
						il che sin hora non m’assicuro di scrivere, non intendendo che sia stato sin
						a questo tempo communicato alla S.tà di N. S. come si converebbe.</p>
					<p>A questi Confini le cose succedono infelicissimamente per negligenza et forsi
						malitia degl’Heretici et ultimamente il Generale di Schiavonia<note xml:id="FN5_072.1_02" type="footnote">Hans Sigmund von Herberstein
							(gest. 1611), ältester Sohn von Kaspar von Herberstein, Grenzoberster
							der Slawonisch/Windischen Grenze (1594–1603). Er beteiligte sich an
							zahlreichen wichtigen Schlachten gegen die Türken und war zuletzt
							Direktor des Hofkriegsrates von Kaiser Matthias: vgl. WURZBACH 8, S.
							339; LOPASIé 3, S. 471; PÁLFFY, Türkenabwehr, S. 130.</note> volse
						arischiarsi di far attaccar un Pettardo di una Terriciuola de Turchi, da
						quali essendo stato scoperto sono stati amazzati su la porta da 300 de
						nostri soldati et esso se n’è fugito con difficoltà in luogo sicuro, et se i
						Turchi si voltassero a questi Confini, noi havressimo di qua di molte
						difficoltà con dubio et pericolo manifesto di perder Petrina o Canisa et
						Carlestot, che sarrebbe l’ultima ruina di queste Provincie, aiutando a
						nemici un grandissimo secco de paludi che circondano queste piazze, ne quai
						paludi consiste la fortezza et sicurezza di questi Confini, onde ci
						raccommandiamo tutti alla misericordia et protettione divina …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
