<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_068.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-08-23" n="1">1599-08-23</title>
                <title level="a">68.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 August 23</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 140r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Teildruck: VERESS, Epistolae, S. 603f.</bibl>
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilage: fol. 159r–v, Avviso, an San Giorgio adressiert, Graz, 1599
                        August 23.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_068.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-08-23" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_067.2.xml"
                        >67.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 August 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_068.2.xml">68.2.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 August 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_067.1.xml">67.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1599 August 21</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_069.1.xml">69.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1599 August 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Für die Finanzierung des Präsidiums in Zengg/Senj wurde noch keine Lösung
                    gefunden. Bisherige Verhandlungen mit Prag ohne Resultat. P. Carrillo
                    unterrichtete Erzherzog Ferdinand über die päpstlichen Gnadenerweise. Erzherzog
                    Ferdinand befindet sich auj3erhalb von Graz, um Erzherzogin Maria zu empfangen.
                    Unvollständiger Posteingang. Die Auflösung der Ehe der Fürsten von Siebenbürgen
                    [Maria Christierna, S. Báthory] wurde publik gemacht. P. Carrillo ist nach
                    Ungarn abgereist. Dank für die Intervention zugunsten des Bischofs von Laibach
                    [Chrön] und des reumütigen Kapuziners [Macario da Ferrandina]</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="68.1">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 August 23</head>
            <div>
                <p>Doppo ’l mio ritorno di Franconia non ho lasciat’occasione alcuna di ragionamento
                    ch’io habbi havuto con questo Serenissimo che non habbi insieme instato et
                    replicato per la provisione nel negocio de Scocchi, né mai <pb
                        xml:id="P5_0000181"/>ho potuto ritrar altra risposta che quella ch’io ho
                    altre volte significato a V. S. Ill.ma <note xml:id="FN5_068.1_01"
                        type="footnote">Nr. 59.2, 62.2.</note>, che è che S. A. non si poteva
                    obligar alla spesa che l’Imperatore vorrebb’addossarle, et perché S. M.tà non si
                    rissolve di pigliar altra rissolutione et partito sopra quest’affari, qui non si
                    sa più che fare over operare, et l’offerta di già fatta dalla S.tà di N. S. a
                    questa Casa di contentarsi che passassero i pagamenti sotto suo nome purch’il
                    danaro si trovasse da altri <note xml:id="FN5_068.1_02" type="footnote">Vgl. Nr.
                        63.1.</note>, al creder mio sarrebbe stata accettata, se havessero havuto
                    speranza di trovarlo in qualche maniera, ma io credo che anco questo sia mancato
                    et che in Corte di S. M.tà habbino hora altri pensieri, et in particolare quello
                    di trattar tutto ’l negotio costà per mezo de’ Commissari, sì come ho
                    significato di già a V. S. Ill.ma alcuni giorni sono <note xml:id="FN5_068.1_03"
                        type="footnote">Nr. 64.2.</note>, persuadendosi fors’anco che la peste che
                    travaglia quelle riviere verso Segna, Fiume et que contorni habbi da far
                    rimanere sospese l’armi et gli tentativi de Signori Venetiani, in modo che ogni
                    diligenza nostra di qua è hormai divenuta infruttuosa.</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_068.1_a" type="siglum">Teildruck: VERESS, Epistolae, S.
                        603f.</note>Il P. Cariglio ha fatto l’officio che doveva nel dar conto a S.
                    A. di tutte le gratie che la S.tà di N. S. gl’ha concesso ultimamente anco nelle
                    persone de fratelli <note xml:id="FN5_068.1_04" type="footnote">P. Carrillo
                        reiste zu Eh. Ferdinand nach Eisenerz, um ihm von den päpstlichen
                        Entscheidungen zu berichten. Er kehrte am 16. August nach Graz zurück: vgl.
                        VERESS, Epistolae, S. 336–338.</note>, et l’Arciduca è restato com’ho inteso
                    molto favorito et consolato dalla benignità di N. S., et penso che l’havrà anco
                    dimostrato con sue lettere particolari <note xml:id="FN5_068.1_05"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 64.4.</note>, che non posso però saper di certo,
                    trovandosi S. A. fuori <ref target="#SN068.1_a"/>per aspettar la venuta della
                    Ser.ma Arciduchessa, la quale sarà <note xml:id="SN5_068.1_b" type="siglum"
                        >Eigenhändige Einfügung Portias (ebenso in der Kopie, Nr. 68.3).</note>qui
                        <ref target="#SN068.1_b"/>circa li 28 o 30 del presente; non m’è però
                    capitata quella lettera che V. S. Ill.ma mi significa con le sue de’ 7 del
                    corrente <note xml:id="FN5_068.1_06" type="footnote">Nr. 63.1. Dasangekündigte
                        beigelegte Schreiben San Giorgioswurdeals Kopiemitdem Postpaket vom 4.
                        September 1599 nochmals nach Graz geschickt: vgl. Nr. 63.2, 71.1.</note>di
                    scrivermi a parte intorno alle sudette gratie, il che dico per mia scusa, poiché
                    potrebb’ascriversi a mio mancamento se non rispondessi a qualche commandamento
                    compreso in quelle.</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_068.1_c" type="siglum">Teildruck: VERESS, Epistolae, S.
                        604.</note>Publicai finalmente la dispensa et dissolutione del Matrimonio di
                    questa Ser.ma Arciduchessa conform’a quanto io scrissi a V. S. Ill.ma la
                    settimana passata <note xml:id="FN5_068.1_07" type="footnote">Nr. 66.2. Die
                        Veröffentlichung der Annullierung der Ehe und der damit verbundenen Dispens
                        war nach der Rückkehr P. Carrillos von Eisenerz am 17. August 1599 erfolgt:
                        vgl. ZINGERLE, Maria Christierna, S. 49.</note>et S. A. n’è rimasta tanto
                    contenta et consolata che professa <pb xml:id="P5_0000182"/>d’haver a tener
                    memoria et obligatione perpetova della gratia fattale da S. B.ne, et quando non
                    potesse mai dimostrar altro per gratitudine verso S. S.tà essa dimostra d’haver
                    a pregar Dio di continovo per la sua felicità et prosperità et puoco doppo è
                    partito il P. Cariglio verso Hungaria. <ref target="#SN068.1_c"/></p>
                <p>Rendo gratie particolari a V. S. Ill.ma della gratia ottenuta per il Vescovo di
                    Lubiana et per quel povero Capuccino converso<note xml:id="FN5_068.1_08"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 63.1. Mario Macario da Ferrandina: vgl. Nr.
                        59.2.</note>et confido che questo frate sia per far frutti di buona
                    penitenza con ottime rissolutioni, com’egli promette, per l’avvenire; intanto
                    egli si trattiene in habito di Franciscano simile a discalzi et serve alla
                    Religione di S. Francesco et io sto con desiderio di vederlo liberato da questa
                    contumacia et me da questo fastidio, com’ho di tutti gli frati Italiani che
                    capitano senza licenza de suoi superiori in queste parti. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
