<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_027.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-04-04" n="2">1599-04-04</title>
                <title level="a">27.3. Portia an (Aldobrandini) - Bamberg, 1599 April 4</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 15 A1, fol. 59r, Dechiffr. <note
                                xml:id="SN5_027.3_a" type="siglum">Vermerk des Staatssekretariates:
                                Decifrata 29 detto.</note>
                        </collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_027.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-04-04" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2952984">Bamberg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_027.2.xml"
                        >27.2. Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_028.1.xml">28.1.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 April 3</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_027.2.xml">27.2. Portia an
                        Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 4</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_028.1.xml">28.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 April 3</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Die Zustände im Bistum Bamberg sind besorgniserregend. Der gewählte Bischof
                    [Gebsattel] ist ein gläubiger und guter Christ mit hohem Ansehen. Der Bischof
                    von Wurzburg [Echter v. Mespelbrunn] empfiehlt, die Wahl zu bestiitigen, aber
                    daran die Verpflichtung zur Priester- und Bischofsweihe Gebsattels sowie andere
                    Bedingungen zum Wohle der Kirche zu knüpfen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="27.3">Portia an [Aldobrandini] - Bamberg, 1599 April 4</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000054"/>
                <p>Nel particolar della Religion’io ho l’Eletto di Bamberga per sicuro et buon
                    Cattolico, nel rimanente io sin hora non posso dir altro, se non che lo stato di
                    questa Chiesa è pericoloso, l’eletto è stato concubinario però non è più tale,
                    non è dotto ma intende et parla mediocremente latino, ha esperienza et pratica
                    delle cose della Provincia et dell’ Vescovato, ha intelligenza con tutti questi
                    Principi et Nobili, l’Imperatore gli presta favori, il Vescovado di Herbipoli et
                    tutti questi più principali lo tengono per Principe et lo trattano come tale, et
                    in particolare il Vescovo di Herbipoli mi ha detto che saria molto pericoloso il
                    voler impedir et levarlo da questo possesso tale quale egli si sia, che non si
                    possa far altro che proporle delle conditioni, come proseguir la riforma
                    cominciata della Religion, la riforma del Clero, rimover gl’ consiglieri
                    heretici et servirsi de Cattolici, et perché esso è Subdiacono solamente, che si
                    facci sacerdote et ancor ch’ si consacri Vescovo per poter haver l’uso del
                    Palio, come ha questo Vescovado, et che con queste conditioni S. S.tà le possa
                    concedere la confirmatione amonendelo però grandemente ad esterpar il
                    concubinato da tutti questi Ecclesiastici, acciò che se ne guardi ancor esso
                    eletto sopra tutto, et ancor agiongere che sia spedito il dottor Pancratio
                        carcerato<note xml:id="FN5_027.3_01" type="footnote">Pankraz Motschenbach:
                        vgl. Nr. 24.2.</note>, overo ancor che sia mandato il processo a Roma, overo
                    la persona stessa, come si è fatto del Dottor Brant Canonico di Augusta <note
                        xml:id="FN5_027.3_02" type="footnote">Dr. Georg Brandt befand sich in einem
                        langwierigen Prozess mit dem Augsburger Domkapitel (von ca. 1599–1608) und
                        war deshalb viele Jahre in Salzburg in Haft (1602–1608): vgl. HAEMMERLE, S.
                        31 (Nr. 139).</note>. Il che potrà far trattar S. B.ne con le persone
                    mandate costà <note xml:id="FN5_027.3_03" type="footnote">Gebsattel hatte
                        bereits am 1. März 1599 Weihbischof Johann Ertlin und Johann Gregor Haarsee
                        mit dem Protokoll des formal kanonisch nicht rechtmäßigen
                        Informativprozesses vom 11. Februar und seinem Glaubensbekenntnis vom 14.
                        Februar 1599 nach Rom geschickt: vgl. BAUER, Informativprozess, S. 6–8. Vgl.
                        Nr. 30.1.</note>, over ancor significar a me quanto parerà esser conveniente
                    per il negotio et espeditione.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
