<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_030.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-04-13" n="1">1599-04-13</title>
                <title level="a">30.3. Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 13</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 A, fol. 292r–293r,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilagen: fol. 281r, Avviso, an Aldobrandini adressiert, Bamberg, 1599
                        April 12.<lb/>fol. 288r, Avviso, Bamberg, 1599 April 13.</bibl>
                    <bibl type="regest">
                        <lb/>Regesten des Berichts und des Avvisos vom 13. April 1599: Bauer,
                        Quellen, S. 191<lb/>(Nr. 28, 29) (Avviso nicht als solches
                        ausgewiesen).</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_030.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-04-13" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2952984">Bamberg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_030.2.xml"
                        >30.2. Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_031.1.xml">31.1.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 April 17</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_030.2.xml">30.2. Portia an
                        Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_031.1.xml">31.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 April 17</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Enttäuschung Erzherzog Ferdinands über das vermutliche Ausbleiben
                    einer finanziellen Unterstutzung seitens des Heiligen Stuhles. Portia regt
                    geheime regelmäßige Zahlungen an, um den Erzherzog an die Kurie zu binden. Der
                    gewählte Bischof von Bamberg [Gebsattel] bittet um einen neuen
                    Informativprozess. Der Markgraf von Brandenburg [Georg Friedrich] zieht aufgrund
                    der Aufrüstung der westlichen Reichskreise gegen die spanischen Truppen mit 400
                    Pferden über Bamberg nach Sachsen. Gratulation zur Kardinalsernennung.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="30.3">Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 13</head>
            <div>
                <p>Doppo haver scritto a V. S. Ill.ma heri due lettere<note xml:id="FN5_030.3_01"
                        type="footnote">Nr. 30.1, 30.2.</note>in proposito di questi affari di
                    Bamberga, mi son capitate altre lettere di V. S. Ill.ma con la Cifra scritta
                    alli 6 del passato <note xml:id="FN5_030.3_02" type="footnote">Nr. 20.1,
                        20.2.</note>, et perch’il tempo et l’occasione di mandar le lettere in
                    Italia mi mancherebbe s’io tardassi molto a scrivere, non posso neanco valermi
                    in alcuna maniera della Cifra, ma debbo significarle al meglio ch’io posso
                    quello che m’occorre nella materia degl’aiuti che desiderarebbe l’Arciduca et
                    quello ch’io ho altre volte udito da S. A. et da suoi in questo proposito.
                    All’Arciduca è sempre parso che l’esser abbandonato in quest’occasione le sia
                    per parer grandemente acerbo et medesimamente li suoi non se lo potevano
                    persuadere con patienza, retorquendo contra di me l’argomento degl’aiuti dati ad
                    altri Prencipi per gli quali la Sede Apostolica è fatta si può dir bisognosa,
                    dicendosi com’ho inteso tra di loro che alcuni l’hanno meritato manco di quello
                    che merita il suo Arciduca, ma non convenendo da me replicar altro a persone che
                    non parlano meco ho lasciato scorrer molte cose et dissimulato di saperle.</p>
                <pb xml:id="P5_0000063"/>
                <p>L’Arciduca poi in certe occasioni ha mostrato che se havesse potuto ottener
                    centomila scudi all’anno per sostener i Confini sinché dura la guerra, over
                    almeno per due anni, che si sarebbe contentato per poter resistere et fare
                    senz’esser posto in necessità dagl’Heretici, et io credo di più che quando S.
                    B.ne le mandasse in secreto una honesta somma qualunche ella fosse overo un
                    assignamento d’un tanto al Mese, com’ha havuto il Transilvano, ch’egli si
                    obligarebbe in perpetuo a S. S.tà et a V. S. Ill.ma, sicome io servitore
                    humilissimo et devotissimo a lei non debbo tacere ch’io dubito, non havendo
                    alcun aiuto da cotesta Santa Sede in quest’occasione tanto a lui importante,
                    ch’egli si perderà talmente d’animo et di confidenza che s’havrà che fare
                    lungamente ad accomodarlo nella conveniente dispositione, et per mio credere
                    l’Arciduca riconoscerebbe ogni dimostratione per grandissima et per la
                    constitutione presente de suoi affari et per vedersi abbandonato da tutti. Però
                    V. S. Ill.ma come prudentissima potrà pensare quel che più si convenghi, né si
                    persuada che si ricusasse o non accettasse men volentieri il poco per non poter
                    ottener il molto; ma in ogni caso sarrebbe necessario che alcuno trattasse con
                    S. A. di presenza et che in secreto se le communicasse il tutto, et che il
                    medesimo vedesse anco come si facesse il profitto degl’aiuti senza
                    partecipatione degl’Heretici o Politici Consiglieri, et io crederei che quando
                    S. S.tà si risolvesse in questo particolare di far alcuna cosa che non sarrebbe
                    se non bene far il tutto per via de Mercanti di Venetia et di Vienna sotto nome
                    d’altro negotio et di persone private o di qualche Ministro di S. B.ne, che di
                    tempo in tempo raguagliasse et sospendesse l’ordine secondo l’occorrenza, in che
                    mi rimetto humilmente al giudicio et prudenza di V. S. Ill.ma et a’ commandi
                    della S.tà di N. S. et aggiongo solo che dovendosi far alcuna rissolutione si
                    converrebbe forsi farla presto, acciò che il negotio non cadesse per mancamento
                    d’animo o disperatione dell’Arciduca, over almeno che V. S. Ill.ma scrivesse
                    alcuna cosa a S. A. con darle un puoco di speranza, il che dico perché qui ho
                    inteso che l’Arciduca si truova in molte difficoltà per l’ostinatione de suoi
                    Vasalli et per gli pericoli di Canisa et di que Confini et Dio N. S. ci ponga la
                    sua santa mano.</p>
                <p>Quest’Eletto m’ha fatto richieder a voler far di nuovo il Processo
                    dell’Inquisitione sopra la sua persona et così farò subito doppo queste feste,
                    da che espedito, se non m’occorrerà altro, penso d’inviarmi verso Ratisbona et
                    d’indi per Linz o Vienna verso Graz.</p>
                <p>Tra due giorni arriverà in questa Città il Marchese di Brademburg<note
                        xml:id="FN5_030.3_03" type="footnote">Georg Friedrich I. (1539–1603),
                        Markgraf von Brandenburg-Ansbach (1543) und Brandenburg-Kulmbach (1557),
                        Administrator des Herzogtums Preußen (1577). Einziger Sohn des Markgrafen
                        Georg und seiner dritten Frau Emilia von Sachsen. Er trieb als
                        protestantischer Fürst wesentlich die Union voran und unterstützte 1599 die
                        Truppen der westlichen Reichskreise gegen die Spanier: vgl. NDB 6, S.
                        205f.</note>con 400 cavalli et passa in Sassonia per questi moti che si
                    fanno d’armi tra Prencipi Heretici et si crede ch’in fine caderan tutti verso
                    Argentina.</p>
                <pb xml:id="P5_0000064"/>
                <p>Rendo humilissime gratie a V. S. Ill.ma della nuova et nota mandatami della
                    promotione de Cardinali<note xml:id="FN5_030.3_04" type="footnote">Nr.
                        20.1.</note>et di nuovo mi congratulo come servitore suo devotissimo et che
                    singolarmente desidera con ogni affetto possibile l’aumento et prosperità
                    degl’ottimi suoi concetti et pensieri …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
