<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_046.6">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-06-14" n="6">1599-06-14</title>
                <title level="a">46.6. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Juni 14</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 A, fol. 304r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilage: fol. 305r, Avviso, Graz, 1599 Juni 14. <note
                            xml:id="SN5_046.6_a" type="siglum">Teildruck: HORVAT 1, S.
                        233.</note></bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_046.6">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-06-14" n="6"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_046.5.xml"
                        >46.5. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juni 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_046.7.xml">46.7.
                        (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1599 Juni 14)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_044.3.xml">44.3. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 Juni 5</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_046.7.xml">46.7. (Portia an
                        Aldobrandini) - (Graz, 1599 Juni 14)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Berichte werden erneut an Kardinal San Giorgio gerichtet, Kopien
                    davon an Kardinal Aldobrandini. Erzherzog Ferdinand benötigt Zuspruch.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="46.6">Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Juni 14</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000101"/>
                <p>Conform’all’ordine et commando di V. S. Ill.ma venutomi con le lettere degl’ 8
                    del passato<note xml:id="FN5_046.6_01" type="footnote">Vom 8. Mai 1599 ist nur
                        eine Weisung von San Giorgio aus Rom vorhanden, in der dieser Portia über
                        die Wiederaufnahme der Amtsgeschäfte informiert: Nr. 37.1.</note>, ho
                    cominciato a dar conto all’Ill.mo Sig. Cardinal San Giorgio de negoti di queste
                    Provincie et conform’al consueto et all’obligatione et divotione mia verso V. S.
                    Ill.ma invio a lei copia di quant’occorre <note xml:id="FN5_046.6_02"
                        type="footnote">Nr. 46.7, 46.8. Schon seit 1596/97 sandten die Nuntien aus
                        dem Amtsbereich von Kardinal San Giorgio Duplikate ihrer Berichte an
                        Kardinal Aldobrandini, der in der Kurie eine bedeutendere Rolle einnahm.
                        Diese Praxis wurde auch fortgeführt, als San Giorgio nach einer längeren
                        Pause vom Dezembre 1598 bis Anfang Mai 1599 seine Stelle im
                        Staatssekretariat wieder einnahm, auf der ihn Kardinal Aldobrandini
                        vertreten hatte: vgl. JAITNER, Clemens VIII., S. CVII, CX–CXVII; JAITNER,
                        Nepotismo.</note>, aggiongendole solo che se mai fu tempo di bisogno di
                    consolatione per quest’Arciduca, egl’è al presente per le ragioni ch’io ho di
                    già scritto altre volte a V. S. Ill.ma <note xml:id="FN5_046.6_03"
                        type="footnote">Nr. 17.1, 30.3.</note>, alla quale cred’io che non si scriva
                    per modestia et tema di patir repulsa di quel favore et protettione ch’egli si
                    persuade di meritar da cotesta Santa Sede et dalla S.tà di N. S., il che ho
                    inteso assai chiaramente da certe persone, alle quali ho risposto conform’a
                    quello ch’io posso et debbo come Servitore di S. B.ne et di V. S. Ill.ma, la
                    quale però per quella congiontione ch’ella sa esser contratta, giova a mantenere
                    pur un puoco di speranza maggiore et d’animo nella constanza delle rissolutioni
                    di questo Prencipe, che si truova più che mai nell’incertezza circa gl’aiuti di
                    queste genti et circa la difesa di questi Confini, a quali preghiamo Dio che
                    conceda quel che talhor suole et che può con la sua Santa gratia, il che m’è
                    parso convenire di significar a V. S. Ill.ma sola, fuor della lettera publica,
                    acciò ch’ella sappi lo stato in che si truovano queste Provincie et suoi Confini
                        <note xml:id="SN5_046.6_b" type="siglum">Hinzugefügt.</note>et il Prencipe
                        <ref target="#SN046.6_b"/>…</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
