<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_056.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-07-12" n="6">1599-07-12</title>
                <title level="a">56.1. Clemens VIII. an Portia - Roma, 1599 Juli 12</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Secr. Brev., Reg. 285, fol. 417r–v, Min.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Druck: KRUPPA, S. 62f.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_056.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</persName>
                    <date when="1599-07-12" n="6"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst, VIII.,
                        Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_055.5.xml"
                        >55.5. Portia an Aldobrandini - (Graz, 1599 Juli 12)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_056.2.xml">56.2.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Juli 17</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L5_009.1.xml">9.1. Clemens VIII. an
                        Portia - Rom, 1599 Februar 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L5_062.1.xml">62.1. Portia an Clemens
                        VIII. - (Graz, 1599 August 2)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia wird durch das päpstlich Breve ermächtigt, nach Verifizierung der
                    Zeugenaussagen die Ehe des siebenbürgischen Fürstenpaares [Maria Christierna, S.
                    Báthory] für ungültig zu erklären.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="56.1">Clemens VIII. an Portia - Roma, 1599 Juli 12</head>
            <div>
                <p>Cum dilectus filius nobilis vir Sigismundus Batthorius Transilvaniae Princeps, et
                    dilecta in Christo filia nobilis mulier Maria Christierna bonae memoriae Caroli
                    Archiducis Austriae filia, nobis saepius significaverint, se, qui dudum
                    matrimonium invicem per verba de praesenti, servata forma Concilii Tridentini,
                    rite contraxerunt et in facie Ecclesiae solemnizarunt, <pb xml:id="P5_0000132"
                    />per aliquot annos simul habitando illud carnali copula minime consummasse,
                    quod medio etiam iuramento confirmarunt <note xml:id="FN5_056.1_01"
                        type="footnote">Dabei handelt es sich um jeweils zwei Schreiben von Maria
                        Christierna und Sigismund Báthory vom 6. April 1599 aus Alba
                        Julia/Gyulafehérvár, in denen sie eidesstattlich erklärten, die Ehe nicht
                        vollzogen zu haben, und daher um Annullierung ihrer Ehe baten. Diese
                        Schriftstücke sind als Kopien in den Unterlagen des Rotaauditors Francisco
                        Peña und des Kardinals Bellarmino, beide Mitglieder der für die
                        Eheannullierung eigens eingerichteten Kongregation, erhalten. Dazu gehören
                        auch zwei eidesstattliche Beglaubigungen, mit denen Kardinal Andreas Báthory
                        die Aussagen des Fürstenpaares bestätigte: vgl. ASV, Instr. Misc. 4540, fol.
                        11r–12r; ARSI, Opp. NN. 243 II, fol. 558r–559v. Vgl. ZINGERLE, Maria
                        Christierna.</note>, ideoque cupere super huiusmodi matrimonio licet rato,
                    non tamen consummato cum ipsis auctoritate Apostolica dispensari illudque
                    dissolvi, et, ut uterque ipsorum cum alia et alio respective matrimonia licite
                    contrahere possint, per nos opportune provideri. Quod a nobis instanter, et
                    instantissime per literas et nuncios <note xml:id="FN5_056.1_02" type="footnote"
                        >Alfonso Carrillo: vgl. Nr. 46.4.</note>tam ipse Sigismundus, quam eadem
                    Maria Christierna nuper postularunt. Nos matura super his cum nonnullis
                    Venerabilibus fratribus nostris S. R. E. Cardinalibus aliisque piis ac doctis
                    viris <note xml:id="FN5_056.1_03" type="footnote">Vgl. Nr. 52.1.</note>, quibus
                    negotium hoc examinandum commisimus, consultatione adhibita, eiusdem Sigismundi,
                    et praedictae Mariae Christiernae supplicationibus inclinati iustissimisque et
                    gravissimis causis etiam ad publicum bonum pertinentibus adducti, fraternitati
                    tuae per praesentes committimus et mandamus, ut de praemissis te <note
                        xml:id="SN5_056.1_a" type="siglum">Marginal korrigiert.</note>quam
                    diligentissime <ref target="#SN056.1_a"/>informes, et si per huiusmodi
                    informationem Tibi legitime constiterit matrimonium praedictum per carnalem
                    copulam non fuisse consummatum, super quo tuam conscientiam oneramus, cum
                    praedictis Sigismundo, et Maria Christierna super eo dispenses illudque de
                    utriusque illorum consensu auctoritate nostra dissolvas ipsisque Sigimundo cum
                    alia muliere, et Mariae Christiernae cum alio viro libere contrahere, servata
                    tamen in reliquis eiusdem Concilii Tridentini forma, licere pari auctoritate
                    declares. Non obstantibus praemissis, et quibusvis constitutionibus et ordinibus
                    Apostolicis, caeterisque in contrarium facientibus quibuscumque.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
