<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_021.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-03-07" n="1">1599-03-07</title>
                <title level="a">21.1. Portia an Aldobrandini - Salzburg, 1599 März 7</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 A, fol. 266r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_021.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-03-07" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2766824">Salzburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_020.2.xml"
                        >20.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 März 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_022.1.xml">22.1.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 März 13</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_020.2.xml">20.2. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 März 6</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_022.1.xml">22.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 März 13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia befürchtet, erst nach der erfolgten Wahl des Domdekans [Gebsattel] zum
                    Bischof nach Bamberg zu gelangen, zudem hat er von der Besetzung der Propstei
                    Würzburg durch den Propst von Bamberg [W. A. v. Würtzburg] erfahren. In Bamberg
                    wird er sich über die Person des neuen Bischofs informieren. Empfiehlt den
                    Postweg uber Eichstiitt oder Wurzburg bzw. über Dr. Brandt und den Bischof von
                    Eichstätt [Gemmingen].</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="21.1">Portia an Aldobrandini - Salzburg, 1599 März 7</head>
            <div>
                <p>Io dubito che con tutta la diligenza c’ho fatto et son per fare nel mio viaggio
                    verso Bamberga forse non potrò arrivare in tempo prima dell’elezione, intendendo
                    ch’il Decano di quella Cathedrale<note xml:id="FN5_021.1_01" type="footnote"
                        >Johann Philipp von Gebsattel (1555–1609), seit 1592 Domdekan in Bamberg. Er
                        führte im Domkapitel die Opposition gegen Bischof von Thüngen und dessen
                        rekatholisierende Politik an. Die Wahl zum Bischof von Bamberg erfolgte am
                        4. Februar 1599, die päpstliche Wahlbestätigung am 19. Juli 1599, die
                        kaiserliche Belehnung am 5. Januar 1600: vgl. GATZ, 1448–1648, S. 212f.;
                        WEISS, Bistum, S. 305–345.</note>si trovava molto fa<pb xml:id="P5_0000041"
                    />vorito dalla maggior parte de Canonici et che si teneva che sarebbe stato
                    eletto, sí come si dice anco che gli Canonici d’Herbipoli habbino eletto il
                    Preposito di Bamberga<note xml:id="FN5_021.1_02" type="footnote"> Wolf Albrecht
                        von Würtzburg (1546–1610), Neffe von Veit von Würtzburg, Bischof von Bamberg
                        (1561–1577). Propst des Bamberger Domkapitels (1591). Die Wahl zum Propst
                        des Würzburger Domkapitels erfolgte am 20. Januar 1599, obwohl Ferdinand von
                        Bayern, der Sohn Herzog Wilhelms V. von Bayern, seit 1588 im Besitz einer
                        Provisionsbulle von Sixtus V. für die Würzburger Dompropstei war. Der
                        erbitterte Streit wurde erst im Jahr 1602 durch einen Vergleich beendet, in
                        Folge dessen Ferdinand verzichtete: vgl. STIEVE, Politik Baierns 4, S. 380f.
                        (Anm. 2); HOTZELT, S. 340–375; WENDEHORST, S. 177.</note>alla Prepositura
                    d’Herbipoli ancora, la quale rende circa ventimila fiorini d’entrata, con tutto
                    che altre volte (come io ho inteso) quella Prepositura sia stata conferita dalla
                    Sede Apostolica al Sig. Duca Ferdinando di Baviera Coadiutore in Colonia <note
                        xml:id="FN5_021.1_03" type="footnote">Ferdinand (1577–1650), Sohn von Herzog
                        Wilhelm V. von Bayern und Renata von Lothringen, Koadjutor des Fürstpropstes
                        von Berchtesgaden (1591–1595), Fürstpropst von Berchtesgaden (1595–1650),
                        Koadjutor des Erzbischofs von Köln (1596– 1612), Koadjutor des Fürstabtes
                        von Stablo-Malmedy (1599–1612), Koadjutor des Fürstbischofs von Lüttich
                        (1602–1612), Koadjutor des Fürstbischofs von Hildesheim und Münster
                        (1611–1612). Kurfürst-Erzbischof von Köln, Fürstbischof von Lüttich,
                        Hildesheim und Münster, Fürstabt von Stablo-Malmedy (1612–1650), Koadjutor
                        des Fürstbischofs von Paderborn (1612–1618), Fürstbischof von Paderborn
                        (1618–1650): vgl. NDB 5, S. 90; GATZ, 1648–1803, S. 107–111. Vgl.
                        vorangehende Anmerkung.</note>. Io però seguirò secondo l’ordine di N. S. et
                    di V. S. Ill.ma, et quando trovassi anco l’elezion fatta procurerò d’informarmi
                    delle qualità della persona eletta, sendo certo che del Decano et d’altri di
                    quel Capitolo ci è stato per il passato dei sospetti assai gravi nel particolare
                    della Religione, et trovando che ci sia disordine o pericolo alcuno lo
                    significherò a V. S. Ill.ma et anderò nel medesimo tempo trattenendo il negozio
                    nel meglior modo che si potrà senza pregiudizio, et se in questo mentre parerà a
                    V. S. Ill.ma di commettermi alcuna cosa circa questo particolare<note
                        xml:id="SN5_021.1_a" type="siglum"> Marginalie des Staatssekretariates
                        links: Trattatene nella Congregatione et si faccia quanto prima.</note>in
                    evento che si trovasse eletta persona sospetta, potrà commettere l’indirizzo
                    delle lettere verso Eistadio o Herbipoli, trovandosi costì il Dottor Brand
                    Canonico d’Augusta <note xml:id="FN5_021.1_04" type="footnote">Georg Brandt
                        (gest. 1627), Dr., Domherr in Augsburg seit 1591, bischoflich
                        eichstiittischer Rat, Verfasser einer Schrift über die Konkordate des
                        Apostolischen Stuhles mit Deutschland (Rom 1600): vgl. HAEMMERLE, S. 31 (Nr.
                        139); ZOEPFL, S. 721 (Anm. 82).</note>, che potrà facilmente indrizzarle
                    verso Franconia con raccommandarle in particolare a Monsig. Vescovo d’Eistadio,
                        <pb xml:id="P5_0000042"/>co ’l cui mezzo il ricapito sarà molto più facile
                    et commodo per diversi rispetti …</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_021.1_b" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
                    Portias.</note>Io ho avviso da certa parte di Svevia che il Decano di Bamberga
                    sia stato di già eletto, però havendo scritto a quel Capitolo che io ero per
                    venir a quella parte di ordine di N. S. anderò per far quel che Dio N. S. mi
                    farà gratia di poter esseguire per servitio et honor suo et di Sua Santa
                        Chiesa.<ref target="#SN5_021.1_b"/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
