<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_064.4"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-08-09" n="4">1599-08-09</title>
                    <title level="a">64.4. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 August 9</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 A, fol. 339r,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="beilage">
						<lb/>Beilage: fol. 340r–v, Avviso, an Aldobrandini adressiert, Graz, 1599
						August 9.</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_064.4">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-08-09" n="4"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_064.3.xml">64.3. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 August 9</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_064.5.xml">64.5. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1599 August 9)</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_063.4.xml">63.4. Aldobrandini an
                            Portia - Rom, 1599 August 7</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_064.5.xml">64.5. (Portia an
                            Aldobrandini) - (Graz, 1599 August 9)</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Wegen der Abwesenheit Ferdinands konnte Portia diesem die von P. Carrillo
						ubermittelten Nachrichten nur brieflich mitteilen. Portia wird Aldobrandini
						in der Angelegenheit der Abtei Rosazzo unterstützen und wartet auf
						Informationen. Posteingang.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="64.4">Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 August 9</head>
				<div>
					<p>L’absenza del Ser.mo Arciduca da questa Città è stata cagione ch’io non habbi
						fatto di presenza l’offitio impostomi da V. S. Ill.ma con le lettere resemi
						dal P. Alfonso Cariglio<note xml:id="FN5_064.4_01" type="footnote">Vgl. Nr.
							64.2.</note>, ma io l’ho ben fatto in così significante et efficace
						maniera con le mie lettere<note xml:id="FN5_064.4_02" type="footnote">Portia
							an Ferdinand, Graz, 1599 August 3, HHStA, Famkorr. A 7, fol.
							19r–v.</note> ch’io posso dire d’haver sodisfatto a me stesso et
						all’infinita obligatione ch’io tengo et professo a V. S. Ill.ma, alla quale
						il medesimo Ser.mo Arciduca (com’io penso) non lascierà di render quelle
						gratie che deve<note xml:id="FN5_064.4_03" type="footnote">Eh. Ferdinand
							bedankt sich in einem Schreiben vom 19. August 1599 für die Bemühungen
							Aldobrandinis in den innerösterreichischen Angelegenheiten: vgl.
							Ferdinand an Aldobrandini, Eisenerz, 1599 August 19, ASV, Fondo
							Borghese, serie III 93 C, fol. 80r–v.</note> et che conosce d’haverle
						havere in ogni tempo, et maggiormente con far a V. S. Ill.ma obligate et
						dedite le persone dell’Arciduca Leopoldo et Carlo fratelli beneficati col
						favor suo dalla S.tà di N. S.</p>
					<p>Nel negotio Transilvanico si procede come V. S. Ill.ma vedrà dalla copia
						della lettera publica<note xml:id="FN5_064.4_04" type="footnote">Nr.
							64.5.</note>, et credo che sarò necessitato di spedirmene assai presto
						per le molte et frequenti instanze che me ne fanno questi Signori.</p>
					<p>Non lascierò di servire a V. S. Ill.ma et esseguire quanto ella mi comanda
						per benefitio della sua Badia di Rosazzo<note xml:id="FN5_064.4_05" type="footnote">Die Abtei Rosazzo wurde vermutlich ebenso wie das Stift
							St. Lambrecht von der Familie der Eppensteiner gegründet. Am Beginn dem
							Augustinerorden zugehörig, gelangten um 1090 die ersten Benediktiner aus
							dem Kloster Millstatt nach Rosazzo. 1391 wurde der erste Kommendatarabt
							für Rosazzo ernannt. Kommende blieb das Kloster bis zum Jahr 1751, dem
							Jahr der Auflosung des Patriarchates von Aquileia. 1522 hielt der
							Dominikanerorden Einzug in Rosazzo. 1754 wurde der Besitz unter den
							Erzbischofen von Udine und Gorz aufgeteilt, dabei fiel das Kloster an
							den Erzbischof von Udine und die letzten Dominikaner mussten Rosazzo
							verlassen. Nachdem am 18. Dezember 1595 der Kommendatarabt Domenico de
							Cupis verstorben war, erhielt Kardinal Aldobrandini ab 1596 die
							Einkünfte dieser Abtei, die 1601 jährlich 4.100 Dukaten erbrachte: vgl.
							JAITNER, Clemens VIII., S. CV (Anm. 67); BAUM; TREVISIOL; PAGANO,
							Taverna, S. 678 (Anm. 764), 761. Die von Portia angesprochenen
							Angelegenheiten betrafen den Tausch von Gütern zwischen der Abtei von
							Rosazzo und der Familie Colloredo sowie die Bestätigung der der Abtei
							zugesprochenen Privilegien und Erlässe: vgl. Aldobrandini an Portia,
							Rom, 1599 September 4, ASV, Fondo Borghese, serie IV 218, fol.
							38r–v.</note> et lo farò con quella diligenza<pb xml:id="P5_0000171"/>
						et affetto ch’io son obligato, né aspettarò altro ch’intender i particolari
						del Sig. Fabritio Paulucci<note xml:id="FN5_064.4_06" type="footnote">Fabrizio Paulucci (gest. 1625), Primicerius in Forlì, Agent und
							Familiar von Kardinal Aldobrandini. Erster Bischof von Città della Pieve
							(1605–1625). Er verfasste einen dreibändigen Kommentar zur Hl. Schrift:
							vgl. BONOLI 2, S. 428f., 443; HC 4, S. 152. Er war ab 1599 als Verwalter
							der Abtei Rosazzo tätig: vgl. Aldobrandini an Offredi, Rom, 1601 August
							11, ASV, Fondo Borghese, serie III 13 B, fol. 69v–70v. Anfang September
							1599 wurde er von Aldobrandini in der Angelegenheit der Abtei Rosazzo an
							den Grazer Hof gesandt, wo über die Gerichtsbarkeit und Steuerfreiheit
							der von den Colloredo an die Abtei restituierten Gebiete verhandelt
							werden sollte: vgl. Aldobrandini an Paulucci, Rom, 1599 September 4,
							ASV, Fondo Borghese, serie IV 218, fol. 27r–29r; Clemens VIII. an
							Ferdinand, Rom, 1599 September 4: NANNI/ MRKONJIé 3, Nr. 13272; Clemens
							VIII. an Maria, Rom, 1599 September 4: NANNI/ MRKONJIé 3, Nr. 13273 (im
							Original in: HHStA, Familienkorr. A 41, fol. 69r; eine Kopie davon in:
							ASV, Fondo Borghese, serie IV 218, fol. 37r).</note>, al quale
						corrisponderò sempre con quella maggior sollecitudine che mi sarà possibile
						…</p>
					<p>
						<note xml:id="SN064.4_a" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
							Portias.</note> Ho dato ricapito alle lettere di V. S. Ill.ma inviatemi
						per questo Serenissimo et per il Sig. Duca Massimiliano di Baviera<note xml:id="FN5_064.4_07" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>.<ref target="#SN064.4_a">*a)</ref>
					</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
