<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_067.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-08-21" n="1">1599-08-21</title>
                <title level="a">67.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 August 21</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 21r–22r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_067.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1599-08-21" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_066.4.xml"
                        >66.4. Portia an Aldobrandini - (Graz, 1599 August 16)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_067.2.xml">67.2.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 August 21</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_066.2.xml">66.2. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 August 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_068.1.xml">68.1. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 August 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Zufriedenheit mit Portias Bemuhungen um die Auflosung der Ehe der Fürsten von
                    Siebenbürgen [Maria Christierna, S. Báthory]. Erlaubnis der Messfeier mit einem
                    Tragaltar für Portia und seine Kapläne ist bereits ergangen. Angelegenheit der
                    Uskoken geht dem Vernehmen nach wegen mangelnder Abstimmung zwischen Prag und
                    Graz kaum voran. Über eine eventuelle Entsendung von Kommissaren ist in Rom
                    nichts bekannt. Papst wird als besonderes Entgegenkommen die Ernennung Erzherzog
                    Leopolds zum Koadjutor in Straßburg persönlich im Konsistorium proponieren.
                    Auseinandersetzung zwischen Portia und den Karmelitern von Venedig soll vom
                    Nuntius in Venedig [Offredi] geschlichtet werden.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="67.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1599 August 21</head>
            <div>
                <p>Non è stato se non caro che V. S. se sia applicata subito al negotio della
                    dissolutione del matrimonio della Sig. Principessa di Transilvania, sapendosi
                    con quanto desiderio se ne aspetti il fine da chi vi ha interesse et si
                    aspettarà di ricevere con le prime il processo che ella promette con l’ultime
                    delli 9 del presente<note xml:id="FN5_067.1_01" type="footnote">Nr.
                    64.2.</note>.</p>
                <pb xml:id="P5_0000179"/>
                <p>Sono già due Ordinarii che diedi conto a V. S. che N. S. estendeva la gratia
                    fatta a lei di celebrare con Altare portatile anco a suoi Capelani<note
                        xml:id="FN5_067.1_02" type="footnote">Nr. 58.1, 61.1.</note>, onde non è
                    stato necessario il farne altro offitio <note xml:id="FN5_067.1_03"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 64.2.</note>.</p>
                <p>Dell’accommodamento del negotio degl’Uscocchi non habbiamo avviso alcuno neanco
                    da altra parte, se non che scrive il Delfino che in Corte Cesarea scusavano la
                    loro lunghezza con quella dell’Arciduca in inviare certa deliberatione et che
                    però egli haveva preso ispediente di scriverne due versi a S. A.<note
                        xml:id="FN5_067.1_04" type="footnote">Delfini unterrichtete San Giorgio am
                        2. August 1599 aus Prag daruber und legte eine Kopie seines Schreibens an
                        Eh. Ferdinand vom 31. Juli 1599 bei. Portia dankte Delfini dafur am 11.
                        August 1599: vgl. HORVAT 1, S. 250, 254.</note>, solecitando in che mi
                    persuado che V. S. havrà aiutato con la corrispondenza che tengono insieme.</p>
                <p>Et quanto alla missione disegnata dei Commissarii per Roma che di nuovo V. S.
                    presuppone, non ci è stato sin qui chi ne habbia mossa parola<note
                        xml:id="FN5_067.1_05" type="footnote">Der Patriarch von Aquileia wird am 26.
                        August 1599 von dieser Gesandtschaft nach Rom berichten, der der Bischof von
                        Triest und zwei Doktoren, Zuppini und Locatello aus Gradisca, angehören
                        würden und von der man auch in Venedig nichts wisse: vgl. Barbaro an San
                        Giorgio, Udine, 1599 August 26, BAV, Barb. Lat. 5858, fol. 12v– 13v. Vgl.
                        Nr. 55.2.</note>. N. S., sì come desidera ogni contento et ogni aumento di
                    quei Principi, così ha non pure admessa la postulatione di Argentina in persona
                    dell’Arciduca Leopoldo, ma per più honorarlo ha voluto proporla esso medesimo
                    come la propose nel Concistorio di Mercordì passato<note xml:id="FN5_067.1_06"
                        type="footnote"> Siehe dazu den Eintrag vom 18. August 1599 in: ASV, Arch.
                        Concist., Acta Misc. 23, fol. 62v–63r; ASV, Arch. Concist., Acta Misc. 30,
                        fol. 163r–v; ASV, Arch. Concist., Acta Misc. 64, fol. 277r.</note>. Et se
                    bene non si dubita ch’egli non sia per corrispondere con le sue attioni a tale
                    honore et al giuditio che S. B.ne ha fatto di lui, sarà nondimeno pensiero di V.
                    S. di rappresentarle l’obligo particolare che ne tiene co ’l darle conto della
                    gratia.</p>
                <p>Della controversia che passa tra V. S. et i Frati Carmelitani di Venetia, si era
                    già havuta informatione dal Pedretti<note xml:id="FN5_067.1_07" type="footnote"
                        >Ercole Pedretti: vgl. Nr. 64.3.</note>, dal quale intendendosi spetialmente
                    che era impedita la essecotione di certo monitorio dell’Auditor della Camera
                        <note xml:id="FN5_067.1_08" type="footnote">Marcello Lante della Rovere:
                        vgl. Nr. 64.1.</note>ottenuto contro di essi in suo favore, si scrisse al
                    Nuntio con l’antecedente ordinario che procurasse con l’autorità et nome di S.
                    B.ne di levar l’impedimento <note xml:id="FN5_067.1_09" type="footnote">Vgl. Nr.
                        64.3.</note>, et si faranno di mano in mano tutti gl’offitii opportuni
                    affinché la buona giustitia di V. S. habbia il suo luoco, la quale faticando
                    come fa in servitio publico è ben giusto che le sia conservata la quiete nelle
                    cose sue private …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
