<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_046.4"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-06-14" n="4">1599-06-14</title>
                    <title level="a">46.4. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juni 14</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 49r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="druck">
						<lb/>Teildruck: HORVAT 1, S. 233; VERESS, Epistolae, S. 595.</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_046.4">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-06-14" n="4"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_046.3.xml">46.3. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juni 14</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_046.5.xml">46.5. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juni 14</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_046.3.xml">46.3. Portia an San
                            Giorgio - Graz, 1599 Juni 14</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_046.5.xml">46.5. Portia an San
                            Giorgio - Graz, 1599 Juni 14</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Verhandlungen des Erzherzogs Ferdinand mit der Republik Venedig bezüglich der
						Uskoken kaum fortgeschritten. Diese hofft auf eine Übertragung der
						Verhandlungsvollmacht durch den Kaiser auf den Erzherzog, was Portia für
						wenig hilfreich hält. Nuntien von Venedig [Offredi] und Prag [Spinelli]
						werden darüber informiert. P. Alfonso Carrillo reist in der Sache
						Siebenburgens und der Auflosung der Ehe des Furstenpaares [Maria
						Christierna, Báthory] nach Rom. Warten auf Prediger P. Ludwig von
						Einsiedel.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="46.4">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juni 14</head>
				<div>
					<pb xml:id="P5_0000098"/>
					<p>
						<note xml:id="SN046.4_a" type="siglum">Teildruck: HORVAT 1, S. 233.</note>
						Nell’arrivo et ritorno mio presso questo ser.mo Arciduca ho trovato ch ’l
						negotio con i Signori Venetiani, per le differenze de Schocchi, si truova
						quasi ne medesimi termini che si trovava molti giorni sono, seguendo
						degl’incommodi et de danni assai spesso da una parte et l’altra, et bench’io
						habbi avviso di Venetia da Monsig. rev.mo di Malfetta<note xml:id="FN5_046.4_01" type="footnote">Es handelt sich um den Bischof von
							Molfetta und Nuntius in Venedig, Offredo Offredi. Dieser Schreibfehler
							zieht sich durch die gesamte Nuntiaturkorrespondenz: vgl. Nr.
							29.1.</note> che que Signori volentieri vedrebbono che la M.tà
						dell’Imperatore rimettesse l’accommodamento in mano di questo Serenissimo,
						io ci spero però molto puoco con questo mezo, credendo che non solo sarebbe
						molto difficile che S. M.tà rimettesse qua tutto ’l negotio, ma anco che
						sarebbe impossibile all’Arciduca pigliarsi tanto carico mentre si truova
						occupatissimo et distrattissimo in negotii suoi particolari ugualmente gravi
						et molesti, et S. A. non ha mai desiderato né preteso altro che d’esser
						liberato da questa molestia et in particolare che gli Signori Venetiani non
							facessero<note xml:id="SN046.4_b" type="siglum">Eigenhändige Einfügung
							Portias.</note> danno<ref target="#SN046.4_b">*b)</ref> alle sue terre
						di Trieste, Fiume et tutta quella Riviera per occasione de Scocchi et di
						Segna, essendo negotio separato, sicome gli Domini son diversi et le persone
						di questi luoghi Arciduchali non soglion haver commercio alcuno con gli
						sudetti Scocchi o Segnani, in modo che pare che<note xml:id="SN046.4_c" type="siglum">Eigenhändige Einfügung Portias.</note> si<ref target="#SN046.4_c">*c)</ref> ritorni a principi antichi et che si sia
						anco lontani da que’ mezi che bisognarebbono ad un simil accommodamento, il
						quale al certo dev’haver principio et rissolutione dalla volontà et
						dispositione della M.tà dell’Imperatore, perché altrimenti sarà tutto un
						divertire al creder mio dalla retta via alle buone conclusioni, il che<pb xml:id="P5_0000099"/> scriverò anco a Monsig. Nontio residente presso S.
						M.tà et al sudetto Monsig. di Malfetta per dirle quello ch’io giudico et
						sento giudicarsi anco da altri prudenti et ben intentionati di questa
						Corte._a)</p>
					<p>
						<note xml:id="SN046.4_d" type="siglum">Teildruck: VERESS, Epistolae, S.
							595.</note> Per viaggio ricevei lettere del P. Alfonso Carillio<note xml:id="FN5_046.4_02" type="footnote">Alfonso Carrillo (1553–1618),
							spanischer Jesuit. Sendung nach Siebenbürgen im Auftrag des
							Ordensgenerals Acquaviva (1590), Beichtvater des Sigismund Báthory
							(1592–1598). Er wurde mehrmals als Gesandter Báthorys nach Rom, Madrid
							und an den Kaiserhof in Prag gesandt und verließ Siebenbürgen 1599.
							Rektor des Kollegs in Sellye (1600), Provinzial der österreichischen
							Provinz der Jesuiten (1601–1608), päpstlicher Legat am Reichstag in
							Regensburg (1603). Kehrte 1608 nach Spanien zurück, wo er verschiedenen
							Aufgaben innerhalb des Ordens nachkam: vgl. SZILAS; DHCJ 1, S. 667.
							Dokumente, die mit seiner Person im Zusammenhang stehen, sind in
							folgenden Arbeiten ediert: SZILÁGYI; VERESS, Epistolae. Carrillo machte
							auf seiner Reise nach Rom in Graz Halt, das er Anfang Juni 1599 wieder
							verließ: vgl. VERESS, Epistolae, S. 332.</note>, il quale mi significava
						di partirsi verso Roma per dar conto alla S.tà di N. S. de successi di
						Transilvania conform’all’obligo nel quale si ritrovava per le commissioni di
						già ricevute, et penso anco che proporrà et solleciterà di nuovo il negotio
						proposto già della dissolutione del matrimonio<note xml:id="FN5_046.4_03" type="footnote">Zur Annullierung der Ehe des Fürstenpaares von
							Siebenbürgen, siehe: ZINGERLE, Maria Christierna.</note>, nel quale
						com’intendo havrà nuove ragioni et nuovi documenti, et è certo che da quello
						che si dice et ode da molti che ritornano da quelle parti s’intendono cose
						stravagantissime di quel Prencipe et de suoi effetti, et questa Prencipessa
						è stata si può dire in martirio tutto quel tempo che s’è trattenuta in
						quelle Provincie et merita per commun opinione grandissima lode per la sua
						vertù, constanza et patienza havuta, si può dir solo per servitio della
							Christianità.<ref target="#SN046.4_d">*d)</ref> …</p>
					<p>
						<note xml:id="SN046.4_e" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung Portias im
							Originalschreiben.</note> Il favore et la gratia che V. S. Ill.ma si
						degna di voler prestare per farci havere il P. Lodovico Sassone Capuccino
						sarà qui accettissimo<note xml:id="FN5_046.4_04" type="footnote">Vgl. Nr.
							40.1.</note> et come io spero di grandissimo profitto a queste genti
						titubanti nella Religione, però di nuovo si supplica a V. S. Ill.ma acciò
						che ella si degni tenerne memoria.<ref target="#SN046.4_e">*e)</ref>
					</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
