<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_057.4">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-07-19" n="4">1599-07-19</title>
                <title level="a">57.4. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 19</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Secr. Brev., Reg. 287, fol. 144r–v, Orig. (als Beilage zur
                            Minute des Breves<lb/>Nr. 75.2).</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_057.4">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-07-19" n="4"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_057.3.xml"
                        >57.3. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_058.1.xml">58.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Juli 24</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_057.3.xml">57.3. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Juli 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_058.1.xml">58.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1599 Juli 24</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Seit der Gründung der Nuntiatur stand ein Teil des Dominikanerklosters für die
                    Grazer Nuntien als Unterkunft zur Verfügung. Die Verlegung der Stadtpfarre in
                    die Kirche des Dominikanerkonventes brachte den Abzug des Ordens mit sich, das
                    Wohnrecht der Nuntien blieb aber aufrecht und wird seit kurzem auch von Portia
                    in Anspruch genommen. Dieser bittet um ein bestätigendes päpstliches Breve für
                    die Beibehaltung der Unterkunft des Nuntius im ehemaligen Dominikanerkloster in
                    Graz. Eine andere Lösung ist aufgrund der protestantischen Hausbesitzer in Graz
                    nahezu unmöglich.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="57.4">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 19</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000140"/>
                <p>Sin al tempo che la santa memoria di Gregorio XIII fondò il collegio de padri
                    Jesuiti in questa città transferendo la parochia in una Chiesa dell’ordine di
                    San Domenico per dar la Parochiale antica all’uso de medesimi padri Jesuiti, fu
                    riservata l’habitatione de Nonti apostolici nel luogo del Monasterio Domenicano,
                    transferendo i Frati in altra parte et chiesa dove hora officiano et habitano
                        ordinariamente<note xml:id="FN5_057.4_01" type="footnote">Eh. Karl von
                        Innerösterreich hatte 1570/71 die ersten Jesuiten nach Graz geholt und 1573
                        ein Kolleg gegründet, dem die Ägidiuspfarrkirche übertragen wurde. Nachdem
                        1577 die Stadtpfarre an die nahe gelegene, relativ kleine Katharinenkirche
                        verlegt worden war, wurde 1586 die zum Dominikanerkonvent gehörende Kirche
                        zum Hl. Blut zur Stadtpfarre bestimmt. Die Dominikaner mussten daraufhin
                        nach St. Andrä in der Murvorstadt ziehen, das ehemalige Kloster diente als
                        Stadtpfarrhof. Das Wohnrecht der Grazer Nuntien in einem Teil des
                        Dominikanerklosters ging auf Verordnungen der Päpste Gregor XIII. und Sixtus
                        V. zurück und verlor auch durch die Verlegung der Ordensniederlassung nicht
                        an Gültigkeit: vgl. HÖFER, Christentum, S. 27, 49–51; ZINGERLE, Residenz, S.
                        230–232.</note>; et secondo questa riservatione hanno habitato Monsig.
                    Malaspina et Monsig. Bertinoro <note xml:id="FN5_057.4_02" type="footnote"
                        >Giovanni Andrea Caligari (1527–1613), Kollektor in Portugal (1574–1577),
                        Nuntius in Polen (1577–1581), Bischof von Bertinoro (1579–1613), Nuntius in
                        Graz (1584– 1587), Sekretär im päpstlichen Staatssekretariat (1588–1592):
                        vgl. DBI 16, S. 711– 717; RAINER, GN 2, S. XII–XVII; JAITNER, Clemens VIII.,
                        S. XLVIIf.</note>Nontii residenti in questa Corte alcuni anni sono, et io mi
                    sarei valuto anco di questo luogo, se havessi creduto da principio di dover star
                    così lungamente in questo servitio, et se non havessi havuto bisogno
                    d’habitatione et commodità maggiore per le genti et cavalli che m’è convenuto
                    tenere per l’occasione de viaggi ch’io ho sempre fatti per servitio de negoti
                    impostimi. Considerato però doppo che s’io trascurassi di valermi di questa
                    ragione conosciuta di già et approbata dal prencipe et dagli stessi parochi che
                    potrebb’esser, ch’io non potrei facil<pb xml:id="P5_0000141"/>mente haver altra
                    commodità, massime al presente, che gli Nobili Heretici non permettono più le
                    lor Case in affitto a chi non le pare per certi lor privilegi, mi son rissoluto
                    per necessità di casa di entrarvi, et particolarmente per poter meglio servire
                    all’officio mio et sostenere quello che gl’Heretici volentieri non veggono, cioè
                    l’auttorità et esistimatione della Sede Apostolica et la parte dello stato
                    Ecclesiastico et de catolici; et perché gli medesimi heretici col non permetter
                    le lor case in affitto a Nontii havrebbon commodità d’escluderli con danno del
                    Prencipe et della Provincia, ho pensato esser bene di supplicar alla S.tà di N.
                    S. col favore di V. S. Ill.ma che si degni confermar con Breve diretto a me
                    questa ragione conform’alla scrittura di Monsig. Bertinoro <note
                        xml:id="FN5_057.4_03" type="footnote">Ein entsprechendes Breve wurde am 18.
                        September 1599 für Portia verfasst. Es ist als Minute, aber auch als Kopie
                        aus dem Jahr 1610 erhalten: Nr. 75.2.</note>, della quale io ho presso di me
                    l’autentica et con questa ne mando la copia <note xml:id="FN5_057.4_04"
                        type="footnote">Die Kopie des Schreibens von Caligari vom 5. April 1586
                        liegt heute gemeinsam mit diesem Bericht Portias als Beilage bei der Minute
                        des Breves Nr. 75.2: Caligari an Azzolino, Görz, 1586 April 5, ASV, Secr.
                        Brev., Reg. 287, fol. 145r–146r.</note>, perché con questo mezo s’assicurerà
                    l’habitatione et residenza de Nontii a salute di quest’anime, et si libererà di
                    molestia ’l principe, il quale deve travagliare sempre con questi Heretici per
                    far dar ad affitto una casa per i Nontii, la quale non si può molte volte neanco
                    havere, né trovare, non essendo conveniente ch’i Nontii habitino ne luoghi
                    troppo habitati et circondati dagl’avversari per molti rispetti et
                    principalmente per sicurezza della lor fameglia, il che dovendo esser a commodo
                    di queste Provincie …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
