<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_070.1"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1599-08-30" n="1">1599-08-30</title>
                    <title level="a">70.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 August 30</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 160r–v,
								Orig.</collection>
						</msIdentifier></msDesc><listBibl corresp="letter"><bibl type="beilage">
						<lb/>Beilage: fol. 161r–v, Disordini di Monsig. Arcivescovo di Salzburg, che
						s’odono nelle<lb/>Provincie et che eccitano pensiero di ricorrer a
						Roma.</bibl>
				</listBibl></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_070.1">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1599-08-30" n="1"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini,
                            Cinzio</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini, Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_069.3.xml">69.3. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 August 28</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_070.2.xml">70.2. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 August 30</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_069.2.xml">69.2. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1599 August 28</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_040" target="L5_071.1.xml">71.1. San Giorgio an
                            Portia - Rom, 1599 September 4</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>In Innerösterreich amtierende Bischöfe bekräftigen immer wieder ihre
						Anhänglichkeit gegenüber dem Heiligen Stuhl. Die Bischöfe von Seckau
						[Brenner] und Lavant [Stobaeus] wollen für den Ad Limina-Bericht nach Rom
						reisen. Der Eifer der beiden sowie des Bischofs von Gurk [Spaur] sollte den
						Erzbischof von Salzburg [Raitenau] zur persönlichen Umkehr und zur Behebung
						der Missstände im Erzbistum Salzburg bewegen. Der Papst könnte dies durch
						ermunternde Briefe an die Salzburger Eigenbischöfe befördern. Der Kapuziner
						Macario da Ferrandina wird in die venezianische Ordensprovinz geschickt. Der
						ehemalige Germaniker und Abt der Zisterzienserabtei Wilhering [a Lacu] soll
						Abt des Benediktinerstiftes Garsten werden, Portia bittet in dessen Namen um
						die Zustimmung des Papstes.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="70.1">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 August 30</head>
				<div>
					<p>Sono così desiderosi et pronti gli Vescovi di queste Provincie di dimostrarsi
						con effetti obedienti ai commandi della S.tà di N. S. et di cotesta
						Beatissima Sede che passano puochi giorni che non lo contestino et
						replichino a me con termini et parole assai significanti et in particolare
						il Vescovo di Seccovia, il quale sta aspettando ciò che S. B.ne ci degnerà a
						commandarle circa la sua venuta a visitar limina SS. Apostolorum, sopra ’l
						qual particolare credo c’habbi anco scritto ’l Vescovo Lavantino<note xml:id="FN5_070.1_01" type="footnote">Vgl. Nr. 46.3, 50.1, 55.2.</note>
						et che le lettere si truovino anco in mano dell’Ill.mo Sig. Cardinal
							Mattei<note xml:id="FN5_070.1_02" type="footnote">Girolamo Mattei
							(1547–1603), Kammerkleriker (1573), Kardinal (1586), Mitglied (1590) und
							Kardinalpräfekt der Konzilskongregation (1591–1603): vgl. DEL RE,
							Cardinali prefetti, S. 269; JAITNER, Clemens VIII., S. XCIV (Anm.
							32).</note>. In questo proposito m’occorre di significar a V. S. Ill.ma
						che con l’obligatione di questa Visita et con l’aiuto di questi Vescovi si
						potrebbe aiutar molto le necessità di questi Stati negletti, si può dire, et
						abbandonati dalla cura di Monsig. Arcivescovo,<pb xml:id="P5_0000186"/>
						particolarmente se fossero tanto animati et essortati da S. S.tà quanto che
						si veggono impediti dal sudetto Arcivescovo, di che si sono lasciati
						intender meco assai apertamente; et io aggiongo che essendo essi assai
						confidenti nella gratia et benivolenza dell’Arciduca si potrebbe sperar
						molto profitto, et per questo mezo si potrebbe fors’anche più facilmente
						aiutar la conversione di Monsig. Arcivescovo, il quale quando vedesse et
						conoscesse che i suoi difetti sono osservati et che si pensa d’applicarci
						qualche rimedio, mi persuado che senz’altro ne sentirebbe confusione et
						forsi acquistarebbe dispositione ad emendarsi più facilmente, et se gli
						scandali non fossero publici et non eccitassero nel popolo pensiero di
						ricorso a Superiori, volentieri mi rissolverei di tacere et passarla com’ho
						fatto tant’anni sono. Et io crederei che se S. B.ne facesse con lettere
						particolari animar questi Vescovi et quello di Gurg<note xml:id="FN5_070.1_03" type="footnote">Christoph Andreas von Spaur
							(1543–1613), Bischof von Gurk (1574–1603), Regierungspräsident und
							Statthalter von Innerösterreich (1577–1584), Bischof von Brixen
							(1601–1613): vgl. GATZ, 1448–1648, S. 671–674.</note> ancora che tutti
						insieme si congregarebbono et pensarebbono forsi a qualche rimedio per
						aiutar la sua Metropolitana con l’auttorità di cotesta Santa Sede et favore
						dei Prencipi ancora, il che ho giudicato esser debito mio di scriver a V. S.
						Ill.ma così apertamente per un certo dubio ch’io tengo che questi Vescovi
						non mi oblighino un giorno a farlo con maggior dichiaratione, a che non
						verrei volentieri per non apportar molestia maggiore alla S.tà di N. S. et
						acciò V. S. Ill.ma si degni d’avvertirmi et commandarmi alcuna cosa.</p>
					<p>Vedrò di disporre quanto prima Fra Macario Capuccino perché di qua passi
						nella Provincia di Venetia et spero che lo farà con un profitto
							spirituale<note xml:id="FN5_070.1_04" type="footnote">Vgl. Nr.
							59.2.</note>, et in tanto io rendo a V. S. Ill.ma gratie infinite de
						favori che si degna di farmi et procurarmi per sollevatione di quest’anime
						che capitano in queste parti con pericolo loro et molto mio travaglio.</p>
					<p>Sono alcuni giorni che s’è trattato di transferire il Rev.mo P. Alessandro a
						Lacu Abbate in Villerin Cisterciense<note xml:id="FN5_070.1_05" type="footnote">Alexander a Lacu (gest. 1613), Abt des
							Zisterzienserstiftes Wilhering (1587–1600), Abt des Benediktinerstiftes
							Garsten (1600–1601), Abt des Benediktinerstiftes Kremsmünster
							(1601–1613): vgl. EIDINGER.</note> all’Abbatia di Stairgarst in Austria
						di ordine Benedettino, et perché questo non si può né si deve fare senza
						licenza et indulto della S.tà di N. S., il sudetto Abbate m’ha pregato di
						supplicarne a V. S. Ill.ma conform’ad una supplica ch’io ho mandato al mio
							Agente<note xml:id="FN5_070.1_06" type="footnote">Nicht auffindbar.
							Alfonso Pico: vgl. Nr. 61.1.</note> costì, il che faccio con tanto
						maggior affetto quanto ch’io son accertato che sarà con profitto et
						augumento della Catolica Religione, essendo questo P. Alessandro molto
						zelante et efficace contra gl’Heretici et assai idoneo et dotto<pb xml:id="P5_0000187"/> per esser stato già Alunno nel Collegio Germanico,
						et con rimaner a V. S. Ill.ma anco obligato del favore prestato nel
						particolare della Casa destinata già per i Nontii residenti in questa
							Provincia<note xml:id="FN5_070.1_07" type="footnote">Vgl. Nr.
							65.1.</note> …</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
