<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_039.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-05-17" n="1">1599-05-17</title>
                <title level="a">39.1. Portia an Aldobrandini - Regensburg, 1599 Mai 17</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 41r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="regest">
                        <lb/>Regest: BAUER, Quellen, S. 197 (Nr. 43).</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_039.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-05-17" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2849483">Regensburg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_038.1.xml"
                        >38.1. Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 Mai 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_040.1.xml">40.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Mai 22</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_038.1.xml">38.1. Portia an
                        Aldobrandini - Bamberg, 1599 Mai 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_041.1.xml">41.1. Portia an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1599 Mai 23</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia hält sich auf der Rückreise in Regensburg auf, das er bald Richtung Graz
                    verlassen wird. Bisher sind keine Schreiben vom Nuntius am Kaiserhof [Spinelli]
                    eingetroffen. Portia regt ein päpstliches Begrüßungsschreiben für die Fürstin
                    von Siebenbürgen [Maria Christierna] an.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="39.1">Portia an Aldobrandini - Regensburg, 1599 Mai 17</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000081"/>
                <p>Alli 12 del presente partii di Bamberga doppo haver esseguito quanto mi pareva
                    esser opportuno et convenirsi al tempo presente per beneficio di quella Chiesa,
                    et doppo haver significato a V. S. Ill.ma quanto io havevo trattato in voce et
                    scrittura et perché si trovan costì in Roma due persone mandate a posta per
                    gl’affari dell’Eletto<note xml:id="FN5_039.1_01" type="footnote">Weihbischof
                        Ertlin und Johann Gregor Haarsee: vgl. Nr. 27.3.</note>, mi persuado che la
                    S.tà di N. S. et V. S. Ill.ma potran facilmente intendere tutto quello che di
                    più potesse occorrere per sodisfattione et compimento di quei negotii. Et perché
                    sin hora non ho anco ricevuto avviso né lettera alcuna da Monsig. Arcivescovo
                    Spinello, mi tratterò qui in Ratisbona tre o quattro giorni per aspettarne,
                    havendole significato molti giorni sono quello ch’io di già scrissi a V. S.
                    Ill.ma in proposito di quanto havevo fatto et trovato nell’inquisitione fatta da
                    me in Bamberga et datole insieme avviso della mia venuta a Ratisbona, acciò che
                    occorrendole alcuna cosa mi potesse scrivere et indrizzar a questa parte le sue
                    lettere anco più certamente et sicuramente. Doppo questi puochi giorni io
                    penserò di partire verso Austria et Stiria, dove, intendendo che potrebb’esser
                    arrivata l’Arciduchessa di già Prencipessa di Transilvania <note
                        xml:id="FN5_039.1_02" type="footnote">Maria Christierna (1574–1621), Tochter
                        von Eh. Karl II. von Innerösterreich und Maria von Bayern. Sie heiratete
                        1595 Sigismund Báthory, Fürst von Siebenbürgen. Bereits 1599 wurde die Ehe
                        von Clemens VIII. annulliert. Maria Christierna trat 1607 mit ihrer
                        Schwester Eleonore in das Damenstift in Hall in Tirol ein und stand diesem
                        ab 1612 als Äbtissin vor. Maria Christierna hatte Siebenbürgen nach dem 6.
                        April 1599 verlassen, um sich nach Graz zu begeben: vgl. REISSENBERGER;
                        HAMANN, S. 312; ZINGERLE, Maria Christierna.</note>, potrà V. S. Ill.ma
                    considerare se si dovrà fare alcun complimento per parte di S. B.ne. Né
                    occorendomi che aggiongere per occasione del Corriero che passa hoggi di qua
                    verso Italia …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
