<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_043.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-06-05" n="1">1599-06-05</title>
                <title level="a">43.1. Portia an Aldobrandini - Leoben, 1599 Juni 5</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 42r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilagen: fol. 43r, Avviso, Leoben, 1599 Juni 5.<lb/>fol. 38r–v,
                        Exemplarum literarum. Quas scripsit Episcopus Adriae Nuntius<lb/>Apostolicus
                        ad Canonicos Bambergenses in capitulo peremptorio congre-<lb/>gatos,
                        Regensburg, 1599 Mai 20.<lb/>fol. 39r, Exemplarum literarum. Quas scripsit
                        Episcopus Adriae Nuntius<lb/>Apostolicus ad rev.mum dominum Electum
                        Bambergensem, Regensburg,<lb/>1599 Mai 20.</bibl>
                    <bibl type="regest">
                        <lb/>Regesten der Beilagen: Bauer, Quellen, S. 197 (Nr. 44, 45).</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_043.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-06-05" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2772649">Leoben</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_042.1.xml"
                        >42.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Mai 29</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_044.1.xml">44.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1599 Juni 5</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_041.2.xml">41.2. Portia an
                        Aldobrandini - Regensburg, 1599 Mai 23</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_044.3.xml">44.3. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 Juni 5</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bischof [Gebsattel] und die Kanoniker von Bamberg sollen sich nach Pfingsten in
                    einem Generalkapitel versammeln. Portia hat dafur erneut seine Reformvorschläge
                    nach Bamberg gesandt. Posteingang. Die Landtage in Innerösterreich sind noch
                    nicht abgeschlossen. Erzherzog Ferdinand erhält keine Unterstützung von den
                    Landständen, die religiöse Zugeständnisse erpressen wollen. Angst um die
                    Standfestigkeit des Erzherzogs, der sich in finanzieller Not befindet.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="43.1">Portia an Aldobrandini - Leoben, 1599 Juni 5</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000089"/>
                <p>Doppo haver scritto a V. S. Ill.ma di Ratisbona et inviatole insieme l’ultime
                        scritture<note xml:id="FN5_043.1_01" type="footnote">Nr. 41.1 und
                        Beilagen.</note>che m’è occorso di fare per beneficio del Vescovado di
                    Bamberga, ho anco giudicato che potesse giovar ad alcuna cosa il scrivere et
                    repetere sommariamente a quell’Eletto et a Canonici che dovran congregarsi nel
                    loro Capitolo peremptorio et generale circa l’ottava della Pentecoste le cose
                    che le son state considerate et proposte da me, acciò che più facilmente se sia
                    possibile si rissolvino ad esseguire anch’essi quella parte che le appartiene,
                    et di quanto io ho scritto invio anco le copie a V. S. Ill.ma <note
                        xml:id="FN5_043.1_02" type="footnote">Beilagen dieser Nr.</note>, acciò più
                    facilmente si possa trattar con cotesti mandati dall’Eletto <note
                        xml:id="FN5_043.1_03" type="footnote">Weihbischof Ertlin und Johann Gregor
                        Haarsee: vgl. Nr. 27.3.</note>costà per la confermatione.</p>
                <p>Per viaggio poi, mentr’io uscivo dalle Barche del Danubio per pigliar
                    alloggiamento in Linz, mi capitorono le lettere di V. S. Ill.ma del primo di
                        Maggio<note xml:id="FN5_043.1_04" type="footnote">Nr. 35.1, 35.2, 35.3.
                        Portia hatte Eh. Ferdinand am 24. Mai 1599 aus Linz nicht von der
                        Unmoglichkeit einer finanziellen Unterstutzung seitens des Hl. Stuhles
                        unterrichtet, sondern hatte ihn auf dessen Gnade und auf die persönliche
                        Berichterstattung bei der Rückkehr nach Graz vertröstet: vgl. Portia an Eh.
                        Ferdinand, Linz, 1599 Mai 24, HHStA, Familienkorr. A 7, fol. 17r.</note>,
                    nelle quali ella mi considera alcuna cosa circa gl’aiuti richieduti et pretesi
                    dall’Arciduca Ferdinando et dalla maggior parte de suoi; sopra di che, havend’io
                    scritto et significato a V. S. Ill.ma quanto havevo saputo et udito per inanti
                    in questo proposito <note xml:id="FN5_043.1_05" type="footnote">Nr.
                    30.3.</note>, mi resta di aggiongere quello ch’io ho inteso doppo ch’io son
                    entrato nella Provincia dell’Austria et Stiria, et è che sin’a quest’hora nelle
                    Diete tenute da Gennaro in qua et c’han durato cinque mesi continovi l’Arciduca
                    non ha potuto ottener cos’alcuna da suoi Provinciali, gli quali nell’ultima sua
                    scrittura si sono dichiarati di più di non voler contribuire cos’alcuna per la
                    guerra contr ’l Turco, se non sono assicurati di poter haver libero l’essercitio
                    luterano, in modo che l’Arciduca, per quanto si vede et intende, non è per haver
                    altr’aiuto quest’anno in tutte tre le sue Provincie, Stiria, Carinthia et
                    Carniola, che quello dello Stato Ecclesiastico, né con quello solo sarà
                    possibile al giudicio di tutti che possan difender questi suoi Confini et
                    gl’Heretici, che sanno et veggono le difficoltà del Prencipe, aggionto il
                    travaglio de Signori Venetiani, il nuovo carico et spesa per la Prencipessa
                    ritornata di <note xml:id="SN5_043.1_a" type="siglum">Ersetzt für
                    Spagna.</note>Transilvania <ref target="#SN043.1_a"/>
                    <note xml:id="FN5_043.1_06" type="footnote">Maria Christierna, Fürstin von
                        Siebenbürgen: vgl. Nr. 39.1.</note>, gli danni ricevuti per il passato dalla
                    contagione dal transito de’ soldati et il nuovo presidio di <pb
                        xml:id="P5_0000090"/>Graz <note xml:id="FN5_043.1_07" type="footnote">Die
                        Besatzung am Grazer Schlossberg wurde im Jahr 1599 um insgesamt 200 Soldaten
                        aufgestockt: vgl. HÖFER, Christentum, S. 117.</note>et altri simili, non
                    possono non persuadersi di non dover ottener alcuna cosa; il che Dio non
                    permetta mai et per l’honore et aumento della sua Santa Cattolica Religione et
                    per quello che può appartener di gloria et consolatione della S.tà di N. S.,
                    nella quale confidano singolarmente tutti gl’Ecclesiastici et buoni Cattolici di
                    queste Provincie et a questi anco ’l ritorno mio (per quant’ho potuto
                    comprendere) è stato gratissimo et accettissimo, forsi solo per la speranza
                    c’hanno della protettione et aiuto di S. B.ne, et m’hanno sin detto alcuni
                    Prelati che se hora non si sostiene la Religione et auttorità del Prencipe
                    contra gl’ suoi Vasalli Heretici, che non vi sarà mai più speranza di convertire
                    et riformare queste Provincie et aiutare queste pover’anime dagl’errori et
                    miserie nelle quali si trovano per l’Heresie.</p>
                <p>Che ho voluto significar a V. S. Ill.ma anco prima d’arrivar a Graz per non
                    perder l’occasione et opportunità dell’ordinario, proponendole solo per obligo
                    della servitù mia alla prudenza di V. S. Ill.ma …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
