<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_066.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-08-16" n="1">1599-08-16</title>
                <title level="a">66.1. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 August 16</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 137r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilage: fol. 138r, Avviso, an San Giorgio adressiert, Graz, 1599
                        August 16.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_066.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-08-16" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_065.3.xml"
                        >65.3. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 August 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_066.2.xml">66.2.
                        Portia an San Giorgio - Graz, 1599 August 16</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_065.2.xml">65.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1599 August 14</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_066.2.xml">66.2. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 August 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Der Leichenprediger ist immer noch in der Burg inhaftiert und wird vermutlich
                    exemplarisch bestraft werden. Ebenso ein Agent der Landstände [Kandelberger],
                    der in deren Interesse mit protestantischen Fürsten in Verhandlung getreten sein
                    soll. Eine derartige Überwachung gelingt jedoch nicht in Krain, wo beinahe alle
                    Prädikanten zuruckgekehrt sind. Lenkovié wird mit der Umsetzung der
                    Rekatholisierungsmaßnahmen in Krain betraut. Unterlagen zur Auflösung der Ehe
                    der Fursten von Siebenburgen [Maria Christierna, S. Báthory] beigelegt.
                    Päpstliche Beschlüsse betreffend Millstatt und Eberndorf werden Erzherzog
                    Ferdinand übermittelt. Dank für die Erlaubnis, Messen im Haus lesen und hören zu
                    dürfen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="66.1">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 August 16</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000175"/>
                <p>Significai a V. S. Ill.ma l’ultimo accidente che occorse qui con questi Heretici
                    per una Predica<note xml:id="FN5_066.1_01" type="footnote">Vgl. Nr.
                    62.2.</note>, o come essi la nominano Oratione funebre, fatta sopra un Cimitero
                    con occasione d’una sepultura d’un Nobile heretico, et insieme il buon rimedio
                    et risoluto partito che haveva preso l’Arciduca di far incarcerare il Reo di
                    quell’attione, il quale tuttora si trova prigione et si pensa che sarà punito
                    anco per esempio d’altri, così viene anco tenuto con ottima custodia in questo
                    Castello un Agente di questi Nobili Provinciali <note xml:id="FN5_066.1_02"
                        type="footnote">Hans Georg Kandelberger, innerösterreichischer Agent am
                        kaiserlichen Hof. Er wurde im Juni 1599 wegen des Verdachts auf Hochverrat
                        in Prag gefangen genommen und nach Graz transportiert. Dort verblieb er
                        trotz der wiederholten Forderungen der Landschaft nach dessen Freilassung
                        bis zum Jahr 1602 in Haft. Die unter Folter getätigten Aussagen hatte er
                        bereits im Oktober 1599 widerrufen: vgl. LOSERTH, Hochverrathsprocess;
                        LOSERTH, Akten 1, S. 596–600, 603, 607f., 676f., 700f.; LOSERTH, Akten 2, S.
                        230f., 258.</note>, il quale si crede che habbia tentato e trattato di
                    pratiche segrete con alcuni de Principi Protestanti per interessargli et
                    congiungergli alla protettione di questa Nobiltà heretica, et tutto questo
                    succede assai commodamente bene per la buona guardia et presidio che si tiene in
                    questa Città, ch’altrimenti non si sarebbe sempre sicuri di qualche tumulto
                    populare, procurato et aiutato dalla Nobiltà. Non trova però l’Arciduca la
                    medesima facilità d’esser obbedito nel Cragno et particolarmente appresso
                    Lubbiana, nel qual contorno s’intende che sien ritornati quasi tutti i
                    Predicanti ch’eran stati cacciati e tutto avviene per non potersi far quivi il
                    medesimo come si fa in Graz; credo però che S. A. darà di nuovo ordine et
                    autorità al Sig. Lencoviz, che è Capitano supremo in quella Provincia, et che
                    s’anderanno applicando i rimedii al meglio che si potrà, benché l’esser la peste
                    in quella Provincia et i Confini del Turco assai vicini apportin delle
                    difficoltà.</p>
                <p>Nel negotio et commessione impostami dalla S.tà di N. S. circa la dissolutione
                    del matrimonio di questa Arciduchessa co ’l Prencipe Sigismondo, ho esseguito
                    quanto V. S. Ill.ma vedrà nell’aggiunte scritture<note xml:id="FN5_066.1_03"
                        type="footnote">Es handelt sich um die im Auftrag der Kurie eingeholten
                        Zeugenaussagen zum Nichtvollzug der Ehe. Dieser Prozess erfolgte am 3.
                        August, verhört wurden neben P. Carrillo und P. Pollardt, dem Beichtvater
                        Maria Christiernas, weitere Personen, die sich im Gefolge der Fürstin in
                        Siebenbürgen befunden hatten. Portia ließ vier Kopien dieser Akten
                        anfertigen, die für Eh. Ferdinand, den Papst, einen Vertreter in
                        Siebenbürgen und den Nuntius selbst bestimmt waren: vgl. ZINGERLE, Maria
                        Christierna, S. 48f. Diese Unterlagen sind nicht auffindbar: vgl. Nr. 66.2.
                        Das vollständige Notariatsinstrument über die von Portia vollzogene
                        Annullierung der Ehe vom 16. August 1599 befindet sich hingegen in: HHStA,
                        Familienurkunden 1493.</note>, fatte con tutta quella diligenza che s’è
                    potuto in simil caso.</p>
                <p>L’absenza di questo Serenissimo, che si trattiene in un luogo lontan di qua due
                    piccole giornate per incontrar l’Arciduchessa Madre, non ha per<pb
                        xml:id="P5_0000176"/>messo ch’io gl’habbia potuto riferire le gratie
                    concesse da S. B.ne nel particolare del Priorato di Millestadio, et di quel
                    nuovamente postulato d’Ebrendorf. Non ho però lasciato di scrivergliene et son
                    sicuro che ne sarà rimasto con consolatione et obligatione a S. B.ne et a V. S.
                    Ill.ma <note xml:id="FN5_066.1_04" type="footnote">Vgl. Nr. 61.1,
                    61.2.</note>.</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_066.1_a" type="siglum">Ergänzung im Originalschreiben (vgl.
                        Nr. 66.4).</note>Rendo di nuovo gratie humilissime a V. S. Ill.ma della
                    concessione che s’è degnata intercedermi apresso la S.tà di N. S. circa il poter
                    dire et udire la messa in Casa, della quale io son per valermi con ogni debita
                    circonspettione et discretione nel modo ch’io ho altre volte scritto et
                    significato a V. S. Ill.ma <note xml:id="FN5_066.1_05" type="footnote">Nr.
                        64.2.</note>… <ref target="#SN066.1_a"/></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
