<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_027.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-04-04" n="1">1599-04-04</title>
                <title level="a">27.2. Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 4</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 A, fol. 280r–v, Orig.; ASV, Fondo
                            Borghese, serie<lb/>III 15 A1, fol. 60r–v, Kop.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilage: fol. 287r, Avviso, an Aldobrandini adressiert, Bamberg, 1599
                        April 4.</bibl>
                    <bibl type="regest">
                        <lb/>Regesten des Berichts und der Beilage: BAUER, Quellen, S. 190 (Nr. 24,
                        25) (Avviso<lb/>nicht als solches ausgewiesen).</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_027.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-04-04" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2952984">Bamberg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_027.1.xml"
                        >27.1. Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_027.3.xml">27.3.
                        Portia an (Aldobrandini) - Bamberg, 1599 April 4</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_027.1.xml">27.1. Portia an
                        Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 3</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_027.3.xml">27.3. Portia an
                        (Aldobrandini) - Bamberg, 1599 April 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Gespräche mit dem gewählten Bischof von Bamberg [Gebsattel]. Der
                    Informativprozess wurde nicht nach der Bulle Gregors XIV. durchgeführt. Der
                    Kanzler des Bistums [Vasoldt] ist aus Prag mit dem Indult für den Bischof und
                    dem an den Heiligen Stuhl gerichteten kaiserlichen Empfehlungsschreiben
                    zurückgekehrt.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="27.2">Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 4</head>
            <div>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_027.2_a" type="siglum">Die Kopie des Berichtes in ASV, Fondo
                        Borghese, serie III 15 A1 umfasst nur diesen Abschnitt.</note>Doppo quello
                    ch’io significai a V. S. Ill.ma con le lettere mie del primo del corrente <note
                        xml:id="FN5_027.2_01" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>, mi applicai
                    di subito con un poco d’attenzione maggiore <pb xml:id="P5_0000053"/>a trattar
                    con questo Monsig. eletto dal Capitolo di Bamberga per intender principalmente
                    alcuna cosa di certo sopra que’ particolari de quali si è detto et scritto, et
                    dalla cognizione et conversazione d’esso eletto et di diversi altri del Capitolo
                    et di questa Chiesa Cattedrale mi par d’esser come assicurato che nella
                    Religione et in quello che può appartenere ad un vero et fondato Cattolico non
                    vi sia dubio alcuno, constando et provandosi questo dalla confessione et
                    dall’essercitio de santissimi Sagramenti di molti et molt’anni, et nel rimanente
                    mi vien escusato per fragilità et abuso del paese et dell’età giovanile, come
                    intenderà anche V. S. Ill.ma più amplamente dalle persone mandate costà.</p>
                <p>Nel processo formato qui sopra questa elezione<note xml:id="FN5_027.2_02"
                        type="footnote">Bei dem ersten formal kanonisch nicht rechtmäßigen
                        Informativprozess handelt es sich um jenen, der bereits am 11. Februar 1599
                        durchgeführt worden war: vgl. BAUER, Informativprozess, S. 1–27 (Auszüge aus
                        dem Protokoll, S. 15–17); BAUER, Quellen, S. 188 (Nr. 11). Die Akten zur
                        Bischofswahl Gebsattels befinden sich vorwiegend in: ASV, Arch. Concist.,
                        Proc. Consist. 11, fol. 148r–218v. Eine Aufstellung der einzelnen Akten in
                        Regestenform ist enthalten in: BAUER, Quellen, S. 188–197.</note>per
                    proporsi costì in Roma penso che si troveran degl’errori, particolarmente per
                    non essersi osservata la forma della Bolla di Gregorio XIV <note
                        xml:id="FN5_027.2_03" type="footnote">Die Bulle Onus Apostolicae vom 15. Mai
                        1591: vgl. BULLARIUM ROMANUM 9, S. 419– 424. Gregor XIV. (1590–1591),
                        Niccolò Sfondrati (1535–1591), Sohn von Francesco Sfondrati und Anna
                        Visconti, Bischof von Cremona (1560), Kardinal (1583): vgl. PASTOR 10, S.
                        531–573; EP 3, S. 230–240; WEBER, Genealogien 29.2, S. 879.</note>, però non
                    sapendo io quali, non posso neanco correggerli, ma si scoprirano facilmente
                    costì, come prima lo presenteranno, et sarà poi più facil cosa l’emendarli.</p>
                <p>Due giorni sono che ritornò di Praga il Cancelliere di questo Vescovado con haver
                    e ottenuto dalla M.tà dell’Imperatore l’indulto per questo eletto, che vuol dir
                    l’uso de Regali et della giuridizione in questo principato et anco lettere di S.
                    M.tà promotoriali per il medesimo eletto appresso la S.tà di N. S.<note
                        xml:id="FN5_027.2_04" type="footnote">Rudolf II. an Clemens VIII., Prag,
                        1599 März 24, ASV, Arch. Concist., Proc. Consist. 11, fol. 177r: vgl. BAUER,
                        Quellen, S. 190 (Nr. 22).</note>, <ref target="#SN027.2_a"/>né havendo io
                    havuto avviso né risposta alcuna da Monsig. Arcivescovo Spinelli sopra questo
                    particolare, né di quanto scrissi a S. M.tà et ad alcuni Consiglieri quando
                    inviai il Breve di S. B.ne <note xml:id="FN5_027.2_05" type="footnote">Clemens
                        VIII. an Rudolf II., Rom, 1599 Februar 6: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 12964. Vgl.
                        Nr. 9.1.</note>prima che partissi da Graz, mi converrà regolarmi secondo
                    l’occasione et opportunità che mi si presenterà. Il che ho voluto significar
                    anco a V. S. Ill.ma con baciarle humilmente le mani et raccommandarmi in sua
                    benigna grazia et protezione, pregandole per fine felicissime feste di
                    Pasqua.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
