<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_034.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-04-26" n="2">1599-04-26</title>
                <title level="a">34.2. Portia an Aldobandini - Bamberg, 1599 April 26</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 20r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilage: fol. 25r–26v, Pro erigendo Bambergae collegio patrum
                        societatis Jesu,<lb/>[o. D.].</bibl>
                    <bibl type="regest">
                        <lb/>Regest des Berichts und Druck der Beilage im Volltext: Bauer, Quellen,
                        S. 192–194<lb/>(Nr. 34, 36).</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_034.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-04-26" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2952984">Bamberg</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_034.1.xml"
                        >34.1. Portia an Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_035.1.xml">35.1.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Mai 1</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_034.1.xml">34.1. Portia an
                        Aldobrandini - Bamberg, 1599 April 26</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_035.1.xml">35.1. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 Mai 1</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Übermittelt den zweiten Informativprozess des gewählten Bischofs von Bamberg
                    [Gebsattel]. Anregungen zur Verbesserung der kirchlichen Zustände in Bamberg
                    (Reform des bestehenden Seminars und Einrichtung eines Jesuitenkollegs).</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="34.2">Portia an Aldobandini - Bamberg, 1599 April 26</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000070"/>
                <p>Invio con quest’ordinario a V. S. Ill.ma il processo dell’inquisizion’ fatta
                    sopra la persona dell’eletto di Bamberga<note xml:id="FN5_034.2_01"
                        type="footnote">Portia schickte das mit dem 24. April 1599 datierte
                        Protokoll des in Bamberg durchgeführten Informativprozesses für Bischof
                        Gebsattel und die Professio fidei Gebsattels (ebenfalls 24. April 1599) an
                        die Kurie. Die Akten sind in ASV, Arch. Concist., Proc. Consist. 11, fol.
                        178r–192v, 193r–194r im Original erhalten. Eine gekürzte Abschrift der
                        Zeugenaussagen befindet sich in ASV, Fondo Borghese, serie III 105 DE, fol.
                        156r–166v: vgl. BAUER, Quellen, S. 191f. (Nr. 31, 32). Auszüge des
                        Protokolls sind abgedruckt in: BAUER, Informativprozess, S. 22–24.</note>et
                    perché da quello si potrà facilmente anco comprendere lo stato et bisogno di
                    questa Chiesa et del suo Capo, non mi resta che aggiungere, ma rimettermi solo a
                    quanto sarà giudicato convenirsi da cotesti Ill.mi Signori Deputati sopra questi
                    affari et a quanto risolverà la S.tà di N. S.</p>
                <p>Ho anco dato principio et proposto le necessità che s’hanno di regolar meglio
                    questo Seminario et instruir più diligentemente questo Popolo nella Cattolica
                    Religione et insieme quanta utilità apportarebbe a questi effetti l’errigere un
                    Collegio de’ Padri Gesuiti in questa Città; et l’Eletto, il Preposito et il
                        Decano<note xml:id="SN5_034.2_a" type="siglum">Hinzugefügt.</note>et Seniore
                        <note xml:id="FN5_034.2_02" type="footnote">Johann Gottfried von Seckendorff
                        (gest. 1604), Domherr in Bamberg (1554), Domkustos des Domkapitels Bamberg.
                        Er verstarb als Senior des Kapitels: vgl. KIST, S. 281 (Nr. 211). Bei den
                        Genannten handelt es sich darüber hinaus um den gewählten Bischof Gebsattel,
                        Propst Wolf Albrecht von Würtzburg und Dekan Johann Christoph
                        Neustetter.</note>
                    <ref target="#SN034.2_a"/>di questa Cathedrale mi hanno dato buone parole, non
                    però resoluzione né speranza alcuna. Mi persuado con tutto ciò che se udirano di
                    costà che questa sia mente et resoluzione di S. B.ne che essi anco potrebbon
                    risolversi, havendo massime due Monasteri vacanti <note xml:id="FN5_034.2_03"
                        type="footnote">Portia schlug für die Dotation des Jesuitenkollegs die
                        Einkünfte der vakanten Klöster Neunkirchen oder St. Theodor vor. Die ersten
                        Jesuiten gelangten erst 1610 nach Bamberg, 1612 wurde ein Kolleg gegründet:
                        vgl. LOOSHORN 5, S. 289; DUHR, Geschichte 2.1, S. 164–169.</note>, i <pb
                        xml:id="P5_0000071"/>frutti de’ quali sarebbon sufficienti et abondantemente
                    per la sustentazione del Collegio sudetto et del Seminario, et in questo
                    consiste gran parte della rifforma et securezza di questa Diocese et Vescovado.
                    …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
