<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_005.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-01-21" n="1">1599-01-21</title>
                <title level="a">5.1. Clemens VIII. an Portia - Rom, 1599 Januar 21</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Secr. Brev., Reg. 278, fol. 195r–v und 204r–v, Min.; ASV,
                            Secr. Brev., Reg. 303,<lb/>fol. 407r–408v, Kop.; ASV, Secr. Brev., Reg.
                            303, fol. 412r–v, Kop. <note xml:id="FN5_005.1_01" type="footnote"
                                >Dieses Breve wird im Breve Clemens VIII. vom 23. Dezember 1600
                                wiedergegeben, in dem die zuvor angeordnete Auflosung des Klosters
                                ruckgiingig gemacht wird. Es ist als Original im Stiftsarchiv Rein
                                (A XV/51) und als Kopie im Kärntner Landesarchiv (KLA, Viktring,
                                Zisterzienserkloster, Akten Fasz. 25 Nr. 670) erhalten (Ich danke
                                Frau Dr. Christine Tropper und Dr. Norbert Müller für die
                                Informationen). Eine Abbildung des originalen Breves vom 23.
                                Dezember 1600 ist abrufbar im virtuellen Archiv Monasterium.Net.
                                Vgl. dazu auch PAGITZ-ROSCHER, S. 755 (Anm. 181). Vgl. Nr.
                                171.1.</note>
                        </collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_005.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119022524">Papst, VIII., Klemens</persName>
                    <date when="1599-01-21" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_032">Papst, VIII.,
                        Klemens - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_004.2.xml"
                        >4.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Januar 16</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_005.2.xml">5.2.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1599 Januar 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L5_003.2.xml">3.2. Clemens VIII. an
                        Portia - Rom, 1599 Januar 7</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_032" target="L5_009.1.xml">9.1. Clemens VIII. an
                        Portia - Rom, 1599 Februar 6</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Zur Dotation der katholischen Pfarre in Klagenfurt sollen die Einkünfte des
                    Zisterzienserinnenklosters Friesach herangezogen werden, das in Anbetracht des
                    derzeitigen Zustandes aufgelöst werden soll. Portia soll das Kloster aufsuchen
                    und die notwendigen Maßnahmen ergreifen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="5.1">Clemens VIII. an Portia - Rom, 1599 Januar 21</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000008"/>
                <p>Exponi nobis nuper fecit venerabilis frater Wolffgangus Theodoricus
                    Archiepiscopus Salisburgensis<note xml:id="FN5_005.1_02" type="footnote">Wolf
                        Dietrich von Raitenau (1559–1617), Erzbischof von Salzburg (1587–1612): vgl.
                        GATZ, 1448–1648, S. 561–565; ORTNER, S. 208–216.</note>, quod cum nuper
                    Ecclesia in Clagenfurt, <note xml:id="SN5_005.1_a" type="siglum">Marginal
                        eingefügt.</note>quae est civitas<ref target="#SN5_005.1_a"/> Carinthiae, e
                    manibus haereticorum recuperata<note xml:id="SN5_005.1_b" type="siglum">
                        Marginal eingefügt.</note>fuerit<ref target="#SN5_005.1_b"/> , ipse
                    Wolffgangus Archiepiscopus eius loci ordinarius, cupiens in ipsa civitate
                    divinum cultum, unde<note xml:id="SN5_005.1_c" type="siglum"> Marginal
                        eingefügt.</note>in universam eam provinciam <ref target="#SN5_005.1_c"/>non
                    exiguum emolumentum ad haeresum exstirpationem <note xml:id="SN5_005.1_d"
                        type="siglum">Marginal eingefügt.</note>procul dubio proveniet<ref
                        target="#SN5_005.1_d"/> , propagare. Cum ecclesia praedicta nullos redditus
                    habeat, ex quibus <note xml:id="SN5_005.1_e" type="siglum">Marginal
                        eingefügt.</note>Dei <ref target="#SN5_005.1_e"/>sacerdotes sustentari
                    possint, opportune <note xml:id="SN5_005.1_f" type="siglum">Marginal
                        eingefügt.</note>eidem cultui provisum iri censuit<ref target="#SN5_005.1_f"
                    /> , si Monasterium Monialium ordinis Cisterciensis, in Friesac suae etiam
                    diocesis Saliburgensis, in quo nunc unica tum monialis iam octuagenaria sine
                    regula et disciplina monastica existit et in quo monasterio propter proventuum
                    tenuitatem et loci opacam humiditatem claustrum fieri aut inhabitari non facile
                    potest, perpetuo supprimeretur eiusque fructus pro erectione et dotatione
                    parrochialis ecclesiae in oppido praedicto de Clangenfurt perpetuo similiter
                        applicarentur<note xml:id="FN5_005.1_03" type="footnote"> Seit 1574 stand
                        das Zisterzienserinnenkloster Friesach in Kärnten unter der Jurisdiktion des
                        Salzburger Erzbischofes. 1598 bemühte sich Raitenau um die Aufhebung des
                        Klosters zur Dotation der Stadtpfarre Klagenfurt. Obwohl Portia mittels
                        Breve vom 21. Januar 1599 damit beaufragt wurde, konnte diese durch die
                        Intervention des Generalprokurators des Ordens und des Zisterzienserabtes
                        von Rein, Georg Freyseisen, vorerst verhindert werden. Am 23. Dezember 1600
                        widerrief Clemens VIII. das Breve und unterstellte das Kloster in Friesach
                        der Jurisdiktion des Abtes von Rein. Da es aber wenige Jahre später keine
                        Mitglieder mehr zählte und trotz aller Bemühungen der Reiner Äbte eine
                        Neubesiedlung unmöglich war, war man von Seiten des Ordens gewillt, das
                        Kloster Friesach dem Erzbischof zur Realisierung seiner Pläne zu überlassen.
                        Die diesbezüglichen Verhandlungen führte Bischof Martin Brenner ab dem
                        Januar 1607, am 6. April 1607 übergab Abt Mathias Gülger (1605–1628) das
                        Kloster Friesach dem Erzbischof von Salzburg, im Gegenzug erhielt Stift Rein
                        am 28. April die Pfarre Gratwein: vgl. PAGITZ-ROSCHER, S. 754–774;
                        BRANDTNER, 175f.</note>: Propterea nobis humiliter supplicari fecit prae<pb
                        xml:id="P5_0000009"/>dictus Wolffgangus Archiepiscopus, ut in praemissis
                    opportune providere de benignitate Apostolica dignaremur. Nos igitur qui ad ea
                    per quae divini cultus augmento prospicitur, libenter intendimus quique dudum
                    inter alia voluimus quod petentes beneficia ecclesiastica aliis uniri tenerentur
                    exprimere verum annuum valorem eius beneficii, cui aliud uniri peteretur,
                    alioquin unio non valeret, et semper in unionibus commissio fuerit ad partes
                    vocatis, quorum interesset. Certam de praemissis notitiam non habentes ac de tua
                    fide, prudentia et integritate plurimum in domino confisi, huiusmodi
                    supplicationibus inclinati fraternitati tuae per praesentes committimus et
                    mandamus, ut de praemissis te diligenter informes, et tam Monasterium quam <note
                        xml:id="SN5_005.1_g" type="siglum">Durchgestrichen.</note>Ecclesiam <ref
                        target="#SN5_005.1_g"/>in Clangenfurt praedictam per te vel alium visites,
                    et si per huiusmodi informationem et visitationes praemissa vera esse et in
                    catholicae fidei augmentum cessura compereris, super quo tuam conscientiam
                    oneramus, ut Monasterium praedictum, ac in eo ordinem et essentiam regulares,
                    auctoritate nostra perpetuo supprimas et extinguas <note xml:id="SN5_005.1_h"
                        type="siglum">Durchgestrichen.</note>ac ab eodem Monasterio fructus,
                    redditus et proventus universos dismembres et separes <ref target="#SN5_005.1_h"
                    />ipsumque monasterium sic suppressum cum omnibus illius bonis, fructibus,
                    redditibus et proventibus, juribus, obventionibus et emolumentis universis
                    praedictae Ecclesiae in Clangenfourt perpetuo unias et applices ac eandem
                    Ecclesiam in Clangenfurt in parrochialem similiter perpetuo erigas,<note
                        xml:id="SN5_005.1_i" type="siglum"> Marginal eingefügt.</note>monialem vero
                    praefatam ad aliud Monasterium transferas, vel illi de aliquo honesto loco et
                    alimentis pro congrua ipsius substentatione provideas<ref target="#SN5_005.1_i"
                    /> . Non obstantibus praemissis regulis nostris ac Lateranensis Concilii
                    novissme celebrati, uniones perpetuas nisi in casibus a Jure permissis fieri
                    prohibente, aliisque constitutionibus et ordinationibus apostolicis ac
                    monasterii et ordinis praedictorum etiam juramento confirmatione apostolica vel
                        <pb xml:id="P5_0000010"/>quavis firmitate alia roboratis statutis et
                    consuetudinibus privilegiis quoque indultis et literis apostolicis eidem
                    monasterio et illius ordini, eorumque superioribus et personis sub quibuscumque
                    verborum formis et tenoribus et cum quibusvis clausulis ac irritantibus et aliis
                    decretis in contrarium praemissorum quomodolibet concessis, confirmatis et
                    approbatis. Quibus omnibus et singulis <note xml:id="SN5_005.1_j" type="siglum"
                        >Marginal eingefügt.</note>et si de illis<ref target="#SN5_005.1_j"/>
                    eorumque totis tenoribus specialis, specifica, expressa, ac individua mentio
                    habenda foret, illis alias in suo robore permansuris hac vice duntaxat
                    specialiter et expresse derogamus caeterisque contrariis quibuscumque.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
