<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_055.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-07-12" n="3">1599-07-12</title>
                <title level="a">55.3. Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Juli 12</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 92 A, fol. 324r, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Teildruck: HORVAT 1, S. 243.</bibl>
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilage: fol. 325r–v, Avviso, an Aldobrandini adressiert, Graz, 1599
                        Juli 12. <note xml:id="SN5_055.3_a" type="siglum">Teildruck: HORVAT 1, S.
                            243.</note></bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_055.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-07-12" n="3"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_055.2.xml"
                        >55.2. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 12</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_055.4.xml">55.4.
                        (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1599 Juli 12)</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_054.3.xml">54.3. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1599 Juli 10</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_055.4.xml">55.4. (Portia an
                        Aldobrandini) - (Graz, 1599 Juli 12)</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>In Prag wird an Friedensverhandlungen mit den Türken gedacht und überlegt,
                    Zengg/Senj an die Venezianer zu verkaufen, was Folgen für die Sicherheit der
                    Grenzen und die Schifffahrt hätte. Erzherzog Ferdinand ist glücklich über die
                    Unterstützung und das Wohlwollen von Kardinal Aldobrandini und bittet ihn
                    erneut, die Entsendung von P. Ludwig von Einsiedel voranzutreiben.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="55.3">Portia an Aldobrandini - Graz, 1599 Juli 12</head>
            <div>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_055.3_b" type="siglum">Teildruck: HORVAT 1, S.
                    243.</note>Intenderà V. S. Ill.ma dalla lettione delle lettere publiche et di
                    quei puochi avvisi <note xml:id="FN5_055.3_01" type="footnote">Nr. 55.4, 55.5
                        und das Avviso dieser Nr.</note>che s’odon in questa Corte quant’occorre in
                    queste parti, a che posso aggionger d’haver udito da assai buona parte che si
                    tratti di far pace col Turco assai strettamente et che vi siano delle persone in
                    Praga che molto v’inclinano et la suadono alla M.tà dell’Imperatore, di dove
                    vien anco scritto che sia sparsa voce di trattato di dar Segna a Signori
                    Venetiani per riceverne altra ricompensa et particolarmente in danari, il che
                    sarebbe negotio di grandissima consideratione, et per quello che può appartenere
                    alla difesa di quel Confine et per la Navigatione et molt’altre cose che nella
                    trattatione si scoprirebbono, et io ho sentito da persone nate et allevate in
                    quelle parti che vicino a Segna in que’ Boschi che si dicono della Murlacca vi è
                    un thesoro si può dire di Legnami et di più una Minera d’oro importantissima,
                    della quale la Casa d’Austria non s’è potuta mai valere per mancamento di pace
                    et di commodo di farvi le spese necessarie, ma di tutto a suo tempo si <pb
                        xml:id="P5_0000131"/>dovrà udirne maggior certezza, non essendo questi
                    negoti tali che non siano per havere le sue difficoltà et le sue considerationi.
                        <ref target="#SN055.3_b"/></p>
                <p>Ho significato al Ser.mo Arciduca la prontezza dell’animo di V. S. Ill.ma vers’il
                    beneficio de suoi interessi et stati, et S. A. le resta con grandissima
                    obligatione et confida in lei singolarmente in tutte le cose sue, pregandola di
                    continovo a non lasciar di conservarle la benivolenza et la memoria sua come di
                    carissimo fratello et signore amorevole et d’haver per raccommandati questi suoi
                    Stati, ne quali esso combatte per difesa dell’honor di Dio, di Santa Sede et
                    aumento della Catolica Religione, et questa è la commissione ch’io ho havuto di
                    scriver con le precise parole raccommandandole anco il particolare di quel P.
                    Sassone Capucino, il quale esso desidera sommamente et io credo che non sarà
                    difficile a V. S. Ill.ma di ottenerlo, almeno per tempo d’alcuni puochi mesi
                    …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
