<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_057.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1599-07-19" n="3">1599-07-19</title>
                <title level="a">57.3. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 19</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 113 B, fol. 120r–v,
                            Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_057.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1599-07-19" n="3"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_057.2.xml"
                        >57.2. Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_057.4.xml">57.4.
                        Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 19</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_057.2.xml">57.2. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Juli 19</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_057.4.xml">57.4. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1599 Juli 19</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Pfarrer von Pettau/Ptuj [Kobl] für die Propstei des Augustiner-Chorherrenstiftes
                    Eberndorf bestimmt, nachdem der vorangegangene Propst [Bertis] Bischof von
                    Triest geworden war. Erzherzog Ferdinand bittet um Verkürzung der
                    Probationszeit, damit der neue Propst seine Gelübde ablegen, vom Patriarchen von
                    Aquileia [Barbaro] im Amt bestätigt werden und seinen Sitz im Landtag einnehmen
                    kann.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="57.3">Portia an San Giorgio - Graz, 1599 Juli 19</head>
            <div>
                <p>Essendo nuovamente stato postulato un Paroco di Pettovia<note
                        xml:id="FN5_057.3_01" type="footnote">Sebastian Kobl (gest. 1602), Pfarrer
                        von Pettau/Ptuj, Administrator in temporalibus (1599) und Propst des
                        Augustiner-Chorherrenstiftes Eberndorf (1599–1602). Eh. Ferdinand hatte
                        Sebastian Kobl bereits Ende Januar 1599 zum Administrator des wirtschaftlich
                        und personell schlecht ausgestatteten Stiftes bestellt, im Mai war die
                        Propstwahl erfolgt, aus der aber nicht Kobl als bevorzugter Kandidat des
                        Patriarchen von Aquileia und des Erzherzogs, sondern der Gurker Kanoniker
                        Matthias von Staudach als Propst hervorging. Die Regierung verweigerte
                        dessen Bestätigung, sodass das Kapitel Kobl akzeptieren musste: vgl.
                        NASCHENWENG, Eberndorf, S. 109f.</note>alla Prepositura d’Ebrendorff de
                    Canonici Regolari in Carinthia<note xml:id="FN5_057.3_02" type="footnote"> Das
                        Augustiner-Chorherrenstift Eberndorf in Kärnten wurde zwischen 1149 und 1154
                        gegründet. 1588 wurde das Kloster vor allem aufgrund der schlechten
                        ökonomischen Verhältnisse unter die Administration des Laibacher Bischofs
                        gestellt, dennoch konnte weder in wirtschaftlicher noch personeller Hinsicht
                        eine Besserung herbeigerufen werden. Deshalb hatte schon Eh. Karl die
                        Absicht, für die Errichtung eines Bischofssitzes in Völkermarkt das Stift
                        Eberndorf als Dotation zu verwenden. Nach dem Tod Kobls im Jahr 1602 wurde
                        das Augenmerk des Landesfürsten erneut auf Eberndorf gerichtet, der, ohne
                        die päpstliche Zustimmung abzuwarten, per Dekret vom 29. Juli 1603 die
                        Temporalia den Jesuiten für die Errichtung eines Kollegs in Klagenfurt
                        übergab. Nach der Rücknahme dieses Dekretes und dem Rückzug der Jesuiten,
                        erließ Clemens VIII. am 5. April 1604 das endgültige Aufhebungsdekret
                        Eberndorfs und überließ es dem Jesuitenorden zur Dotierung des Kollegs in
                        Klagenfurt. 1773 säkularisiert, gelangte es 1809 in den Besitz des
                        Benediktinerstiftes St. Paul im Lavanttal: vgl. STARZER, Eberndorf;
                        NASCHENWENG, Eberndorf.</note>, la quale vacava per <pb xml:id="P5_0000139"
                    />la promotione del Preposito passato al Vescovado di Trieste, et non potendo
                    Monsig. Patriarca d’Aquileia, al quale com’ordinario de sudetti Canonici
                    s’aspetta la confermatione del loro Prelato, confermar esso Paroco per non haver
                    ancor fatta la professione solenne in quella Religione, essendo da Sacri
                    Canonici prohibito il confermare in Prelatura Regolare alcuno che non sia
                    professo, né potendosi far professione inanzi l’anno compito di probatione
                    secondo ’l Decreto del Sacro Concilio di Trento alla sessione 25 nel capitolo XV
                    de Regulari <note xml:id="FN5_057.3_03" type="footnote">Kapitel 15 der 25.
                        Sitzung des Konzils von Trient vom 3. Dezember 1563 regelte den Zeitpunkt
                        für die Ordensprofess, die nicht vor dem vollendeten 16. Lebensjahr und
                        wenigstens ein Jahr nach der Einkleidung abgelegt werden durfte: vgl.
                        WOHLMUTH 3, S. 781.</note>, perciò ’l ser.mo Arciduca Ferdinando m’ha
                    ricercato di supplicar alla S.tà di N. S. acciò che s’ottenesse gratia per il
                    sudetto Paroco postulato che possa far professione al primo commodo suo
                    senz’aspettar che finisca l’anno, acciò che possa poi ottener la confermatione
                    da Monsig. Patriarca. Questo Paroco è d’età d’anni 40 in circa, huomo di
                    conveniente qualità et pronto a far la professione quanto prima gli venga
                    concesso da S. S.tà. Et il ser.mo Arciduca si muove a richieder questa gratia
                    per bene et augumento della Religione Catolica, la quale quanto più fautori et
                    difensori ha, tanto più acquista, specialmente nelle Diete di queste Provincie
                    nelle quali havendo gli Prepositi di Ebrendorff sessione et voto consultivo et
                    deliberativo et essendo costume della Provincia di non ammetter Prelato alcuno
                    che non sia confermato, desidera S. A. questa gratia da S. S.tà acciò gli voti
                    de Catolici siano in maggior numero che sia possibile per trattare con maggior
                    avantaggio le cose della Religione.</p>
                <p>Al che s’aggionge ancora che gli Canonici et altri sudditi soglion per il più
                    prestar maggior obedienza al Prelato confermato et assoluto Padrone che ad un
                    semplice Amministratore ammovibile, com’è sin hora il sudetto Paroco confermato
                    solamente nell’amministratione da Monsig. Rev.mo Patriarca. Il che mi è
                    convenuto di significar a V. S. Ill.ma per instanza di S. A., la quale confida
                    et spera di poter ottener dalla S.tà di N. S. quanto desidera in questo negotio
                    col mezo et favore di V. S. Ill.ma …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
