<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_146.5">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-07-01" n="5">1600-07-01</title>
                <title level="a">146.5. Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 Juli 1</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 39, fol. 51v–52r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_146.5">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                    <date when="1600-07-01" n="5"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_146.4.xml"
                        >146.4. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Juli 1</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_147.1.xml">147.1.
                        Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Juli 3</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_145.3.xml">145.3. (Portia an
                        Aldobrandini) - (Graz, 1600 Juni 26)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_147.1.xml">147.1. Portia an
                        Aldobrandini - Graz, 1600 Juli 3</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Pico hat Aldobrandini noch immer nicht die Unterlagen für die
                    Abrechnungen Portias mit der Apostolischen Kammer übergeben. Dank für die Kopien
                    der Schreiben bezüglich der Abtei Rosazzo. Freude über die Zusage einer
                    finanziellen Unterstutzung durch den spanischen Konig [Philipp III.]. Über die
                    Neubesetzung der Grazer Nuntiatur liegen noch keine Entscheidungen vor.
                    Aldobrandini versichert Portia, ihn darüber zu informieren.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="146.5">Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 Juli 1</head>
            <div>
                <p>La settimana passata non hebbi lettere di V. S., ma l’ordinario venuto con
                    quest’ultima mi ha portato l’una et l’altra<note xml:id="FN5_146.5_01"
                        type="footnote">Vermutlich Nr. 141.1, 141.2, 143.1, 143.2, 143.3.</note>, et
                    con la presente risponderò a quei capi che lo ricercano. Il Pico non é mai
                    venuto da me per il saldo de Conti di V. S. con la Camera; sarà bene di
                    ordinarli che venga, se si devono finire come questi Camerali sollecitano.</p>
                <pb xml:id="P5_0000358"/>
                <p>Le copie autentiche<note xml:id="SN5_146.5_a" type="siglum">Ergänzt nach Kopie in
                        DAG.</note>della espeditione di Rosaccio si ricevettero <ref
                        target="#SN146.5_a"/>et ne ringratiai con mie <note xml:id="SN5_146.5_b"
                        type="siglum">Ergänzt nach Kopie in DAG.</note>lettere la cortesia et
                    diligenza sua come fo <ref target="#SN146.5_b"/>di nuovo con questa <note
                        xml:id="FN5_146.5_02" type="footnote">Die Übermittlung dieser
                        erzherzoglichen Verordnungen hatte sich über Monate hingezogen: vgl. Nr.
                        115.2, 123.1, 125.1, 127.1, 131.2, 134.1, 138.4, 141.1.</note>.</p>
                <p>Dell’avvisi datimi di sua mano nessuno mi ha dato maggior gusto di quello che
                    contiene l’aiuto delli trentamila scudi dati da S. M.tà Cattolica a cotesto
                    Serenissimo, et ciò per infinite ragioni che mi obligano a desiderare a S. A.
                    tutto quelle cose che possono essere non solo di satisfattione et di
                    consolatione, ma di<note xml:id="SN5_146.5_c" type="siglum">Ergänzt nach Kopie
                        in DAG.</note>aiuto et sollevamento <ref target="#SN146.5_c"/>nei presenti
                    suoi bisogni, nei quali quando io habbia cooperato confesso esser tutto dovuto
                    alla viva volontà che tengo di servire all’A. S., con la quale se parerà a V. S.
                    di passar alcun offitio in questo proposito mi rimetto alla sua prudenza.</p>
                <p>Quanto al particolare scrittoli da Monsig.<note xml:id="SN5_146.5_d"
                        type="siglum">Richtigerweise: Vescovo. Es handelt sich um einen
                        Schreibfehler, der anfangs auch in das Antwortschreiben übernommen wurde:
                        vgl. Nr. 148.2.</note>Vestrio <ref target="#SN146.5_d"/>di Malfetta della
                    mutatione di cotesta Nuntiatura <note xml:id="FN5_146.5_03" type="footnote">Vgl.
                        Nr. 143.3.</note>ella ha da sapere che se bene ne è ragionato, non si è pero
                    fatta resolutione alcuna per ancora; et creda V. S. che, quando si fusse venuto
                    ad alcun atto prossimo, so che saria convenuto all’affettione che le porto di
                    haverlene dato parte, alla quale affettione non havrei fatto questo mancamento
                    in modo nessuno. Quando vi sarà cosa di sostanza nell’avvisare et nel resto V.
                    S. dice con molte ragioni di conchiudere honoratamente la sua carica, poiché a
                    suo tempo si è guadagnato <note xml:id="SN5_146.5_e" type="siglum">Ergänzt nach
                        Kopie in DAG.</note>tanto nella <ref target="#SN146.5_e"/>Religione
                    Cattolica quanto si è visto continuamente dalle sue lettere et ultimamente dalla
                    relatione mandatami <note xml:id="FN5_146.5_04" type="footnote">Nr.
                        143.1.</note>, della quale la ringratio particolarmente, rallegrandomi seco
                    con ogni affetto d’animo; per fine dirò che V. S. in ogni tempo et in ogni luogo
                    haverà la volontà mia pronta in tutte le sue occorrenze et all’effetti conoscerà
                    che quanto le ho scritto per il passato dell’affettione che le porto è stato con
                    quella sincerità che per sé stessa haverà molto ben potuto vedere. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
