<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_175.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-12-02" n="2">1600-12-02</title>
                <title level="a">175.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 2</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
                            82v–84v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_175.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-12-02" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_175.1.xml"
                        >175.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_175.3.xml">175.3.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 2</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_175.1.xml">175.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Dezember 2</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_175.3.xml">175.3. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Dezember 2</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Dem Wunsch der Erzherzöge, vakante Kanonikate von Salzburg und
                    Regensburg Erzherzog Karl zukommen zu lassen, wird stattgegeben werden.
                    Antwortschreiben auf die Briefe Erzherzog Ferdinands folgen später. Hoffnung auf
                    eine baldige Lösung in der Uskokenfrage. Die Anweisung zur Auszahlung des
                    päpstlichen Beitrages für die Besatzung von Zengg/Senj an Portia ist bereits
                    erfolgt. Der Hauptmann der Festung Kanizsa [Paradeiser] hat durch die
                    Kapitulation die gesamte Christenheit in Gefahr gebracht. Man hofft auf einen
                    Bericht über das Treffen der Erzherzoge. Portia wird erneut auf die Bedingungen
                    fur die finanzielle Unterstützung des Heiligen Stuhles bezüglich der Besatzung
                    von Zengg/Senj hingewiesen und um eine genaue Beschreibung und Zeichnung der
                    Festung Kanizsa und des Umlandes gebeten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="175.2">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 2</head>
            <div>
                <p>Io non sperava di haver più lettere di V. S. della presente settimana, poiché non
                    le haveva portate il Corriero ordinario di Venetia quando mi son capitate quelle
                    delli 18 et 20 di Novembre<note xml:id="FN5_175.2_01" type="footnote">Nicht
                        auffindbar.</note>per via del Sig. Ambasciator <pb xml:id="P5_0000424"
                    />Cesareo <note xml:id="FN5_175.2_02" type="footnote">Raimund von Thurn: vgl.
                        Nr. 51.1.</note>. Con la prima delli 18 rappresenta V. S. il desiderio di
                    quelle A. A. di havere li canonicati di Salsburgh et di Ratisbona vacanti per
                    morte del Vescovo Fucchero <note xml:id="FN5_175.2_03" type="footnote">Sigmund
                        Friedrich Fugger von Kirchberg und Weißenhorn, Bischof von Regensburg, war
                        am 5. November 1600 verstorben: vgl. GATZ, 1448-1648, S. 211f. Er hatte dem
                        Domkapitel von Salzburg im Oktober 1558 aufgeschworen und war von 1580 bis
                        1589 Domdekan von Salzburg: vgl. RIEDL, S. 141.</note>per la persona
                    dell’Arciduca Carlo, alle quali essendo quasi impossibile che N. S. nieghi cosa
                    che possa loro convenientemente concedere, si è mostrato tanto più disposto alla
                    gratia, quanto più fermamente crede che ogni favore conferito in soggetto tale
                    sia per resultare in servitio di Dio, et così saranno suoi li canonicati<note
                        xml:id="FN5_175.2_04" type="footnote"> Im folgenden Schreiben musste San
                        Giorgio diesen Vorschlag zurückziehen, da dem Erzbischof von Salzburg die
                        Besetzung des Kanonikates in Salzburg zustand: vgl. Nr. 175.3. Raimund von
                        Thurn unterrichtete Eh. Ferdinand am 9. Dezember 1600 über die erfolgreichen
                        Verhandlungen in diesem Zusammenhang, obwohl Erzbischof Raitenau seinen
                        Cousin Markus Sittich von Hohenems für das Kanonikat in Salzburg bevorzugt
                        habe: vgl. Raimund von Thurn an Ferdinand, Rom, 1600 Dezember 9, HHStA, HA
                        Familienkorr. A 9, fol. 195r–199v. Markus Sittich von Hohenems hatte dem
                        Salzburger Domkapitel bereits im April 1589 aufgeschworen, Eh. Karl tat dies
                        am 18. Mai 1602: vgl. RIEDL, S. 144, 131 (vgl. zu Eh. Karl Nr. 294.2, 297.1,
                        301.2). Ein Kanonikat in Regensburg hatte Eh. Karl zu keinem Zeitpunkt inne:
                        vgl. GATZ, 1448-1648, S. 352–354. Die vakanten Domherrenstellen in
                        Regensburg und Salzburg wurden mit Wilhelm von Welsperg (1585–1641), dem
                        späteren Bischof von Brixen (1629–1641), am 22. August 1600 und am 14.
                        November 1600 besetzt: vgl. RIEDL, S. 210; GATZ, 1448-1648, S. 746.
                        Bezüglich Salzburg: vgl. SLA, Domkapitel, Protokolle 1600, S.
                    98–102.</note>. Alle lettere del Ser.mo Arciduca <note xml:id="FN5_175.2_05"
                        type="footnote">Nicht auffindbar.</note>risponderà S. B.ne et risponderò io,
                    ma quando ben non si facesse co ’l presente ordinario per gl’impedimenti che
                    habbiamo in tanta strettezza di tempo, sarà in facoltà di V. S. di notificar la
                    gratia così a S. A. come alla Ser.ma Arciduchessa Madre, certificandole ch’io
                    riputerò sempre di ricevere segnalatissimo honore quando mi commanderanno. Nelle
                    afflittioni che ci vengono dalla perdita di Canisa non è poco conforto quello
                    che si riceve del progresso della Riforma in quelle Provincie, in che apparisce
                    tanto più l’opera di S. D. M.tà, quanto più contumaci et inobedienti poteva
                    rendere gl’Heretici l’evento infelice della guerra. Consoleria anco assai che
                    finalmente si mettesse l’ultima mano al negotio degl’Uscocchi, et potendo
                    scemare nei Venetiani qualche difficoltà che nasce dalla parte loro il vedere da
                    quella dell’Arciduca puniti severamente i delitti commessi nei luoghi et sudditi
                    loro sarà offitio di V. S. di ricordarlo di nuovo et procurarlo. Che a Venetia
                    ha ordine quel Nuntio <note xml:id="FN5_175.2_06" type="footnote">Offredo
                        Offredi: vgl. Nr. 29.1.</note>di fare ogni sforzo che non resti imperfetto
                    un tanto bene per l’impedimento che patisce sin’hora perché non si conven<pb
                        xml:id="P5_0000425"/>ga nel punto che pretende la Republica, dovendo prestar
                    danari, come mi presuppone l’Arcivescovo Spinelli di haverle significato da
                    Praga.</p>
                <p>Dell’aiuto che si contenta N. S. di dare per il Presidio di Segna ha già ordine
                    il Commissario della Camera<note xml:id="FN5_175.2_07" type="footnote">Laudivio
                        Zacchia (1565–1637), übernahm das Amt des Generalkommissars der
                        Apostolischen Kammer im März 1599 von seinem Bruder Paolo Emilio, der zum
                        Kardinal ernannt worden war. Laudivio Zacchia wurde Bischof von
                        Montefiascone (1605–1637), Nuntius in Venedig (1621–1623), Kardinal (1626):
                        vgl. JAITNER, Clemens VIII., S. CCLXVII (Anm. 364); JAITNER, Gregor XV., S.
                        330–334; GIORDANO, Paolo V, S. 37 (Anm. 83).</note>di provedere per sei
                    mesi, et l’ordine è di rimettere il danaro in mano di V. S., la quale non ne
                    disponga se non con le conditioni che le furono dette ultimamente, ma il tenere
                    più una via che l’altra nella rimessa sarà facilmente secondo l’arbitrio del
                    Depositario, il quale si avvertirà nondimeno del consiglio di V. S.</p>
                <p>Al Capitano<note xml:id="FN5_175.2_08" type="footnote">Georg Paradeiser (gest.
                        1601), Hauptmann von Zengg/Senj (1596), Befehlshaber der Grenzfestung
                        Kanizsa (1598). Im Zuge der Belagerung der Festung durch die Türken, sah
                        sich Paradeiser im Oktober 1600 zur Übergabe der Festung gezwungen und wurde
                        daraufhin des Verrates beschuldigt. Im November stellte er sich in Wien dem
                        Kriegsgericht, das ihn für schuldig befand. Am 19. Oktober 1601 wurde er in
                        Wien hingerichtet: vgl. ADB 25, S. 165f.; CERWINKA, Kanizsa.</note>che ha
                    resa Canisa saran ben debite tutte le pene, quando sia in lui difetto di fede,
                    essendo stata bastante la sua proditione a mettere la Christianità in un
                    pericolo così grande.</p>
                <p>Dell’abboccamento degli Arciduchi et di quanto tratteranno fra loro in ogni
                    materia scriva V. S. quello che ne intenderà<note xml:id="FN5_175.2_09"
                        type="footnote">Vgl. Nr. 174.1.</note>, né lasci di scriverci in ogni
                    occasione c’havrà ch’farlo nel moto anco del viaggio che le fu commesso con le
                    lettere antecedente<note xml:id="FN5_175.2_10" type="footnote"> Nr.
                        174.3.</note>. …</p>
                <p>Aggiunta:</p>
                <p>Si ricordi bene V. S. che N. S. non vorrà che si paghi il suo denaro se non vede
                    effettuato il negotio di Segna et che sieno con verità usciti gl’Uscocchi da
                    quel luogo et trasportati ad Ottosaz, che così crede che gli sia stato scritto
                    altre volte<note xml:id="FN5_175.2_11" type="footnote">Vgl. Nr. 165.1.</note>.
                    Io desidererei che V. S. si contentasse di farmi havere una pianta della
                    fortezza di Canisa et se fosse possibile il disegno delle trinciere dei Turchi
                    quando l’hanno assediata, et quando potesse mandarmi una descrittione di tutto
                    il paese attorno più largo che potrà, così verso cotesta parte come per tutti i
                    versi anco sino al mare, me faria V. S. singolarissimo piacere. La descrittione
                    desidererei che fusse in disegno, et dichiarata in narrativa la qualità dei
                    paesi et dei luoghi et degl’habitatori, de’ fiumi, de’ Monti et di ogn’altra
                    circonstanza.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
