<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_161.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-09-22" n="2">1600-09-22</title>
                <title level="a">161.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 September 22</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol. 199r–v, Orig.; ASV, Fondo
                            Borghese, serie III<lb/>48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol. 60v–61v, Reg.
                                <note xml:id="SN5_161.2_a" type="siglum">Im Registereintrag ist die
                                Weisung mit 23. September 1600 datiert.</note></collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_161.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-09-22" n="2"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_161.1.xml"
                        >161.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 September 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_161.3.xml">161.3.
                        Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 September 23</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_161.1.xml">161.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 September 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_163.1.xml">163.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 September 30</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Man würde den Wünschen der Erzherzöge hinsichtlich des Kanonikers von
                    Breslau/Wroclaw, Franz Ursinus, gerne nachkommen, doch Rudolf II. hat Clemens
                    VIII. gebeten, das päpstliche Besetzungsrecht für die dortige Propstei
                    auszusetzen, sodass dem Heiligen Stuhl die Hände gebunden sind. Pico wird Portia
                    über die Fortschritte in der Auseinandersetzung mit den Karmelitern
                    berichten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="161.2">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 September 22</head>
            <div>
                <p>Io so che l’Orsino Canonico di Wratislavia merita molto et lo sa N. S. medesimo,
                    dal quale però è giusto ch’egli si aspetti favori particolari, ma essendo stata
                    pregata S. B.ne in nome dell’Imperatore a sospendere la collatione della
                    Prepositura di Wratislavia<note xml:id="FN5_161.2_01" type="footnote">Johannes
                        von Sitsch hatte am 18. Juli 1600 aufgrund seiner Wahl zum Bischof auf sein
                        Amt als Propst des Breslauer Domkapitels verzichtet, das er seit dem 20.
                        Dezember 1585 inne gehabt hatte (vgl. Nr. 155.2). Auf ihn folgte nicht
                        Ursinus, sondern Johannes Pistorius im Jahr 1601 bis zu seinem Tod am 12.
                        Februar 1612. Anfangs wurde Pistorius wegen Nichterfüllung der Statuten
                        abgewiesen, seine Zulassung wurde aber durch päpstliche und kaiserliche
                        Mahnung erzwungen. Die Breslauer Dompropstei unterstand apostolischer
                        Kollatur, sodass die Besetzung durch apostolische Provision bzw. Provision
                        seitens des Nuntius am Kaiserhof erfolgte: vgl. ZIMMERMANN, S. 10–12.
                        Ursinus wurde nach dem Tod des Pistorius die Breslauer Propstei übertragen:
                        vgl. Nr. 118.1.</note>, sì come effettivamente sta so<pb xml:id="P5_0000394"
                    />spesa, altro non si può dire a V. S. intorno alla sua persona, se non che in
                    ogni deliberatione a che si venga, attribuirà molto S. B.ne all’offitio ch’ella
                    fa in suo favore a nome di quelle A. A. verso le quali ella sa bene che la S.tà
                    S. non potrebbe essere meglio affetta. Importerebbe tuttavia assai ch’egli fosse
                    raccommandato da S. M.tà Cesarea, dalla quale essendosi prevenuto difficilmente
                    s’indurrà S. B.ne ad uscire dai soggetti che saranno raccommandati da essa, et
                    se bene io non posso promettere se non parcamente di me in quello che non
                    dipende da me stesso, procurerò nondimeno tanto più volontieri di non essere
                    inutile all’Orsino, quanto che riconosco non meno il giuditio che la benignità
                    delle medesime A. A. nella protettione che tengono di lui.</p>
                <p>Nella controversia che passa fra V. S. et li Carmelitani di Venetia ho lasciato
                    pensiero al Pico di significarle quali sieno state le mie parti.</p>
                <p>Dal medesimo lascierò similmente ch’ella intenda quel più che passa, bastandomi
                    di dirle che non distinguo gl’interessi suoi dai miei proprii, sì come lo
                    mostrerò sempre con gli effetti. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
