<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_172.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-11-18" n="2">1600-11-18</title>
                <title level="a">172.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 November 18</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
                            75r–76r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_172.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-11-18" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_172.1.xml"
                        >172.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 November 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_173.1.xml">173.1.
                        Aldobrandini an Portia - Chambéry, 1600 November 18</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_172.1.xml">172.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 November 18</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_174.2.xml">174.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 November 25</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Kardinal Andreas von Österreich in Rom gestorben. Frage der Besetzung der in
                    Folge dessen vakanten geistlichen Ämter. Der römische Agent von Kardinal Andreas
                    von Österreich, Peter Mander, wird für die Propstei Trient und das Priorat der
                    Zisterzienserabtei Pairis im Elsaß empfohlen. Portia soll sich für Mander bei
                    Erzherzog Ferdinand einsetzen. Kein Posteingang.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="172.2">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 November 18</head>
            <div>
                <p>Morì i<note xml:id="FN5_172.2_01" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>Sig.
                    Cardinal d’Austria alli 12 del presente qui in Roma conforme all’avviso che V.
                    S. ne havrà havuto per il Corriero espresso ch’io le spedi alli 141. Oltre li
                    Vescovati et Abbazie che vacorno per la sua morte, ci sono altre vacanze
                    inferiori come la Prepositura di Trento et il Priorato detto di Beris in
                    Alsatia, la Prepositura di Olembergh, quella di S. Mauro et le due altre di
                    Monasterio e Kaltenbrun <note xml:id="FN5_172.2_02" type="footnote">Zu den
                        geistlichen Ämtern von Andreas von Österreich gehörten unter anderem:
                        Dompropstei Trient, Propstei St. Gereon in Köln, Dompropstei Halberstadt
                        (letztere konnte er nie in Besitz nehmen); in den Vorlanden:
                        Zisterzienser-Priorat Pairis, Augustiner-Chorherren-Priorat Oelenberg,
                        Benediktiner-Priorat St. Morand, Benediktiner-Priorat
                        Kaltenbrunn/Froidefontaine, Benediktiner-Priorat St. Ulrich an der Larg,
                        Bendiktinerabtei Murbach und Lüders/Lure: vgl. WIDMOSER, S. 252.</note>,
                    delle quali si presuppone che toccheria la dispositione all’Imperatore per
                    ragione di Patronato, quando non si conferiscano come vacanti in Corte per morte
                    di un Cardinale. Alla Prepositura di Trento et al Priorato di Beris aspira il
                    Sig. Pietro Mandero Agente qui del Cardinale <note xml:id="FN5_172.2_03"
                        type="footnote">Peter Mander (ca. 1555–1626) aus Neuhausen bei Trier,
                        Augustiner-Chorherr, Sekretär von Kardinal Altemps, Agent von Kardinal
                        Andreas von Österreich, Agent Kurkölns in Rom (1595), Provisor der deutschen
                        Nationalkirche Santa Maria dell’Anima (1596/98, 1612, 1625): vgl. JAITNER,
                        Clemens VIII., S. 206 (Anm. 1); JAITNER, Gregor XV., S. 342; WEBER,
                        Referendare 3, S. 755.</note>mentre viveva et servitore di S. M.tà et della
                    Ser.ma Casa d’Austria, al quale, non considerato anco il merito dei suoi
                    servitii, che pure è grande, convengono tutti i beni per la conditione della
                    persona. Et perché, presupposto che la collatione non muti natura per humanità
                    che N. S. voglia usare verso l’Imperatore, si crede che il Ser.mo Arciduca
                        con<pb xml:id="P5_0000414"/>corra con S. M.tà nella presentatione, si
                    desidera che V. S. faccia ogni offitio con S. A. affinché si degni in tal caso
                    di non preferire altri al Mandero che già l’è noto, il quale non si restringe
                    però alla Prepositura o al Priorato già detto <note xml:id="FN5_172.2_04"
                        type="footnote">Mander erhielt weder die Dompropststelle in Trient noch das
                        Priorat Pairis. Auf Andreas von Österreich folgte auf Empfehlung des Kaisers
                        im Amt des Dompropstes von Trient Giuseppe Rovereti (1601–1603), der seit
                        1592 ein Kanonikat in Trient inne hatte und Generalvikar war. Nach dem Tod
                        Giuseppe Roveretis im Jahr 1603 folgte Mattias von Thurn im Amt des
                        Dompropstes: vgl. BONELLI, S. 326, 339; CURZEL, S. 167. Auch der Nuntius am
                        Kaiserhof wurde mit dieser Angelegenheit betraut, woraufhin Spinelli San
                        Giorgio im Dezember 1600 über die Besetzung der Dompropstei von Trient mit
                        Giuseppe Rovereti unterrichtete, die durch den Kaiser noch vor der
                        Intervention des Kardinalnepoten für Mander erfolgt war: vgl. Spinelli an
                        San Giorgio, Prag, 1600 Dezember 11, ASV, Fondo Borghese, serie III 87 E,
                        fol. 199r. Roveretis Bruder, Ottaviano, setzte sich als kaiserlicher Arzt
                        folglich für die Aufrechterhaltung der kaiserlicher Ernennung seines Bruders
                        ein: vgl. O. Rovereti an Spinelli, Prag, 1600 Dezember 4, ASV, Fondo
                        Borghese, serie III 87 E, fol. 195r–v; O. Rovereti an San Giorgio, Prag,
                        1600 Dezember 9, ASV, Fondo Borghese, serie III 87 E, fol. 243r; O. Rovereti
                        an San Giorgio, Prag, 1601 Februar 21, ADP, Fondo Aldobrandini, b. 6, fol.
                        66r; O. Rovereti an Clemens VIII., Prag, 1601 Februar 26, ADP, Fondo
                        Aldobrandini, b. 27, fol. 308r; Clemens VIII. an O. Rovereti, Rom, 1601 März
                        17: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13871. Ottavio Rovereti beschrieb seinen Bruder
                        Giuseppe: … homo d’età di 49 anni, Dottore dell’una et l’altra leggie,
                        Protonotario Apostolico, Sonseliario di Monsig. Nostro Rev.mo Episcopo, col
                        hormai sette anni continui vicario speciale generale … . Cosi essendo gia in
                        stato laicale ha fatto honoratissimamente varii et diversi Magistrati così
                        in servitio della ser.ma Casa d’Austria, come in altre lochi d’Italia et
                        particolarmente è stato Podestà in Luca e giudice Criminale in Parma …: O.
                        Rovereti an Clemens VIII., Prag, 1601 Februar 26, ADP, Fondo Aldobrandini,
                        b. 27, fol. 308r–v. Für das Priorat Pairis wurde ein Sohn Raimund von Thurns
                        bestimmt: vgl. Nr. 174.1. Das Priorat Oelenberg kam ab 1600 an Pistorius,
                        der zudem eine Pension auf das Priorat Pairis bezog: vgl. BBKL 7, S.
                        649f.</note>, benché desideri l’una o l’altro in primo luogo. Et in evento
                    che l’A. S. non si intrometta nella presentatione, che almeno lo voglia favorire
                    appresso S. M.tà come intercessore, assicurandola che quel piacere che sentirà
                    in beneficarlo per la generosità della sua natura se le rinuoverà più volte per
                    le parti con le quali il Mandero corrisponderà ad una tanta gratia, che sarà
                    commune anco a me medesimo. Io raccommando il negotio a V. S. con ogni affetto,
                    perché amo grandemente la persona et virtù sua. Né qui le dico più in altre
                    materie non essendosi ricevute le lettere di che dovevano capitare della
                    presente settimana<note xml:id="FN5_172.2_05" type="footnote"> Nicht
                        auffindbar.</note>. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
