<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_125.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-04-17" n="3">1600-04-17</title>
                <title level="a">125.3. (Portia an Aldobrandini) - Graz, 1600 April 17</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie IV 238, fol. 4r–v, Kop. <note
                                xml:id="FN5_125.3_01" type="footnote">Kopie eines nicht auffindbaren
                                Berichtes an San Giorgio.</note></collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="druck">
                        <lb/>Druck: HORVAT 1, S. 296 (fälschlicherweise unter dem 27. April 1600
                        angeführt).</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_125.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775" cert="low">Portia,
                        Girolamo</persName>
                    <date when="1600-04-17" n="3"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/2778067">Graz</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124294707" cert="low">Aldobrandini,
                        Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_125.2.xml"
                        >125.2. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1600 April 17)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_126.1.xml">126.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1600 April 22</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_125.2.xml">125.2. (Portia an
                        Aldobrandini) - (Graz, 1600 April 17)</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_126.3.xml">126.3. Aldobrandini an
                        Portia - Rom, 1600 April 22</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Erneute Auseinandersetzungen zwischen den Uskoken und Venedig. Portia hofft auf
                    diesbezügliche Verhandlungen mit dem venezianischen Sondergesandten [Badoer],
                    der der Hochzeit in Graz beiwohnen wird. Er befürchtet jedoch, dass der Gesandte
                    mit keiner entsprechenden Vollmacht ausgestattet sein wird und hofft, dass der
                    Heilige Stuhl über den venezianischen Nuntius [Offredi] bei der Signoria
                    rechtzeitig eine diesbezügliche Weisung für Badoer erreichen kann.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="125.3">[Portia an Aldobrandini] - Graz, 1600 April 17</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000305"/>
                <p>Intendo per lettere di Venetia et per relatione fatta in questa Corte che li
                    Uscochi con nuove ritentioni di Vascelli et rubbamenti habbino data cagione di
                    maggiori rumori che mai<note xml:id="FN5_125.3_02" type="footnote">Zu den
                        Ereignissen des Jahres 1600 im Zuge der Auseinandersetzung zwischen Venedig
                        und den Uskoken: vgl. GRÜNFELDER 1, S. 212f.</note>et che perciò il
                    Proveditor Generale del Mare <note xml:id="FN5_125.3_03" type="footnote">Filippo
                        Pasqualigo (1549–1615), Hauptmann der Garde in Candia auf Kreta (heute
                        Iraklio, 1583), Provveditore dell’armata e Provveditore Generale da mar in
                        Golfo et in Dalmatia (1599–1602), Provveditore Generale in Dalmatia et
                        Albania con autorità di capitano general da mar per tutto il Golfo
                        (1608–1613): vgl. ARGEGNI 2, S. 410; NOVAK, S. 93–117, 188–201; BRUSEGAN, S.
                        323.</note>per vendicarsene sia entrato in Lovrana soggetta a Casa d’Austria
                    et l’habbia malamente trattata, dubitandosi anco che egli sia per tentare
                    qualche cosa di più, se quanto prima et innanzi che la stagione si faccia più
                    opportuna et commoda a tener fuori Armata non si truova temperamento et modo di
                    togliere maggior escandescenza d’animi. A che speravo con la presente occorenza
                    delle Nozze dove comparirà Ambasciatore della Republica <note
                        xml:id="FN5_125.3_04" type="footnote">Angelo Badoer (1565–1630),
                        venezianischer Diplomat, der unter anderem als Sondergesandter zur Hochzeit
                        Eh. Ferdinands im Jahr 1600 gesandt wurde und als venezianischer Botschafter
                        am franzosischen Hof (1603-1605) tätig war. Er fiel ab 1607 aufgrund seiner
                        prospanischen und kurialen Haltung in Misskredit und floh 1612 vor einem
                        drohenden Prozess. In der Zwischenzeit mit den geistlichen Weihen versehen,
                        befand er sich ab 1622 am Hof von Papst Urban VIII. und erfüllte dort erneut
                        diplomatische Aufgaben (Veltlinkrieg). Nach mehreren gescheiterten
                        Attentaten im Auftrag des Consiglio dei Dieci Venedigs, verstarb er 1630 in
                        Rom: vgl. DBI 5, S. 99–101. Berichte Badoers an den venezianischen Dogen
                        Grimani während seines Aufenthaltes in Graz stammen vom 24. und 30. April
                        aus Graz sowie vom 1. Mai 1600 aus Marburg/Maribor und befinden sich in
                        Kopie in: HHStA, Dispacci di Germania 30, S. 64–91.</note>che si havesse
                    potuto rimediare et tirare la cosa a qualche termine di quiete, <pb
                        xml:id="P5_0000306"/>massime vedendo a ciò l’Arciduca molto ben inclinato et
                    affetto. Ma mi pare che li Signori Venetiani non diano all’Ambasciatore carica
                    di trattare in tal materia cosa alcuna con S. A. et che voglino che egli stia
                    ristretto nei soli termini di complimento et perché si considera non potersi
                    ritruovare in questi tempi miglior occasione di obviare ai mali imminenti che
                    indagar via, acciò l’Ambasciatore sodetto venisse occupato in tal negociatione
                    dopo le Nozze, specialmente trattandosi hora qui sopra li partiti proposti
                    dall’Eletto di Segna <note xml:id="FN5_125.3_05" type="footnote">Marcantonio de
                        Dominis (1560–1624), Bischof von Zengg/Senj (1600–1605), Erzbischof von
                        Split (1602–1616). Nach dem Verzicht auf das Erzbistum Split konvertierte er
                        in England zur anglikanischen Kirche, kehrte aber unter Gregor XV. zur
                        katholischen Kirche zurück. Urban VIII. veranlasste einen
                        Inquisitionsprozess, während dessen De Dominis in Rom verstarb: vgl. HC 4,
                        S. 309, 320; LThK II 3, Sp. 324. Vermutlich hatte De Dominis bereits zu
                        diesem Zeitpunkt für die Finanzierung der Maßnahmen in der
                        Uskokenproblematik die Wälder um Zengg/Senj als Pfand für ein Darlehen
                        Venedigs vorgeschlagen: vgl. Nr. 74.2.</note>et già accettati in Corte
                    Cesarea. Pertanto affine la cosa si ponga qui in trattatione coll’istesso
                    Ambasciatore non si scorge mezzo più opportuno se non che la S.tà di N. S.
                    tratti per via di Monsig. Nuntio residente in Venetia di far fare officio et
                    esshortare la Republica che oltre l’occasione delle Nozze commetesse al suo
                    Ambasciatore che si trattenesse qualche giorno di più in Gratz, dimostrandole S.
                    S.tà di haver desiderio che nel proposito de Uscochi si tratti per sodisfattione
                    della medesima Republica con l’Arciduca stesso et che per questo darà parimente
                    ordine a proprii Ministri che v’attendino et ne trattino qui et in Corte
                    Cesarea. Onde se V. S. Ill.ma restasse servita di tenerne proposito con S. B.ne
                    et che S. S.tà inclinasse a commettere l’ufficio, sarebbe necessario che
                    l’ordine capitasse a Monsig. Nuntio in Venetia con ogni maggior celerità et
                    prestezza, acciò la commissione poi della Signoria potesse arrivare qua a tempo
                    et prima che si muova l’Ambasciatore per ritornarsene. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
