<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_143.4"><teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                    <title type="iso-date" when-iso="1600-06-19" cert="low" n="3">vermutlich
                        1600-06-19</title>
                    <title level="a">143.4. Portia an Aldobrandini - (Graz, 1600 Juni 19)</title>
                    <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                    <respStmt>
                        <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                        <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName>Schopper Daniel</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                        <resp>Beratung</resp>
                    </respStmt>
                    <funder>
                        <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann
                            Andreas</persName>
                        <address>
                            <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                Rom</orgName>
                            <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                            <settlement>Rom</settlement>
                            <postCode>00197</postCode>
                            <country>Italien</country>
                        </address>
                    </funder>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage</publisher>
                    <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                    <date when="2024">2024</date>
                    <availability>
                        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                            <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                                vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material
                                remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige
                                Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                            <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie
                                sich an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden
                                Bedingungen:</p>
                            <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben
                                machen, einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen
                                vorgenommen wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art
                                und Weise gemacht werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck
                                entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung
                                besonders. Keine weiteren Einschränkungen – Sie dürfen keine
                                zusätzlichen Klauseln oder technische Verfahren einsetzen, die
                                anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was die Lizenz
                                erlaubt.</p>
                            <p>Hinweise:</p>
                            <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher
                                Teile des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre
                                Nutzungshandlungen durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts
                                gedeckt sind. Es werden keine Garantien gegeben und auch keine
                                Gewähr geleistet. Die Lizenz verschafft Ihnen möglicherweise nicht
                                alle Erlaubnisse, die Sie für die jeweilige Nutzung brauchen. Es
                                können beispielsweise andere Rechte wie Persönlichkeits- und
                                Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des Materials
                                entsprechend beschränken.</p>
                        </licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <seriesStmt>
                    <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                        (1580-[1602])</p>
                </seriesStmt>
                <sourceDesc>
                    <biblStruct corresp="book">
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                    Elisabeth</persName>
                            </editor>
                            <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                            <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                            <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                                <date>2012</date>
                                <publisher>
                                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                    <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum
                                        in Rom</orgName>
                                    <persName>Bösel Richard</persName>
                                    <persName>Fillitz Hermann</persName>
                                </publisher>
                                <respStmt>
                                    <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                    <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                                </respStmt>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                            <extent>
                                <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                            </extent>
                        </monogr>
                        <series>
                            <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                                Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                            <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                        </series>
                    </biblStruct>
                <msDesc><msIdentifier><collection>
								<lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 68 CD, fol. 159r–v, Kop. <note xml:id="FN5_143.4_1" type="footnote">Kopie eines nicht
									auffindbaren Berichtes an San Giorgio.</note>
							</collection>
						</msIdentifier></msDesc></sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <correspDesc n="L5_143.4">
                    <correspAction type="sent">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                        <date when="1600-06-19" n="3" cert="low"/>
                        <placeName ref="#http://www.geonames.org/2778067" cert="low">Graz</placeName>
                    </correspAction>
                    <correspAction type="received">
                        <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini,
                            Pietro</persName>
                    </correspAction>
                    <correspContext>
                        <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini, Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_143.3.xml">143.3. Portia an Aldobrandini - Graz, 1600 Juni 19</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_143.5.xml">143.5. (Portia an Aldobrandini) - (Graz, 1600 Juni 19)</ref>
                        <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_143.3.xml">143.3. Portia an
                            Aldobrandini - Graz, 1600 Juni 19</ref>
                        <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" source="correspondence_077" target="L5_143.5.xml">143.5. (Portia an
                            Aldobrandini) - (Graz, 1600 Juni 19)</ref>
                    </correspContext>
                </correspDesc>
            <abstract><p>Freude und Stolz über die erfolgreichen Rekatholisierungsmaßnahmen in
						Innerösterreich. Hoffnung auf ein positives Endergebnis in Klagenfurt und
						Villach. Im Falle Villachs ist man sich der Unterstützung des Vizedoms von
						Bamberg [Stadion] sicher, ebenso hofft man auf Erfolge in Karlstadt/
						Karlovac, wo viele lutherische Soldaten stationiert sind. Trotz der
						zugesicherten Hilfe von Seiten des spanischen Königs [Philipp III.],
						benötigen die Erzherzöge immer noch die Unterstützung des Heiligen
						Stuhles.</p>
				</abstract></profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
			<body>
				<head n="143.4">Portia an Aldobrandini - [Graz, 1600 Juni 19]</head>
				<div>
					<p>Nel proseguire che si fa la riforma della Religione, cacciando sempre più di
						lontano gl’heretici Predicatori et Maestri di scuole dalle Città di questo
						Prencipe, si scuopre di continuo il frutto maggiore et cresce la
						consolatione in noi altri che cooperamo con la ottima et pia volontà del
						Prencipe, poiché si vede che la plebe et gli Contadini de territorii
						facilissimamente si riducono alla Fede, che per il passato parevano
						fascinati et incantati dalle false bestemie degl’heretici et dalla tirannide
						della Nobiltà heretica, la quale quanto più si dimostra difficile et
						impatiente in questa riforma, quanto che<pb xml:id="P5_0000344"/> la gente
						minuta et apparisce pronta et obediente. Tuttavia confidando nella forte
						mano del Signore si segue et si sta attendendo l’essito di Clanfurt et
						Vilacco, havendosi di quest’ultimo ottima speranza per la buona dispositione
						già introdotta dal Vicedomo di Bamberga. Il medesimo s’aspetta d’intender
						circa ’l successo di Carlestat, essendo luoco di Confine con Turchi et molto
						ripieno di pessimi heretici ancorché buoni soldati, i quali mal volentieri
						vedranno distruer la loro Chiesa et cacciar il suo Predicante, se ben il
						Prencipe si truova obligato di far alcuna cosa singolare in quel luoco,
						poiché la santa memoria di Gregorio XIII aiutò quella fortificatione con una
						buona somma et migliaia di scudi<note xml:id="FN5_143.4_02" type="footnote">1579 ließ Eh. Karl II. am Fluss Kulpa/Kupa/Kolpa den Grundstein zur
							Festung Karlstadt/Karlovac legen, die nach ihm benannt wurde: vgl.
							SUTTER, S. 303f.; KRAJASICH, S. 17f. 1578 hatte Gregor XIII. 40.000
							Goldscudi, in vier Raten zu je 10.000, die zur Befestigung der
							Türkengrenze bestimmt waren, bewilligt: vgl. RAINER, GN 1, S. 9 (Anm.
							26), 204 (Anm. 28).</note>.</p>
					<p>Il ser.mo Arciduca et l’Arciduchessa Madre mi communicorono ultimamente in
						confidenza l’aiuto c’havevano ricevuto dal Re di Spagna in
							quest’occasione<note xml:id="FN5_143.4_03" type="footnote">Vgl. Nr.
							141.2.</note> et mi dissero insieme che alle spese fatte et da farsi per
						il medesimo negotio era assai puoco, et soggionsero quasi sorridendo che
						speravano che S. S.tà havrebbe seguito con aiutar questo buon effetto
						com’era stato fautore et promotore presso la M.tà del Re, al che io risposi
						co ’l medesimo modo et termine usato da loro che S. A. potrebbe confidarsi
						altretanto del paterno affetto di S. B.ne quanto dell’amore di S. M.tà
						quando ci fosse la possibilità et non ci fossero l’occasioni delle spese
						continove et grosse della Sede Apostolica. Mi replicorno molte cose, alle
						quali havend’io dato risposta altre volte, in fine mi tacqui con la medesima
						ragione detta di sopra .</p>
				</div>
			</body>
		</text>
	</TEI>
