<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_106.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-01-29" n="1">1600-01-29</title>
                <title level="a">106.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Januar 29</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
                            8r–9r, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_106.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-01-29" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_105.2.xml"
                        >105.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 Januar 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_106.2.xml">106.2.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Januar 29</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_105.1.xml">105.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Januar 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_106.2.xml">106.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Januar 29</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Schreiben des Kardinals Santa Severina [Santoro] über die
                    Entscheidungen des Sant’Officio werden vom Assessor des Sant’Officio [Filonardi]
                    demnächst übermittelt werden. Dem Arzt des Herzogs von Bayern [Meermann] wird
                    die Erlaubnis, Hausmessen lesen zu lassen, nicht erteilt. Bezüglich der Baronin
                    Vetter wartet man noch auf Informationen von Portia. Freude über die Erfolge des
                    Erzherzogs in religiösen Belangen. <pb xml:id="P5_0000270"/>Sichert
                    Zusammenarbeit mit dem Agenten Portias [Pico] zu. Dankt für die
                    Glückwünsche.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="106.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Januar 29</head>
            <div>
                <p>Delle lettere di V. S. che sono capitate di mano in mano ella ha havuto avviso
                    così particolare da me che sarà chiara se alcuna ne sarà andata in sinistro et
                    potrà in tal caso dupplicarla. Io le accuso hora le ultime due delli 17 del
                        presente<note xml:id="FN5_106.1_01" type="footnote">Vom 17. Januar 1600 ist
                        nur ein Bericht Portias an Aldobrandini vorhanden: Nr. 104.1.</note>et le
                    dico quanto ai negotii spettanti al servitio spirituale di quelle Provincie che,
                    havendo saputo ch’ella non ne haveva havute le risolutioni per lettere del Sig.
                    Cardinal S. Severina, dal quale le risposi già che doveva aspettarle tutte, se
                    ne è parlato così efficacemente con l’Assessore del Santo Officio <note
                        xml:id="FN5_106.1_02" type="footnote">Marcello Filonardi (gest. 1614),
                        Assessor des Sant’Officio, Kanoniker von Sankt Peter (1604): vgl. JAITNER,
                        Prosopographie, S. 250 (Anm. 263); GIORDANO, Paolo V, S. 185. Für die Jahre
                        1599–1602 ist er in den Akten des Sant’Officio als Assessor nachweisbar:
                        vgl. ACDF, S. O., Decreta S. O. 1599/1600, fol. 115r, 116v; ACDF, S. O.,
                        Decreta S. O. 1601, fol. 31v, 266r; ACDF, S. O., Decreta S. O. 1602, fol.
                        268r, 648v.</note>ch’egli ha promesso d’inviargliele col presente
                        Ordinario<note xml:id="FN5_106.1_03" type="footnote"> Nicht
                        auffindbar.</note>, scusando la tardanza con la solita lentezza o maturità
                    del Tribunale.</p>
                <p>Ho già risposto a V. S. che N. S. non si lasciò persuadere di concedere al Medico
                    del Sig. Duca di Baviera la facoltà di farsi dire la Messa in Casa et che se
                    bene inclinò di concederla alla Baronessa per la quale V. S. intendeva,
                    nell’istesso tempo voleva nondimeno intender prima alcune conditioni, la notitia
                    delle quali però si aspetta da lei.</p>
                <p>Del progresso del Ser.mo Arciduca nelle cose della religione N. S. riceve una
                    continuata incredibile consolatione, la quale confida che debba esserle anco
                    confirmata dal felice evento del negotio, sì come ne prega nelle sue
                    orationi.</p>
                <p>Al Pico non lascierò desiderare l’opera mia più nei privati affari di V. S. che
                    nei publici; havendo seco una voluntà ben corrispondente al molto merito suo,
                    aspettarò ch’egli mi dichiari le occasioni, se alcuna ve ne sarà di più di
                    quelle che intesi da lui la settimana passata. Ringratio V. S. che si congratuli
                    con me di veder collocato in mia persona il carico della Signatura<note
                        xml:id="FN5_106.1_04" type="footnote">Kardinal San Giorgio war am 23. Januar
                        1600 zum Präfekt der Segnatura di Giustizia ernannt worden: vgl. JAITNER,
                        Prosopographie, S. 173.</note>, ch’è offitio proprio della cortesia medesima
                    che ho scoperta in lei a tutti i tempi …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
