<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_170.2">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-11-11" n="2">1600-11-11</title>
                <title level="a">170.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 November 11</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>BNCF, Fondo nazionale II.II.511, fol. 223r–v, Orig.; ASV, Fondo
                            Borghese, serie III<lb/>48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol. 73r–v,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_170.2">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-11-11" n="2"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_170.1.xml"
                        >170.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 November 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_171.1.xml">171.1.
                        Portia an San Giorgio - Graz, 1600 November 13</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_170.1.xml">170.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 November 11</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_171.1.xml">171.1. Portia an San
                        Giorgio - Graz, 1600 November 13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Probleme am Postweg nach Graz. Posteingang. Der Nuntius am Kaiserhof [Spinelli]
                    wird demnächst die Vereinbarungen in der Uskokenfrage aus Prag übermitteln,
                    sodass in der derzeitigen bedrängten Lage eine Übereinkunft zwischen Venedig und
                    Österreich zustande kommen könnte. Man hofft auf den Erfolg der Bemühungen der
                    spanischen Könige [Margarete, Philipp III.] in Prag.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="170.2">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 November 11</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000410"/>
                <p>Io sento con meraviglia che V. S. fosse stata due Ordinarii senza lettere mie,
                    perché io non lascio mai passarne alcuno senza scriverle, et se l’absenza da
                    Venetia di quel Nuntio poteva pur ritardare il ricapito di uno spaccio,
                    assicurava la celerità del suo ritorno ch’ella fosse per riceverne due in un
                    tempo medesimo, ma forsi scopriremo la vera causa dell’accidente<note
                        xml:id="FN5_170.2_01" type="footnote">Das Eintreffen dieser Berichte in Rom
                        bestätigte San Giorgio in einer Weisung vom 25. November 1600: vgl. Nr.
                        174.1.</note>. Quello ch’io ho da rispondere alla sua delli 30<note
                        xml:id="SN5_170.2_a" type="siglum"> Im Registereintrag der Weisung wird der
                        3. Oktober angeführt.</note>del passato<note xml:id="FN5_170.2_02"
                        type="footnote"> Nicht auffindbar.</note>è solo che all’Arcivescovo Spinelli
                    toccava di formare gli articoli nel negotio degl’Uscocchi, il quale avvisa che
                    se ne spedirebbe in poco tempo<note xml:id="FN5_170.2_03" type="footnote"> Vgl.
                        Spinelli an San Giorgio, Prag, 1600 Oktober 30: HORVAT 1, S. 312. In einem
                        Schreiben vom 6. November 1600 musste Spinelli einräumen, dass die
                        Verhandlungen erneut ins Stocken geraten sind: vgl. Spinelli an San Giorgio,
                        Prag, 1600 November 6: HORVAT 1, S. 312f. Mit einem Bericht vom 13. November
                        1600 übermittelte Spinelli die von ihm erstellte Liste mit den
                        Verhandlungspunkten in der Uskokenfrage an das päpstliche Staatssekretariat,
                        die auch an Eh. Ferdinand nach Graz gesandt wurde: vgl. Spinelli an San
                        Giorgio, Prag, 1600 November 13: HORVAT 1, S. 313–316. In Graz war
                        diesbezüglich verhandelt worden, dies kam aber nicht mehr zum Tragen, da Eh.
                        Ferdinand bereits den Entschluss zur Umsiedlung der Uskoken nach
                        Ottocan/Otocac und die Einrichtung einer deutschen Garnison in Zengg/Senj
                        gefasst hatte: vgl. Spinelli an San Giorgio, Prag, 1600 Dezember 18: HORVAT
                        1, S. 323f.; Spinelli an San Giorgio, Prag, 1601 Januar 1: HORVAT 1, S.
                        332.</note>, onde potiamo aspettarne qualche fine, ma se nei pericoli
                    communi, toccando pur anco a Venetiani la perdita di Canisa, non si dispongono
                    di convenire insieme gli Austriaci et la Republica, sarà ben’inditio manifesto
                    che voglino rovinar d’accordo.</p>
                <p>Gli offitii fatti da quei Principi in Spagna per gli accidenti di Praga
                    promovendoli V. S., non potranno se non giovare, pur che partoriscano in tempo
                    il loro frutto.</p>
                <p>Delle cose della riforma non se le cercano avvisi, non aspettandosi se non simili
                    agli altri successi. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
