<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_163.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-09-30" n="1">1600-09-30</title>
                <title level="a">163.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 September 30</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
                            61v–62v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_163.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-09-30" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_162.1.xml"
                        >162.1. Aldobrandini an Portia - Viterbo, 1600 September 27</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_163.2.xml">163.2.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1600 September 30</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_161.2.xml">161.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 September 22</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_163.2.xml">163.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 September 30</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. In der hinlänglich bekannten Uskokenfrage muss Portias Ziel sein,
                    die Venezianer von den guten Absichten der Habsburger zu überzeugen und den
                    Abzug der Uskoken von Zengg/Senj zu befördern. Skeptische Haltung des Heiligen
                    Stuhles zu einem möglichen Frieden mit den Türken. Hoffnung auf positive
                    Berichte von Kanizsa.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="163.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 September 30</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000396"/>
                <p>Mi danno poca materia di lunghezza le lettere di V. S. delli 18 capitate
                        ultimamente<note xml:id="FN5_163.1_01" type="footnote">Nicht
                        auffindbar.</note>, come quelle che sono risponsive in ogni parte et come in
                    quelle che tocca agl’Uscocchi in spetie, non si può più lungamente parlare,
                    essendo tanto tempo che se ne scrive quasi ogni settimana, così non conviene il
                    passarlo totalmente con silentio, ma a V. S. ch’è già così bene animata et così
                    instrutta di ogni particolarità basta di dire ch’ella perseveri in corrispondere
                    a se stessa et in procurare principalmente che si dia esecutione alle cose atte
                    a certificare li Venetiani della sincerità degl’Austriaci, come saria il levare
                    in effetto tutti coloro indifferente da Segna. Della pace Turchesca pare che si
                    habbiano conietture anco da altra banda, ma la vorranno troppo vantaggiosa i
                    Turchi facendo il loro maggiore sforzo mentre che più si stringe la trattatione;
                    et piaccia a Dio d’inspirare il miglior consiglio all’Imperatore. A noi fra
                    tanto sono communi le afflittioni del Ser.mo Arciduca, le quali nascendo da
                    tante cause non è meraviglia che l’offendino anco nella salute che S. D. M.tà le
                    habbia restituita. Di Canisa si aspettano nuovi avvisi con desiderio, benché
                    bastino quelli che hora ce ne dà V. S. per levarci la speranza che sieno buoni.
                    Così attendiamo qualche avviso della presentatione del Breve che le fu inviato
                    per S. A. in materia del Tribunale del Santo Offitio <note xml:id="FN5_163.1_02"
                        type="footnote">Clemens VIII. an Ferdinand, Rom, 1600 August 12:
                        NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13588. Portia wird am 16. Oktober 1600 berichten, dass
                        er das Breve nicht an Eh. Ferdinand ausgehändigt hat, da eine Lösung für
                        Triest gefunden worden sei: vgl. Nr. 166.1.</note>, della disputa Bavarica
                        <note xml:id="FN5_163.1_03" type="footnote">Vgl. dazu Nr. 155.3.</note>et di
                    ogni altra particolarità pendente. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
