<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_103.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-01-15" n="1">1600-01-15</title>
                <title level="a">103.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Januar 15</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
                            4v–5v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_103.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-01-15" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_102.2.xml"
                        >102.2. Aldobrandini an Portia - Rom, 1600 Januar 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_103.2.xml">103.2.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Januar 15</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_102.1.xml">102.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Januar 8</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_103.2.xml">103.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Januar 15</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Lob für die Verkündigung des Heiligen Jahres. Clemens VIII. zeigt sich zufrieden
                    mit den Bemühungen Portias um die Konversion des Sohnes des Pfalzgrafen von
                    Neuburg [Wolfgang Wilhelm]. Ein längerer Aufenthalt des Kapuzinerpaters Ludwig
                    von Einsiedel kann aufgrund der Notwendigkeiten an anderen Orten nicht
                    garantiert werden. Der Fall des verdächtigen Dominikaners soll so lange hinaus
                    gezögert werden, bis Portia die Bestätigung der Zuständigkeit für den Prozess
                    erhält. Posteingang. Dank für die Glückwünsche zur Hochzeit der Margherita
                    Aldobrandini.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="103.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Januar 15</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000263"/>
                <p>Fu bene che V. S. commettesse la publicatione del Giubileo dell’Anno Santo,
                    poiché non lo facevano com’ella dice gl’Ordinarii in tempo, massime che il
                    diferirla giovava poco al progresso che per la pietà dell’Arciduca favorita da
                    Dio N. S. fa la Religione in quelle parti. Degl’officii che V. S. faceva et
                    prometteva di fare per la conversione del figliuolo del Palatino di Noiburgh N.
                    S. si chiama servito et è ben certo ch’ella non lascierà desiderar diligentia
                    alcuna dalla sua parte.</p>
                <p>Non si può promettere che ’l P. Ludovico Capuccino habbia più lunga stanza costì
                    di quello che permetteranno le necessità spirituali d’altri luoghi ai quali era
                    destinato prima, ma si haverà riguardo di non lasciarnelo partire così presto,
                    come io ne scrissi le settimane passate a S. A.<note xml:id="FN5_103.1_01"
                        type="footnote">Nicht auffindbar.</note>
                </p>
                <p>Alla causa del Frate Dominicano che si pretende l’uccisore del suo Priore potrà
                    V. S. attendere tanto esattamente quanto che l’esserseli confirmata la
                    giurisdittione per far la causa leva la materia ad ogn’uno di opporli il difetto
                    di essa.</p>
                <p>Si è ricevuto il piego del Vescovo di S. Severo<note xml:id="FN5_103.1_02"
                        type="footnote">Germanico Malaspina: vgl. Nr. 57.4.</note>che crediamo di
                    haver qui fra pochi giorni et a V. S. non ho che dir di più in risposta delle
                    lettere sue delli 26 del passato et delli 3 del presente giunte in un tempo
                        medesimo<note xml:id="FN5_103.1_03" type="footnote"> Nr. 99.1. Vom 3. Januar
                        1600 ist nur ein Bericht Portias an Aldobrandini vorhanden: Nr.
                    101.1</note>, se non che N. S. che ha veduto l’amorevole sentimento di lei nel
                    maritaggio della Sig. Donna Margherita <note xml:id="FN5_103.1_04"
                        type="footnote">Margherita Aldobrandini (1582–1646), die Tochter von Gian
                        Francesco und Olimpia Aldobrandini heiratete am 7. Mai 1600 Ranuccio I.
                        Farnese, Herzog von Parma: vgl. JAITNER, Clemens VIII., S. CXLIII; WEBER,
                        Genealogien 29.1, S. 39. Vgl. Nr. 103.4.</note>et si è confirmato nella
                    opinione che già portava<pb xml:id="P5_0000264"/> della sua voluntà verso questa
                    Casa, gli lo gradisce con benignità più che ordinaria. Io poi la ringratio
                    quanto devo ch’ella ne mostri contentezza tanto maggiore in consideratione del
                    mio spetial rispetto …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
