<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_177.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-12-16" n="1">1600-12-16</title>
                <title level="a">177.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 16</title>
                <author ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
                            90v–91v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_177.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-12-16" n="1"/>
                    <placeName ref="http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_176.3.xml"
                        >176.3. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_177.2.xml">177.2.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 16</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_176.3.xml">176.3. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Dezember 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_177.2.xml">177.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Dezember 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Sorge um eine Übereinkunft zwischen der Republik Venedig und Erzherzog Ferdinand
                    bezüglich der Uskokenfrage. Berichte über die Absicht Erzherzog Ferdinands, nach
                    Prag zu reisen, obwohl Erzherzog Matthias davon abrät. Beigelegte Breven und
                    Schreiben. Portia wird erneut dazu aufgefordert, während seiner Abwesenheit von
                    Graz eine Person vor Ort mit dem Amtsgeschäften zu betrauen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="177.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 16</head>
            <div>
                <p>Havrà veduto di già V. S. che N. S., avvertito delle provisioni estraordinarie
                    che facevano i Venetiani dopo gl’ultimi danni ricevuti dagl’Uscocchi et del fine
                    che potevano havere, fece con loro offitii tali per temperarli et ritenerli che
                    tali non gl’havrebbe forsi chiesti il proprio Arciduca, al quale scrisse
                    similmente per forma il Breve<note xml:id="FN5_177.1_01" type="footnote">Clemens
                        VIII. an Ferdinand, Rom, 1600 November 18: NANNIIMRKONJIé 3, Nr.
                        13740.</note>che fu inviato a lei, da chi devria venire <pb
                        xml:id="P5_0000433"/>molto presto l’avviso della presentatione. Io posso
                    soggiungerle adesso che havendo il Nuntio di Venetia presentato il suo <note
                        xml:id="FN5_177.1_02" type="footnote">Clemens VIII. an den Dogen Grimani,
                        Rom, 1600 November 18: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13738. Die Aushändigung dieser
                        beiden Breven wurde den Nuntien in Graz und Venedig überlassen, die sich
                        darüber absprechen sollten: vgl. Nr. 172.1.</note>, ne habbiamo havuta
                    risposta tale dalla Republica che ci libera dalla sospitione già concetta, ma è
                    ben vero che non provedendosi agl’inconvenienti degl’Uscocchi non cesseranno mai
                    i pericoli, onde non si resta per certezza che si habbia dell’ottima intentione
                    dell’Arciduca di ricordare di nuovo le cose già scritte in tal materia.</p>
                <p>È vero che da Praga habbiamo gl’avvisi che V. S. presuppone, nondimeno sentiremo
                    pur anco volentieri quelli che ce ne saranno inviati da lei nella medesima
                    materia, della quale è quasi impossibile che i Principi non habbiano costì tutti
                    i particolari di mano in mano havendoci tanto interesse. Et perché si era sparsa
                    certa voce che l’Arciduca andasse a Praga, la quale pareva anco che havesse
                    fondamento, si è sentito volentieri d’onde sia nata, et non meno volentieri si
                    deve forsi sentire che S. A. non habbia accettato il consiglio che le dava
                    l’arciduca Mattias in questa parte, che se bene si deve credere che fosse
                    sincero, era nondimeno con pericolo troppo manifesto l’andarvi senza sapere di
                    esservi desiderato o almeno di non dover dispiacere per le ragioni medesime che
                    havevano tolto l’animo a Mathias di movere quella pratica tanto importante<note
                        xml:id="FN5_177.1_03" type="footnote">Im Zuge des Treffens der Eh.
                        Maximilian III., Ferdinand und Matthias in Schottwien im November 1600 wurde
                        beschlossen, dass Eh. Ferdinand in Begleitung Herzog Wilhelms V. oder
                        Maximilians I. von Bayern nach Prag reisen sollte, um mit dem Kaiser über
                        dessen Gesundheitszustand und dessen Folgen auf die Amtsgeschäfte zu
                        sprechen: vgl. HURTER, Ferdinand 5, S. 77.</note>. Per l’Arciduchessa havrà
                    V. S. qui aggiunta una lettera di mano di N. S. <note xml:id="FN5_177.1_04"
                        type="footnote">Nicht auffindbar.</note>, nel senso appunto che viene
                    richiesta da lei, alla quale credo che basteranno con li Duchi di Baviera Brevi
                        <note xml:id="FN5_177.1_05" type="footnote">Clemens VIII. an Wilhelm V.,
                        Rom, 1600 Dezember 16: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13767; Clemens VIII. an
                        Maximilian I., Rom, 1600 Dezember 16: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13768.</note>che
                    se le sono inviati per le loro A. A. né altro ho che soggiungerle qui se non
                    che, presupponendo che V. S. si sarà partita di costà habbia lasciata persona
                    che riceve le lettere et supplisse al bisogno dei negotii <note
                        xml:id="FN5_177.1_06" type="footnote">Guglielmo Guidi: vgl. Nr.
                        197.1.</note>, se le scrive non pure secondo il solito, ma se le inviano
                    anco lettere per altri, come ella vede. …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
