<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_176.3">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1600-12-09" n="3">1600-12-09</title>
                <title level="a">176.3. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 9</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 48, 48 Bis, 49, 51 E, 52 A, fol.
                            89r–90v, Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_176.3">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1600-12-09" n="3"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_176.2.xml"
                        >176.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_177.1.xml">177.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 16</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_176.2.xml">176.2. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Dezember 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_177.1.xml">177.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Dezember 16</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Schreiben für Erzherzogin Maria beigelegt. Das Recht zur Besetzung der durch den
                    Tod des Kardinals von Österreich [Andreas] vakanten Ämter haben in Folge
                    früherer päpstlicher Privilegien die jeweiligen Domkapitel und Klöster. Dies
                    soll Portia den Erzherzögen klar machen, wozu ihm Kopien der seinerzeitigen
                    Breven zugestellt werden. Portia soll während seiner <pb xml:id="P5_0000431"
                    />Abwesenheit einen Berichterstatter in Graz zurücklassen. Breven für den
                    Bischof von Seckau [Brenner] und Erzherzog Ferdinand werden beigelegt. Clemens
                    VIII. wird die Neuwahlen für die vakanten Ämter des verstorbenen Kardinals von
                    Österreich in den Kapiteln und Klöstern erneut verzögern, sodass die Erzherzöge
                    mehr Zeit gewinnen, um ihre Interessen entsprechend vertreten zu können.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="176.3">San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 9</head>
            <div>
                <p>Quella commodità che non ci fu di rispondere alla Ser.ma Arciduchessa con
                    l’ordinario antecedente c’è stata di poi, et per S. A. havrà V. S. Brevi et
                    lettere con la presente<note xml:id="FN5_176.3_01" type="footnote">Clemens VIII.
                        an Maria, Rom, 1600 Dezember 9: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13758 (Antwort auf
                        Schreiben der Eh. vom 5. und 20. November 1600).</note>. Vi è stata ancora
                    di considerare le scritture rimesse di costà per dimostrare che la collatione
                    della vacanza del Sig. Cardinale d’Austria pia memoria appartenga a N. S. Nel
                    qual proposito mi occorre di dire a V. S. che se bene le ragioni sono vere, è
                    vero nondimeno ancora quanto ai vescovati et ai Monasterii elettivi che hanno li
                    loro Brevi così chiari et espressi i capitoli et i Monaci che viene conservata
                    loro irrevocabilmente la facoltà dell’elettione<note xml:id="FN5_176.3_02"
                        type="footnote"> Vgl. Nr. 175.4. Derartige Breven wurden für den Dekan und
                        das Domkapitel von Konstanz, den Dekan und das Domkapitel von Brixen sowie
                        das Kapitel und die Mönche der Klöster Murbach und Lüders/Lure am 5. März
                        1591 ausgefertigt: ASV, Secr. Brev., Reg. 177, 27r–29v.</note>. Onde non
                    s’indurrebbe mai S. B.ne a rivocarla in dubio, anzi, perché vedano meglio quei
                    Principi la poca convenienza et forse ingiustitia che ci sarebbe, le invio le
                    copie qui aggiunte degl’istessi Brevi che ella devrà communicare alle loro A. A.
                    a tal’effetto<note xml:id="FN5_176.3_03" type="footnote"> Portia übermittelte
                        die Kopien dieser Breven an Hofsekretär Casal: vgl. Portia an Maria, Admont,
                        1600 Dezember 25, HHStA, Familienkorr. A 42, fol. 24r–25r.</note>. Alle
                    quali confirmato tutto quello ch’io risposi a V. S. con le ultime della voluntà
                    et dispositione di S. B.ne <note xml:id="FN5_176.3_04" type="footnote">Nr.
                        175.4.</note>, metterà in consideratione che l’essere già un pezzo che corre
                    il tempo delle elettioni da farsi ricerca, che non diferischino il movere la
                    loro autorità, con la quale et con la eminenza dei soggetti non si dubita che
                    non sia per succedere loro ogni disegno, et è in sostanza quanto si può dire a
                    V. S. in questa materia.</p>
                <p>Io scrivo a lei et rimetto alla sua relatione tutto quello che hanno da intendere
                    da me o più tosto da N. S. medesimo le predette A. A. Et persuadendomi che
                    s’ella si sarà conferita ai Principi vicini conforme all’Ordine che ne hebbe,
                    debba haver lasciata persona che supplisca in luogo suo ai negotii come ne fu
                        avvertita<note xml:id="FN5_176.3_05" type="footnote">Guglielmo Guidi: vgl.
                        Nr. 197.1.</note>.</p>
                <pb xml:id="P5_0000432"/>
                <p>Per il vescovo di Seccovia la lettera del quale ho ricevuta, V. S. riceverà la
                    mia risposta qui aggiunta et riceverà di più un Breve laudatorio per lui<note
                        xml:id="FN5_176.3_06" type="footnote">Vgl. Nr. 175.4. Die Antwort San
                        Giorgios auf das Schreiben Brenners ist nicht auffindbar. Clemens VIII. an
                        Brenner, Rom, 1600 Dezember 9: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13763.</note>et un
                    altro per l’Arciduca <note xml:id="FN5_176.3_07" type="footnote">Clemens VIII.
                        an Ferdinand, Rom, 1600 Dezember 9: NANNIIMRKONJIé 3, Nr. 13759 (als
                        Duplikat vorhanden in: StLA, AUR, 1600-XII–9).</note>, co ’l quale si
                    congratula S. B.ne del felice progresso della riforma, con la copia di tutte e
                    due. …</p>
                <p>Aggiunta:</p>
                <p>È bene che cotesti Principi aiutino et non perdino tempo et V. S. gli tenga
                    solecitati et sappia quello che si può fare di qua in servitio loro
                    convenientemente. S. S.tà si risolverà forsi perché habbino più tempo da movere
                    le loro pratiche di prorogare l’inhibitioni che si devono fare a quei Capitoli
                    et ai monaci, che non vengano alla elettione ad un altro mese<note
                        xml:id="FN5_176.3_08" type="footnote">Eine Kopie des Breves an Eh. Ferdinand
                        befindet sich in: ASDPn, Archivio Porcia-Ricchieri IX.2.68.</note>, ma non
                    si potrà fare la speditione prima di quest’altra settimana, ma non per questo V.
                    S. lasci, come le ho detto, di esserle solecitatore.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
