<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_189.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-01-30" n="1">1601-01-30</title>
                <title level="a">189.1. Portia an Aldobrandini - Brixen, 1601 Januar 30</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 6r–v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_189.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1601-01-30" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3181550">Brixen</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_188.1.xml"
                        >188.1. Aldobrandini an Portia - Avignon, 1601 Januar 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_190.1.xml">190.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Februar 3</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_188.1.xml">188.1. Aldobrandini an
                        Portia - Avignon, 1601 Januar 28</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_191.1.xml">191.1. Portia an
                        Aldobrandini - Brixen, 1601 Februar 4</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Portia hat sich während der Abwesenheit Aldobrandinis nicht weiter um die
                    Erledigung seiner Forderungen durch die Apostolische Kammer bemüht. Er hofft auf
                    eine baldige Rückkehr des Kardinalnepoten nach Rom, wo Pico diesen erneut über
                    die Sachlage informieren wird. Dringliche Bitte Portias um Unterstützung.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="189.1">Portia an Aldobrandini<note xml:id="SN5_189.1_a" type="siglum">Dieser
                    Bericht ist an Aldobrandini in Rom adressiert (fol. 7v).</note> - Brixen, 1601
                Januar 30</head>
            <div>
                <p>Non ho voluto affrettare il saldo de miei conti con la Rev. Camera in assenza di
                    V. S. Ill.ma<note xml:id="FN5_189.1_01" type="footnote">Vgl. Nr. 96.3, 122.2,
                        129.1, 132.1, 132.2, 138.4, 140.3, 143.2, 150.1.</note>, poiché essendosi
                    lei piegata a favorirmi presso la S.tà<pb xml:id="P5_0000448"/> di N. S. acciò
                    s’habbia alcuna consideratione dei frequenti viaggi et spese in diverse
                    occorrenze da me fatte, ho anco giudicato in un tempo stesso non poter aspettare
                    la gratia da altra mano che da quella di V. S. Ill.ma come di mio singolarissimo
                    Signore et Padrone.</p>
                <p>Pertanto tenendosi ch ’l ritorno di V. S. Ill.ma a Roma sia horamai vicino, ho
                    incaricato Don Alfonso Pico che per il sudetto negotio comparisca dinnanzi a V.
                    S. Ill.ma, la quale supplico che resti servita di benignamente udirlo et di
                    farmi gratia che, in conformità della buona volontà mostratami per l’adietro
                    nell’istesso particolare della ricompensa, io possa rimanere agratiato da V. S.
                    Ill.ma, dalla cui benignità dovendo riconoscere ciò che mi sarà concesso, doverò
                    anco oltre la debita continuatione della servitù mia impiegare ogni havere
                    secondo i commandamenti di S. B.ne et di V. S. Ill.ma …</p>
                <p>
                    <note xml:id="SN5_189.1_b" type="siglum">Eigenhändige Ergänzung
                    Portias.</note>Io reputo superfluo di rappresentar et connumerar di nuovo le mie
                    angustie a V. S. Ill.ma havendole altre volte significate. Credo però che V. S.
                    Ill.ma per sua benignità havrà memoria delle continuate mie peregrinationi di
                    tant’anni, le quali in viaggi straordinarii mi hanno fatto rimaner debito di
                    alcune migliaia di scudi, et ogn’anno mi è convenuto farne alcuni et di già
                    quest’anno sono nel secondo viaggio che hormai dura per due mesi. La Residenza
                    poi di Graz nella quale mi convien tener casa aperta anco per servitio di N. S.
                    per intender et sapere quanto occorre (et così ne tengo commissione) mi porta la
                    spesa anco dupplicata, oltr’all’esser in luoco vicino alla guerra tant’anni con
                    carestia et inopia di tutte le cose, in modo che io stimo et reputo impossibile
                    di potermi ricuperar senza la benigna gratia di S. B.ne et di V. S. Ill.ma e
                    perciò all’un et all’altro humilissimamente mi raccomando per impiegarmi sempre
                    con la vita et quanto può da essa dipender in servitio de lor commandi.<ref
                        target="#SN5_189.1_b"/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
