<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_184.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-01-19" n="1">1601-01-19</title>
                <title level="a">184.1. Portia an Aldobrandini - Innsbruck, 1601 Januar 19</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 111 C, fol. 3r–v, Orig.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
                <listBibl corresp="letter">
                    <bibl type="beilage">
                        <lb/>Beilage: fol. 4r, Avviso, an Aldobrandini adressiert, Köln, 1601 Januar
                        14.</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_184.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                    <date when="1601-01-19" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/2775220">Innsbruck</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124294707">Aldobrandini, Pietro</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_077">Aldobrandini,
                        Pietro - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_183.2.xml"
                        >183.2. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Januar 13</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_185.1.xml">185.1.
                        San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Januar 20</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_182.1.xml">182.1. Aldobrandini an
                        Portia - Lyon, 1601 Januar 9</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_077" target="L5_187.1.xml">187.1. Portia an
                        Aldobrandini - Brixen, 1601 Januar 28</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Bei der von der Kurie angeregten Mission zum Herzog von Bayern [Maximilian I.],
                    zum Erzbischof von Salzburg [Raitenau] und zum Markgrafen von Burgau [Karl] hat
                    Portia die beiden Erstgenannten für eine Unterstützung zum Schutz der
                    innerösterreichischen Grenzen gewonnen. Sie regen allerdings die Einberufung
                    eines Reichstages zur Türkenabwehr an, wofür sie um die Unterstützung des
                    Papstes bei den geistlichen Kurfürsten bitten. <pb xml:id="P5_0000443"/>Portia
                    am 18. Januar in Innsbruck eingetroffen, um den Markgrafen von Burgau zu
                    treffen. Graf di Fuentes hat Anweisungen des spanischen Königs [Philipp III.],
                    dem Erzherzog von Innerösterreich in allen Belangen zur Seite zu stehen.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="184.1">Portia an Aldobrandini - Innsbruck, 1601 Januar 19</head>
            <div>
                <p>Prima che io mi partissi da Gratz significai a V. S. Ill.ma l’ordine ch’io havevo
                    havuto dalla S.tà di N. S. di passare al Sig. Duca di Baviera, a Monsig.
                    Arcivescovo di Salzburg et Sig. Marchese di Burgau per eccitarli alla difesa del
                    Ser.mo Arciduca Ferdinando contro ’l commune nemico et ad assicurare
                    maggiormente i proprii stati finitimi, che correrebbono gli stessi infortunii et
                    sciagure se restassero soggiogati dalla tirannide Turchesca quelli del medesimo
                    Arciduca. Hora vengo a dire a V. S. Ill.ma che per li sudetti capi ho dato fine
                    alla mia missione et co ’l Ser.mo di Baviera et co ’l Salisburgense, nell’uno et
                    l’altro de quali ho ritrovata prontezza particolare et desiderio che si
                    soccorrano le parti più pericolose et che si tenti la ricuperatione di Canisa.
                    Ma però stimando essi ad effetti tali poco bastanti le forze loro, vorrebbono
                    che si convocasse una Dieta Imperiale, nella quale si venisse a deliberatione di
                    congiungimento di maggior potenza con che sicuramente si potesse promettere
                    qualche grand’impresa contro ’l Turco, et affine ciò riesca il Sig. Duca di
                    Baviera si va valendo d’ogni sorte di mezzo et ne supplica anco la S.tà di N. S.
                    che vogli muovere gl’Elettori Ecclesiastici a procurarla, la quale riuscendo si
                    spera di poter ridurre insieme forza tale che sarà sufficiente ad assicurare la
                    Republica Christiana dall’immanità de barbari. Il che piaccia a Dio che segua
                    per confusione de nemici del suo santo nome.</p>
                <p>Hieri giunsi in Inspruch dovendomi abboccare co ’l Sig. Marchese di Burgau che
                    habita qui vicino<note xml:id="FN5_184.1_01" type="footnote">Vermutlich Schloss
                        Ambras, das Eh. Ferdinand von Tirol 1564 seiner Frau Philippine Welser
                        geschenkt hatte und Karl gemäß dem väterlichen Testament geerbt hat: vgl.
                        RADLKOFER, S. 17f.; HAUSER, S. 170f.</note>, dal quale spedito ch’io mi sia,
                    me ne ritornerò alla volta di Gratz <note xml:id="FN5_184.1_02" type="footnote"
                        >Portia musste auf Anweisung der Kurie zur Bischofswahl nach Brixen reisen
                        und kehrte erst Anfang März wieder nach Graz zurück: vgl. Nr. 179.2, 187.1,
                        199.1.</note>, di dove non ometterò poi di fare sapere ciò che occorrerà di
                    più a V. S. Ill.ma, alla quale posso aggiungere, se sarà vero come mi disse
                    l’Arciduca, che ’l Conte di Fuentes tenga ordine dal suo Re di aiutare
                    bisognando contro Heretici o contro ’l Turco S. A., ch’io vivo in buona speranza
                    che tanto più facilmente sia per succedere la conclusione della pace a V. S.
                    Ill.ma <note xml:id="FN5_184.1_03" type="footnote">Der Konflikt zwischen
                        Frankreich und Savoyen um die Markgrafschaft Saluzzo wurde am 17. Januar
                        1601 in Lyon vertraglich beigelegt: vgl. Nr. 121.1.</note>, a cui baciando
                    con debita sommissione la mano prego S. D.<pb xml:id="P5_0000444"/> M.tà che
                    accompagni in Italia V. S. Ill.ma con piena salute et augumento di gloria. …
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
