<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="L5_181.1">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Digitale Edition Grazer Nuntiaturberichte (1580-[1602])</title>
                <title type="iso-date" when-iso="1601-01-06" n="1">1601-01-06</title>
                <title level="a">181.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Januar 6</title>
                <author ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</author>
                <respStmt>
                    <persName>Kroissenbrunner Martin</persName>
                    <resp>Transkription und TEI-Kodierung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Schopper Daniel</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/13281899X">Kurz Stephan</persName>
                    <resp>Beratung</resp>
                </respStmt>
                <funder>
                    <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1155422082">Gottsmann Andreas</persName>
                    <address>
                        <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                            Rom</orgName>
                        <street>Viale Bruno Buozzi 111-113</street>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <postCode>00197</postCode>
                        <country>Italien</country>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
                <pubPlace>Vienna</pubPlace>
                <date when="2024">2024</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">
                        <p>Sie dürfen: Teilen – das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten – das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p>
                        <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                        <p>Namensnennung – Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen – Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p>
                        <p>Hinweise:</p>
                        <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondence of the Nuncio in Graz
                    (1580-[1602])</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct corresp="book">
                    <monogr>
                        <editor>
                            <persName ref="http://viaf.org/viaf/294639832">Zingerle
                                Elisabeth</persName>
                        </editor>
                        <title type="main">Grazer Nuntiatur</title>
                        <title type="sub">Nuntiatur des Girolamo Portia; 1599-1602</title>
                        <idno type="ISBN">978-3-7001-7146-1</idno>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Wien</pubPlace>
                            <date>2012</date>
                            <publisher>
                                <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                                <orgName>Historisches Institut beim Österreichischen Kulturforum in
                                    Rom</orgName>
                                <persName>Bösel Richard</persName>
                                <persName>Fillitz Hermann</persName>
                            </publisher>
                            <respStmt>
                                <resp>Unterstützung bei Herausgabe</resp>
                                <orgName>Historische Landeskommission für Steiermark</orgName>
                            </respStmt>
                        </imprint>
                        <biblScope unit="volume" n="5">5. Band</biblScope>
                        <extent>
                            <measure unit="pages" quantity="974">974 Seiten</measure>
                        </extent>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title type="main">Publikationen des Historischen Instituts beim
                            Österreichischen Kulturforum in Rom</title>
                        <title type="sub">Nuntiaturberichte</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <collection>
                            <lb/>ASV, Fondo Borghese, serie III 98 AB, fol. 41r–42r,
                            Reg.</collection>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc n="L5_181.1">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/119284863">Aldobrandini, Cinzio</persName>
                    <date when="1601-01-06" n="1"/>
                    <placeName ref="#http://www.geonames.org/3169070">Rome</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#http://d-nb.info/gnd/124343775">Portia, Girolamo</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="belongsToCorrespondence" target="correspondence_040">Aldobrandini,
                        Cinzio - Portia, Girolamo</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L5_180.1.xml"
                        >180.1. San Giorgio an Portia - Rom, 1600 Dezember 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L5_182.1.xml">182.1.
                        Aldobrandini an Portia - Lyon, 1601 Januar 9</ref>
                    <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_180.1.xml">180.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1600 Dezember 30</ref>
                    <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence"
                        source="correspondence_040" target="L5_183.1.xml">183.1. San Giorgio an
                        Portia - Rom, 1601 Januar 13</ref>
                </correspContext>
            </correspDesc>
            <abstract>
                <p>Posteingang. Freude über die Reise Portias im Interesse der Türkenabwehr zu den
                    an Innerösterreich angrenzenden Fürstentümern. Man hofft, dass Portia jemanden
                    dazu bestimmt hat, während seiner Abwesenheit von Graz nach Rom zu berichten.
                    Aufforderung an die Erzherzöge, bei der Wiederbesetzung der Ämter des
                    verstorbenen Kardinals von Österreich [Andreas] ihre Interessen wahrzunehmen, da
                    dies nicht allein Aufgabe des Papstes sein könne. Trotz Interesses Erzherzog
                    Leopolds am Bistum Brixen wird wohl der Bischof von Gurk [Spaur] dieses
                    erhalten.</p>
            </abstract>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head n="181.1">San Giorgio an Portia - Rom, 1601 Januar 6</head>
            <div>
                <pb xml:id="P5_0000439"/>
                <p>Io credevo di ricevere le lettere di due ordinarii congiunte insieme, poi non
                    capitorno quelle della settimana antecedente, ma essendosene ricevuta una mano
                    sola, ne vien a mancar tuttavia un’altra et sono quelle che mi trovo delli 18
                    del passato<note xml:id="FN5_181.1_01" type="footnote">Nicht auffindbar.</note>.
                    Vedo che ella stava per partire verso li Principi ai quali è destinata<note
                        xml:id="FN5_181.1_02" type="footnote"> Vgl. Nr. 174.1, 174.3.</note>, il che
                    piace tanto più quanto meno si pensa da gl’altri, come ella dice, alla propria
                    salute. Co’ i Principi medesimi ella sa in che forma dover trattare per
                    conformarsi co ’l senso di N. S., et benché il pensare al modo di difendersi per
                    più tempo dal Turco o di ricuperare dalle sue mani in più d’una volta quello che
                    ha occupato di recente si habbia per buon consiglio, non è però che gl’aiuti non
                    si debban procurar quanto sarà possibile maggiori, perché né il bisogno è
                    ordinario né eccedono mai o mettono sé medesimi in strettezza troppo grande
                    quelli che aiutano, onde non resti con che aiutar di nuovo richiedendolo la
                    necessità et persuadendolo l’interesse loro, et forse consiste in un gran sforzo
                    la sicurezza di quelle Provincie. Non so se V. S. havrà lasciato a Gratz chi ci
                    scriva per lei nella sua absenza come ne fu avvertita <note
                        xml:id="FN5_181.1_03" type="footnote">Vermutlich Guglielmo Guidi: vgl. Nr.
                        197.1. Darauf wurde Portia wiederholt aufmerksam gemacht: vgl. Nr. 174.3,
                        176.3, 177.1, 179.3.</note>poiché non lo dice, ma l’havressimo ben caro per
                    ogni rispetto et per la commodità spetialmente di far intendere a quelle A. A.
                    le cose pertinenti al loro servitio, senza il mezo anco degl’Ambasciatori, sì
                    come havressimo da avvertirle al presente che non toccherà loro parte alcuna
                    della vacanza del già Cardinal d’Austria, quando non si aiutino più di quel che
                    fanno, perché né conviene a N. S. di violentare alcuno, né si possono forse
                    diferire le elettioni. Mostrorno, come V. S. sa, di aspirar alla Chiesa di
                    Bressinone per Leopoldo <note xml:id="FN5_181.1_04" type="footnote">Anfang
                        Dezember 1600 hatte Raimund von Thurn Eh. Ferdinand empfohlen, den Bischof
                        von Gurk für das Amt in Brixen vorzuschlagen, … che potrebbe esser quasi un
                        intermezzo finché crescesse un puoco più il ser.mo Carlo .: R. von Thurn an
                        Ferdinand, Rom, 1600 Dezember 9, HHStA, Familienkorr. A 9, fol. 195r–199v.
                        In diesem Zusammenhang liegen auch Schreiben von Karl Schurff, dem
                        ehemaligen Hofmarschall Eh. Ferdinands II. von Tirol und Vertrauten des
                        Grazer Hofes in Tirol, an Eh. Ferdinand vom Dezember 1600 vor. Darin
                        berichtete er, dass er bezüglich der Besetzung des vakanten Bistums Brixen
                        durch Eh. Leopold in Erfahrung bringen konnte, dass es dort ein oder zwei
                        Kanoniker gäbe, auf die man sich nicht verlassen könne, dennoch habe er sich
                        für diese Angelegenheit eingesetzt: vgl. Schurff an Ferdinand, Sterzing,
                        1600 Dezember 12, HHStA, Familienkorr. A 9, fol. 126r. Eh. Maria und Eh.
                        Ferdinand waren von Schurffs Bemühungen begeistert und teilten ihm mit, dass
                        der Papst ihnen die vakanten Bene.fizien fiir die Eh. Karl und Leopold
                        angeboten habe. Schurff zeigte sich darüber zufrieden, regte aber ein
                        Schreiben an das Domkapitel von Brixen an: vgl. Schurff an Ferdinand, Bozen,
                        1600 Dezember 18, HHStA, Familienkorr. A 9, fol. 131r–133r. Zu Karl Schurff,
                        Freiherr von Schönwert, und seinem Verhältnis zum Grazer Hof: vgl.
                        HOHENBÜHEL, S. 132f.; HIRN, Tirol, S. 10f.</note>, né in quel luogo tampoco
                    s’intende che<pb xml:id="P5_0000440"/> si facciano le diligenze opportune, et in
                    tanta scarsità di soggetti non si può pensare a prestar favore a quelli che si
                    stimano i migliori, come si stima il Vescovo di Gurg, stante il loro interesse.
                    …</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
